第七章 高平（1）

二月下旬，东京的前期准备妥善，皇帝柴荣正式御驾亲征，随行军队主要是禁军，即天子侍卫亲军及殿前司下属诸军。

郭绍所效力的小底军隶属殿前司体系，当然要随军出发。

大军从北城出京，北墙四道城门，主力走陈桥门。大路走军队，两边的百姓非常多，箪食壶浆一片爱军拥军的盛况。周军正规军比方镇军队的军纪好，从大处看也有保卫着周朝控区不受外敌劫掠的功劳，但显然因宣传舆情不到位，远没到达让百姓痛哭流涕爱戴非常的地步……道旁的百姓，大多是禁军家眷。

禁军特别是殿前司诸军，都驻扎在东京近左，家眷也在这里。将士要出去打仗，家里的老小当然会万般牵挂担忧，少不得拥堵在道旁挥泪离别。

前头皇帝仪仗还算鲜明整齐，后面的诸军就不如那么美观了，带了太多的东西让行伍乱糟糟的，也就是旗帜衣甲兵器能证明他们是一支军队。

除去粮草辎重，像郭绍也带着不少东西，需要用一匹骡子来驮。不算身上穿着五十来斤重的全身甲，之前打的那副胸板甲就起码二十斤重，长短兵器也有十斤，还有自己吃饭喝水用的铁皮缸、锤子、柴刀、口粮，要没骡子恐怕非常吃力。

普通士卒不带牲口，他们只能少带个人用品。不过他们也有叫郭绍羡慕的地方，家里的人追着队伍又是叮嘱又是拿吃的；而郭绍放眼望去，道旁的百姓没一个他认识。

“郎啊，可别冲前头，躲后面点……”一个娘们一边跟着军队走一边嚷嚷。然后应答的人居然是郭绍后面的罗猛子。郭绍忍不住回头道：“罗二家媳妇真会说。”

他又向人群里瞧了一阵，心道：我在这里也是有人关心死活的，玉莲应该来了，只是人太多没找到自己，又或是在某个地方悄悄看着不好意思上来，娘们就是矫情。想到这里，他心里便开阔起来。

……

多日后大军至怀州，皇帝嫌行军太慢，欲下旨全军加速兼行。控鹤都指挥使赵晁得知后对好友郑好谦说：来犯之敌太猛，我军不该急着冒进，慢一点更稳妥。郑觉得控鹤指挥使言之有理，就跑到皇帝面前说，结果皇帝柴荣大怒；郑只好把朋友出卖了，说是赵晁说的。

赵晁因此被解除兵权，就地关|押在怀州。

就算大军已经走到半路了，柴荣也早下定决心要亲自打一仗，但直到现在军中仍有很多人不和他一条心。他虽然顺利登基，却因时间太短没有完全掌控军队；不仅禁军，对各地节度使出动的军队也难说能顺利号令。

如此看来，北汉主选的时机并没有看错，周太祖郭威刚驾崩不久，养子柴荣登基才一两个月能做多少事掌权？北汉主和契丹兵想用十来万人就灭偌大的周朝，主意就打在柴荣身上；只要打赢一场影响大的战役，柴荣就坐不稳那位置，周朝各地可能不战自散。

偏偏柴荣似乎是个不信邪的君主，愣要御驾亲征一较长短。直到禁军开到了怀州，恐怕北汉和契丹都不能相信柴荣会这么干。

柴荣的做法叫人们始料未及，但也并非不可理喻。若是他能在危急关头成功抵御入侵，则可省去很多周折直接树立威信掌控国家，只是风险太大，就看人有没有这份胆略了。

上层是如何心思不一、如何打算，倒与低级将校没什么关系；到郭绍这个级别，连一点风声都听不到，所有的军令几乎都来自指挥使王德功那一层。上头让大伙走就走，停就停。

不过出征着实很考验普通将士的体力。从河南跨|省到山西，现代坐火车汽车都嫌远，大伙儿是全程风餐露宿、负重步行。不仅郭绍所在的步军队伍，连那些骑兵也是步行；战马精贵，马吃得远比人多，若非作战，下层将士都舍不得骑。

三月上旬，军队终于走路进了山西地界（河东）。早就有传言，潞州的昭义军节度使李筠打了一仗，已战败，也就是说明北汉契丹联军至少越过潞州，已经深入到山西的南部地区；那么郭绍所在的禁军遭遇敌军就并不远了。

早打早省事！背着好几十斤东西走省际远路真不是一般苦，果然无论什么时代求个前程都不容易。

……不过一等上了战阵，人们总会幡然醒悟，还是负重走路比较轻松。

第十六章 晋阳之役（1）

初夏时节天气变暖，郭绍等人担忧尸体在镇里腐烂爆发瘟疫，本欲尽快将死者埋在后山，但镇将李得胜全力阻挠。他找人把契丹兵的首级给割了下来装车，火急火燎送潞州请功去了。

不日从潞州来了官吏，带着猪羊六头、铜钱两麻袋到武讫镇犒军，嘉奖诸将。这时郭绍才终于了解到为什么会有契丹兵出现在这里。

消息起初来自于投降的辽州官吏。

高平之战后，契丹军退走，或是没料到周军会立刻乘胜进攻晋阳（太原），一股人马滞留在晋阳东南方的辽州，没来得及走。其兵力并不多，真正的契丹骑兵只有一两百骑，另有外族仆从步兵千人。当他们得知周朝大军北上时，想走已经走不掉了……北面的晋阳到太行山一线已被周军控制，太行山以东也是周朝治下的河北诸镇。

这股契丹兵的退路被堵，紧接着又雪上加霜。当是时，周朝皇帝下令四路大军进攻晋阳外围，策应主力作战。其中右翼是莱州防御使康延沼，大兵攻辽州。辽州诸官吏日夜派人请降。

契丹兵准备突围，但很快得到了北方来的密令，严令他们自辽州直线南下袭扰周朝粮道。四面重围，不退反进，显然这支兵马已成弃子，契丹上层只是希望他们最后发挥一点作用。

……

周军的后勤补给确实问题极大，据说河东近左诸州，包括隰、慈、绛、泽、晋、潞、邢、赵、镇、定等等无数州县已被要求即可征发民壮运粮支前。右仆射李谷临时取代了符彦卿，判太原行府事，使出全身解数调粮。

没过多久，潞州附近的大路上就见运粮车队络绎不绝，如同长龙，前不见首后不见尾。

郭绍与诸将士商议，决定跟随押运粮草的军队北上晋阳，到小底军归队。

于是郭绍率禁军小队开始步行北上，除兄弟三人和文官左攸，得痊愈的伤兵二十人。本来安置在武讫镇的禁兵伤卒有四五十，不过有的致残、有的重伤未愈，还有七八个在武讫镇战死了。

又是长途跋涉的负重徒步旅行。郭绍从东京出来，不知走了多少路，靴子已走烂几双。半路遇到正巡视粮道的右仆射李谷的人马，李谷听闻郭绍的战绩，大加赞赏，下令督粮武将沿途给予补给，又赏战马二十几匹。

郭绍等得到战马后摇身一变，成了骑兵部队。

五月中旬，郭绍小队才走到晋阳，马上就被看到的场面惊呆了。

矗立的晋阳城上空浓烟滚滚，杀声震天，数也数不清的大片军队团团围着，四面攻打。只见那高高的城墙上到处都爬着人，观此阵仗，周军正在用最常规的攻城战术：蚁附。像蚂蚁一样大片涌上去强攻，主要工具是云梯。

无数的火箭在空中飞舞，整个城就像个烟花筒炸开了一样，火箭就像飞溅的密密火星。城上城下火光闪动，黑烟四起。云梯上爬满了人，滚木石头纷纷砸落，不断有人从半空掉下来；最不忍直视的是，城上时不时倒油下来，沾火就着，那些身上烧起来的士兵在城墙下面拼命乱滚，起火的衣甲一时半会脱不掉惨不忍睹。

一群人推着牛皮冲车靠近城门，城门两边都有石洞，专门泼油，没一会儿冲车就变成了一堆熊熊的柴火。周军前赴后继，不断有人死伤。战场看上去，异常惨烈。

……郭绍等人都目瞪口呆地愣在那里，直到看见一群民夫抬着惨叫呻吟的伤兵向这边走来，他们才赶紧把马牵走让路。

眼前千军万马打成这样，哪里找张永德去？

等那群民夫过去了，很快又见一大股周军骑兵向这边行进，当前的旌旗上有个“向”字，却不知是哪支军队。

这股骑兵起先没有理会郭绍等人，因为他们也是周军的衣甲打扮，显然是友军。不过还是有人觉得奇怪，怎么有二十几个人站在这里看戏？

前面一员武将离开大路，勒马在路边，用马鞭指着带头的郭绍：“你们是谁的兵马？”

郭绍答道：“小底军步军指挥王德功麾下的人。”

“步军小队有这么多战马？”武将质问道。

郭绍忙道：“这些马乃右仆射、判太原行府事李公赏赐。我们从潞州来，路遇李仆射。李仆射闻我等阵斩张元徽、战胜契丹游骑百余人的事迹，嘉奖末将，以战马相赠……”

“你叫郭绍？”那将领忙问。

“正是末将。”

就在这时，马兵前头的大将回过头来看了一眼，立刻调转战马向这边走来。只见那大将面目骨骼粗大，皮肤又黄又糙，长得十分魁梧；大将也在上下打量着郭绍。

大将问道：“你确是郭绍？”

郭绍从容应答道：“我等皆有军籍；另外禁军中有位叫赵匡胤的将帅在高平见过末将，并当面嘉奖。末将不敢欺瞒。”

旁人小声道：“散员都虞侯赵匡胤，确有此人。”

“哈哈！”那大将忽然大笑一声，“你早说是郭绍不就省事了！”

“将军见过末将？”

大将道：“没见过，听过。一箭射死张元徽，你也算踩着他的尸首成名了。”他又仔细瞧了一番郭绍，说道，“小底军步军在高平全打没了，你找谁去？我看这样，你先跟我去增援卫王，打完了回来带你见官家，让官家另外给你封个官……哈！对了，本将是宣徽南院使、河东行营前军都监向训。”

“久仰向将军大名！”郭绍忙拱手一拜。心里话，他在五代的军队中混了好几年了，却仍然对上面那些纷杂的官位没有完全搞清楚，只熟悉底层的将校职务。不过一听向训的官职名称这么霸气，肯定职位不低。

向训道：“你愿不愿意随我去？卫王符彦卿在忻州阻挡辽军，兵力不够派人求援，本将奉官家之令这便是去增援忻口。

郭绍爽快地抱拳道：“末将愿往。”

当是时，他来不及征求兄弟和部下的意见，先答应下来再说。大家也应该理解这样的决定：来都来了，肯定是要打仗……难道还有比去那边的晋阳城爬墙更悲催的差事吗？瞧那些抬回来的伤兵，都被火油烤熟了。

于是大伙儿便跟郭绍，牵着马加入了向训的军队。

第十九章 晋阳之役（4）

忻口，黄沙漫天。

传说汉高祖刘邦亲征匈奴被围，死战突围，一路逃奔到此地才得以脱险。大难不死，刘邦十分高兴，就把这个地方取名“忻口”，意思就是很高兴的口子。

祖先的血早已淌遍河山，像忻口这种兵家要地，匈奴人、突厥人、回纥人、契丹人、汉人都曾来过，古人在此浴血奋战，今人照样前仆后继。

郭绍一走到这个地方，看见山川形势，立刻就被震动了。两面是山脉，眺望远方，山脉背后还有黑影重重，大山的影子就好像一团团巨大的乌云从空中压在地面上。

太阳垂在西边，万里晴空，地上非常干燥，一大片的尘雾被人马踏起。

郭绍追随向训的人马上了一处小山坡，前方的杀声骤然变大。千军万马就出现在眼前，破落的忻口军镇显得十分渺小，就好像人海中的一叶孤舟，飘摇欲沉。

北面的辽军明显人多，前面杀的天翻地覆，后面的马兵都一阵一阵地排列没动。而周军则全数在一线，没有任何预备队，整片战场尘烟四起、旌旗涌动，打得不可开交。

这阵仗，双方交战规模加起来没有一万也有八千。有那么多人，那么热闹，却叫人莫名生出一种孤寂之感……兴许是除了打起来的一片军队，不见其它人烟的缘故，四下一片荒芜。

“辽军主力都在此地，咱们就算增援上去也是杯水车薪。”向训看清场面，立刻就说了一句。

张建雄没好气地骂道：“那姓史的还冲，他以为自己能击败辽军？”

向训军在山坡后面展开布阵，一时按兵不动。

细看了一阵，大伙儿总算瞧明白了战场上的形势。周军正面的大部骑兵没法突破辽兵的阵线，唯有一股人马已经杀进辽军纵深。那股人马人数不多，在辽军千军万马之中左冲右突，四面都是大片的辽兵；看样子肯定是史彦超和他的亲随，只有他才会这般凶猛吧！

里面那帮骑兵虽然左右冲杀，却没法对摆开了半里宽的大军造成什么影响，更没有让辽军动摇。不过他们看起来十分强悍，竟半天没有被消灭……如果不突围出来，也只是时间问题。

向训当下便回顾众将道：“今日之要务，救出史彦超，撤回忻州。”

“主公……”张建雄又要说话，他似乎对史彦超成见很深。

但立刻就被向训制止了，向训道：“史彦超号我朝第一猛将，威名晓谕全军。若让他战陨，则我朝几十万大军被夺气矣！士气必大受削弱，后果不可庙算。”

众将听罢拜服。

向训以马鞭遥指：“辽军右翼前后结合部较弱，史彦超位置也靠右。张建雄，你即刻率本部精骑出，冲其右翼；史彦超乃战阵老将，见到形势必向东驱进，两面夹击，可解史彦超之围。”

“末将得令！”张建雄领命而去。

不多时，军中便出一两百骑精锐，甲胄兵器严整，将士都有骁勇之气，不过向训的骑兵战马没有甲具，仍属于轻骑兵。

这支马兵前后分作四股，前军全是骑枪长矛，后面的或拿斩马刀、或带弓箭，每一排的兵器都比较统一，看起来确是十分整齐好看。他们出动后就慢跑前进。

就在这时，只见辽军后方没参战的部队中，一股马兵从侧翼运动，盯住了张建雄部。

张建雄部在右翼被截，双方骑射一片抛射。接着张部第一波骑兵便迎面冲杀，双方对冲交战，骑兵群顿时冲杀劈砍，人仰马翻战作一团。但张部中间的两股马兵并不冲进战团，而是机动迂回继续前扑。

张建雄到达预谋的地点，即刻发动冲锋，猛|插辽军结合部。果然如向训预见的那样，张建雄率军一波冲杀就贯进了敌阵。陷在敌阵中的史彦超精骑发现动静，也调转方向向右翼策应援军。不多久，辽军侧翼就被从中间打穿，史彦超得到了援军支援，杀出重围。

阵上几乎全是战马，双方一团团马兵来回冲杀，就像台风中的海浪漩涡一般。马蹄塌得土地都在颤动。

不料侧翼汇合的马兵没有退回来，继续在辽军松动的位置继续冲杀。不多时，辽军后方没进入战斗的兵马中，一大片马兵陆续开始出动，自右翼增援上来。

张建雄的人马掉头向南面冲出，辽人援兵几乎是尾随追击张建雄，像潮水一样弥漫过来；张建雄率军疾奔，后面被追击射杀多人，不断有人落马……史彦超却没出来，因为很容易看到汹涌的马群之中，有一处尘雾特别大，像是有地刺在里面乱钻一般。

张建雄边战边跑，还好是骑兵，苦战得脱。没一会儿就见他满脸血污策马上来，跳下马就破口大骂：“史彦超自己要死，怪不得别人！害我损失了那么多人马！”

向训愁眉不展，问道：“你见到他没有，是否出言不逊？”

张建雄吐出一口血水：“末将怎敢坏主公的事？什么都没说，就劝他先突围出来，再作计较……对了，我还告诉他援军不多。”

向训问道：“史彦超是怎么回你话的？”

张建雄顿时又满脸火气：“他说，竖子在边上好好观战，看老子如何破辽军大阵……娘|的！”

众将面面相觑，唏嘘不已。

忽然向训一拍额头叹道：“我害了史彦超！”

“主公何出此言？”部将们急忙问道。

向训道：“我不该领卫王的军令，若是换一人来救史彦超，说不定他就领情了！”

一个部将劝道：“主公不必自责。史彦超是舍不得丢掉部下精骑，他若是败走，所部必遭辽军压背掩杀，伤亡不可细算。所以才一味死拼，欲战退辽军……他不走，与主公却是一点关系都没有。”

“史彦超的性命比本将的要紧。”向训伸手到佩剑剑柄。

“向将军且慢。”郭绍的声音忽然说道。

众将转头看向后面的郭绍，向训说道：“你有何话说？”

“末将以为，向将军可以再等等。”郭绍的声音很平静，“将军是否救过溺水的人？溺水者刚刚落到水里的时候，体力尚存，又惊慌失措。如果马上下去救人，必被他按头箍颈，无法救其脱险不说，还可能被他连累一起溺亡。人手不够的时候，救人溺水最好的办法是等着，等溺水者精疲力竭之时，然后出手，则事半功倍。”

向训听罢饶有兴致地端详着郭绍的神色，手也不自觉地从剑柄上放开，沉吟片刻问道：“以郭郎之见，何时才是救史彦超溺水的时机？”

郭绍指着前方战阵：“辽阵之中，史前锋所部掀起的那团尘土，流动快慢未有变化。因此可以推测，就算史前锋身边的亲兵时有减员，但还没有到战力急剧下降之时，也不影响他的冲杀速度。等到他们人疲马乏，死伤减员到一定程度，必然冲杀不动了，上空的尘土就会停止窜动。这时出手，解其围，则史前锋无力再战了……除非他确是一心求死。”

向训反问道：“万一缓急没拿捏准，或是冲杀不进没能及时解围，致使史彦超战死，岂不是得不偿失？”

郭绍道：“不这样，就算解围了，史前锋愿意罢手么？”

张建雄附和道：“我看郭郎的法子行！那史彦超就是不见棺材不掉泪，咱们拼了命才给他解围，他反不领情；等到辽军援军覆压上来，我们不走这点人马全得陪他耗尽在大阵之中！”

“那就再等等。”向训沉住气道。

太阳渐渐西陲，到了山顶上，乍一看它没动，但过一阵再看就能发现它又降了几分。向训的部队停在大路两边，全军按兵不动，这边十分平静；前方却杀声震天，军马奔腾，战斗已经到了你死我活的地步，地面上到处都是人和马的尸体，还有一些无主的马向战场周围乱跑。

虽然整体是两军正面拼杀，但战线一直都很动荡。骑兵大战，军队并不静止不动，而是来回冲杀，纵横交织。

过了许久，辽军中间左右乱窜的黄尘流动速度缓慢下来……看来史彦超已经不行了，无论他有多猛，一旦被围死不能动弹，必死无疑。

向训也发现了迹象，专门回头询问郭绍：“郭郎觉得时机到了？”

“请向将军决断！”郭绍抱拳道。

这时向训才回顾左右：“全部马兵，随我出战！”

“得令！”“得令！”

郭绍等最后回头，居高临下看了一眼战场的场面，然后上马跟着向训下了山坡。一员武将大声吆喝道：“骑兵上马，准备出击！”

武将们策马从各部马队中奔过，一面吆喝鼓舞士气，一面下达各种军令。

少顷，马蹄声成片响起，数百骑精兵同时出动，战马由小步移动逐渐加速，然后慢跑着扑向战场。

越来越近了，向训伸手拔出剑来，高高举起。众军把提着的长矛马刀纷纷端平，“唰唰……”又是一阵刀剑出鞘的金属音，犹如一阵没有旋律的音乐，粗狂简洁却又充满了热情。

第三十四章 彩虹以及浅浅的涟漪

“三妹。”玉莲轻轻唤了一声。

“嗯……”小娘子抬头看了她一眼，发现这位大姐姐似乎没有下文，便又继续用那双明亮的眼睛默默地看着周围的雕楼画栋、水榭楼台。夕阳挂在那道空中弧线走廊上，给它镀上一层金色的美丽光辉，小娘子的大眼睛里映出两道彩虹。

三妹肯定从来没出过河东，甚至连她们那个小村子可能都没离开过。

河东高平，因为是北方西线的主战场区域，经年累月的战争。干旱、蝗虫、兵祸、赋税横行，在这样的地方，一个村子里，三妹肯定没见过东京这样的景色。别说和河东比，符家这座别院就是在东京也算得上好宅子。

三妹那样聚精会神地看着，连玉莲都不搭理。

见到她的眼神，玉莲恍然看到了几年前的自己，走进河中的李家时的景象。那时，自己也是第一次见到那样明净、如此漂亮的地方；认为这样的地方连角落里都充满阳光。

小女孩的心不深，玉莲从三妹那双眼睛里，似乎已经对她此时的心情感同身受。

玉莲轻叹了一口气，柔声说道：“三妹，或许有些路是命中注定的，你会长成和我完全不同的女子么……”

小姑娘抬起头，不是很理解玉莲说的话，她看起来有点茫然。

院子里很安静，偌宽的后园，现在就玉莲和三妹两个人；还有正在外院的绍哥儿和老黄，整座府邸现在只有四个人。不说别的，打扫起来也很多活吧。

郭绍上无父母，下无儿女，连妻子、兄弟甚至亲戚都没有，人丁单薄到了极点。不然此时此刻可能会有亲人亲戚来分享这一切，同时也会帮忙充实这座宅子。不过现在的状况，郭府空荡荡的。

玉莲在后园面对池塘的正屋旁边，给三妹定了一间房间，告诉她：“以后你就住在这里，这间屋子属于你，收拾一下吧。”

三妹很少说话，偶尔说简短的话也是一口的河东方言。

玉莲从那间屋出来，本想考虑一下怎么打理这座院子，绍哥儿是没空管的。但她一时间只觉得心绪烦乱，天还没黑就觉得很累。走到有荷叶的池塘边上，她便往水里照了一下，下意识伸手摸了摸自己的脸颊。

今天的情绪真是大起大落。上午她真是这一生最激动最耀眼的时候，至今都还在梦里一般，没有完全回过神来；那些幻想和做梦才能见到的景象，竟然一个上午全经历了！她照着水里的自己，总觉得好像是在梦里。绍哥儿突然就满足了她原本觉得虚无缥缈的不可能实现的场景，她几乎来没来得及有心理准备……虽然这样的心愿是那么表面，像池塘里的无根之萍，但玉莲还是觉得弥足珍贵，值得好好记住。

但为什么自己又会陷入眼前这种莫名的伤感之中？

也许是听闻了父母都死了……他们才真正连一天好日子都没过；也许是亲眼看到一个父亲怎么卖掉女儿。

就在这时，忽然听到郭绍的声音道：“你在想什么？”

玉莲忙转过身来，只见绍哥儿正向池塘边走来。她赶紧露出微笑来，想表明自己很高兴，但眼睛却无法掩饰，目光里带着些许忧伤。

果然郭绍就仔细瞧她的眼睛：“怎么，还在为那事生气？这种人眼不见心不烦，撵走就别理会了。”

玉莲摇摇头，收住了勉强的笑容，眉头微微一颦。平缓的柳叶眉，天然没有丝毫修剪的痕迹，看起来有点浓；眉底有些又细又杂的细毛，让一双眉毛看起来有点毛糙。玉莲的毛发似乎比较发达，头发也是又清秀又浓密。

她沉默了一会儿，说道：“我不是在想那个人。”

郭绍一天的事都做完了，又正值满城休整的时期，现在他闲下来，变得很有耐心，语气也很柔和：“那你在想什么？”

玉莲道：“郭郎今天为我做的事，我不会忘记。”

“嗯。”郭绍随口应了一声，也没太在意，饶有兴致地看着那湖面漂亮的泛着橙黄颜色的波光。充满了自然的风情，简直可以叫人忘记是身在首都大城东京内。

但马上又听到玉莲继续说：“我会回报你。你可以把我当成一件东西，一件你可以随意支配的东西……但只属于你，你不能把我卖掉！”

郭绍惊讶地回过头：“为何要这般说，我不会卖你的。”

玉莲抿了抿嘴唇，“如果有一天你迫不得已，或是厌烦了，你让我去|死罢。我只想最后一次活着，真的累了……”

“玉莲！”郭绍一阵动容。

玉莲的眼睛里满是夕阳般的伤感：“如果我是三妹该多好……我知道自己只能做你的一件东西，但不想被再卖掉。”

昨天在那铁匠铺里，刚刚和她重逢，她就已经用倾诉般的口气说了一席话。郭绍发现当时自己没完全理解，他也不是一个善于说太多的人，所以没什么回应，只是答应了她的要求。

现在她第二次这样倾诉，忽然郭绍似乎懂了：古代的人不会太直接地说什么，她这样大胆地倾诉，其实是告白吧？

郭绍愣在那里，顿时有些不知所措。

重新沉默下来了，园子里宁静下来了，情绪在微风中轻轻飘散，洒落在水面上成为了一圈圈浅浅的涟漪。

郭绍心里感动，就是不知道该怎么说，该怎么安慰她……难道因为变成了武将，几年时间下来，自己已经完全被同化，成了一个纯粹的武夫？

“唉……”玉莲轻轻叹了一声，看得出来她很失落。女人总是容易情绪化，之前还因为出了几年的闷气、找回了自尊、实现了幻想，那么高兴激动的；还不到一天就消沉了，看起来情绪低落了。

郭绍真是有苦说不出，摸了一下自己的额头。前世好歹也吃过不少墨水，怎地临场肚子里就一片空白？

玉莲见他愣在那里似乎无话可说了，便露出一个勉强的笑容，轻轻说道：“没事了，我去给郭郎做饭。”郭绍想说，很想看到她发自内心的笑脸，而不是这样的一个强笑。但说这句不痛不痒的话？

“等等。”

郭绍楞了好一会儿，终于恢复了淡定。他将不远处的一株蒲公英指给玉莲看。

玉莲依言瞧过去，果然见到一株已经开出白花的植物，微风一吹，白色的细小花瓣带着种子就陆续飘到空中。她不知道郭绍为什么突然对一株小小的草感了兴趣。正纳闷，耳边就响起了他的声音：“那珠蒲公英是从石缝里长出来的。它以前就是一颗种子，就像飘在空中那些白花；会落在哪里，只看风吹到哪里……

它很小，不能选择自己落在哪里；要是运气不好，就像那一株落到了贫瘠的石缝里。但它可以选择努力地活下来、生长，只能凭借仅有的一点水分。看，就算在石缝里长出来，它不是也生长出绿色的叶子，开出了漂亮的白花么？”

“郭郎……”玉莲仔细地瞧着他的脸、他的眼神，顿时觉得，自己在铁匠铺前前后后许多日子，却并没有完全感受到他的全部。这个常常身披铁甲叫人害怕的男人，有时候也有这样温柔的面孔。

郭绍的声音变得低沉，好像生怕被蒲公英偷听去了似的，“我懂你是什么心思，你老是在纠结自己哪里不好。我想给你说，没关系的。在我眼里，你就像美好的蒲公英，虽然有点不幸，但这么多日子一直很坚韧。”

玉莲显然是懂了，她脸上的红晕和羞涩已经充分暴露了心迹。郭绍说她很好，而且是很有说服力的夸赞，那么意思就是喜欢她、不嫌弃她。

“你真的这么想么？”

郭绍毫不犹豫地点头。

玉莲其实很聪明，她应该马上就能明白的，因为这种婉转的表白方式就是她开的头……

“我会报答你的。”玉莲红着脸悄悄说道。昨日的这句话，如同就在耳际，恍然连在了一起。

她似乎越来越想了解郭绍了，吃晚饭的时候，那眼神都暴露出她的心思全在郭绍身上。她现在可能不仅想了解关于郭绍的表面，还想理解他内心的东西。

“你是不是有个姐姐？”玉莲终于忍不住又问他。

郭绍不答，因为不知道怎么回答。

……

吃过晚饭回到房里，郭绍终于见识到了她想怎么报答自己。她沐浴之后也不梳理，散着头发，就穿着中衣轻手轻脚地溜进了郭绍房里。

刚才郭绍正坐在椅子上，把玩旁边的一只砚台，无趣地琢磨这玩意要是在现代能值多少钱。忽然见着玉莲这么一副模样进来，顿时呆在那里。外面天都黑了，屋子里就点一根蜡烛，深更半夜孤男寡女的，她还衣衫不整。

郭绍吞了一口口水，心情立刻紧张起来。到古代几年，确实还没有机会能亲近女人。一下子他好像把前世的经验都忘光了，紧张得大气都不敢出。

玉莲红着脸靠近，手抓着衣角似乎等待着什么。但郭绍发现自己不知怎地，手脚沾了胶水似的不受控制，愣是动都动不了。他只是瞪眼坐在那里，像个傻子一样。

玉莲也似乎很紧张，什么话也说不出来，悄悄瞧了一眼郭绍。又等了一会儿，她便轻轻抓住了他的手。她的掌心有点粗糙，但身上泛着一股沁人心脾的清香。

她颤抖着握着郭绍的右手，慢慢抓着它伸进自己的裙子，放在光滑的腿上。静谧的夜，此时能听到她沉重的呼吸声。

第三十六章 向训家的小二郎（2）

“哈哈……”向训说完台词就笑，看起来很高兴。今天是好事，当然应该高兴，或许他也觉得当着这么多客人的面一定要“不亦乐乎”吧。

大伙儿又闹哄哄地说了一阵话，把王丞相请到了上位上坐定。

不一会儿，屋子里就来了一些奴仆，收拾了两张方桌拼接在一起。放了很多东西在上面，有砚台、短剑鞘、书、碗、串钱等一干东西放了一个圈。在大家乐呵呵的时候，就见一个奶娘抱着小孩儿进来了，那孩子当真机灵，也不哭就好奇地瞧着屋子里的人。众武将一阵起哄，有人很有兴致地嚷嚷道：“看向将军家的二公子能抓到啥！”

向训把孩儿接过来，径直就放在了厅堂的桌子上。那孩儿没人抱了，竟然哇一声哭了出来。大伙儿围着桌子，逗了好一会儿，孩儿终于不哭了，便看着桌子上的东西，翻身趴下，爬了一段，伸手就去抓那只砚台。

顿时大伙儿就哗然，一个声音道：“嘿！向二公子不想继承他爹的衣钵哩！”

向训笑道：“要是小儿喜读书，当然也是好事。将来若能像王丞相一般学富五车，成为国家栋梁，岂不妙哉？”

上位坐着的王溥听得呵呵一笑，摸着下巴的山羊胡笑吟吟的。众人一听，纷纷附和。

就在这时，一个声音道：“在下有个提议，今日何不以此时之景此时之情为题，作诗祝贺向将军，如何？”

众人循声看去，原来是赵都虞候的弟弟赵匡义在说话。那赵匡义身宽体胖的看起来长大了，声音却还带着一点稚气没完全变好，所以听起来全然不如汉子们那么粗矿，声音相比之下有点娘气。

赵匡义正值青少年，细皮嫩肉、人又胖，说话也客气，完全一个人畜无害的好后生。加上他又没啥地位，能到这里全仗他的大哥赵都虞候。于是众人都不怎么给面子，当然也就不怕得罪这么一个书生一样的胖后生，纷纷反对。

“写啥诗？没开玩笑吧！”

“哈哈，喝酒我会，写诗是啥玩意……”

实在没人把赵匡义当回事，五代的文人本来就没太高的地位，当了文官还好，没官的文人不是个笑话么，武将们要买账就奇怪了。哥哥是大将也不中用，又不是他自己是大将。

不料向训却道：“请王丞相赐小儿一首诗，我便当真如获至宝了！”

大伙儿一听，顿时附和向训，人家王溥是学富五车的宰相，当然是会写诗的……万一他显然突然诗兴大发了，你们不让他写，岂不是很不识趣？

王溥今天也是乐呵呵的，在向训这里真正是贵宾，一直被向训吹捧，给予了极高的尊敬。他一时间也不忍心拒绝向训和众将的好意，便伸手摸着下巴沉吟起来。

这个淡定的动作，立刻就好像在用肢体语言告诉大家：老子要作诗了！

众人暂时稍微消停，期待地等着。但或许其中有人压根就不懂，就算那王溥作得一首千古绝唱，恐怕在一些人面前也是对牛弹琴。

王溥道：“老夫心里倒是有两句了，后两句却一时没有想好。诗句总是可遇不可求，妙手可偶得……总不能叫大伙儿都这样干等着。”

向训忙道：“有两句也是好的！诗不是文，便非字越多越好，有些人就算写几十行不好的，也不如好诗两句。”

“过了，过了。”王溥摆摆手道。

郭绍今天才发现，向训不仅仅是一个武将，和那些只会打仗的武夫有很大的不同。向训特会拍马屁，度拿捏得非常好……恭维别人的同时，不贬低自己，自然而然的并不过分。就算王溥知道向训故意恭维他，也会非常受用，绝对不会抵触；只看王溥的表情就懂了。

人可以泰山崩于前而不变色，但不变色并不是在言行上毫不表现相应的情绪。

果然王溥便缓缓吟道：“枣花至小能成实，桑叶虽柔解吐丝。”

“好好！”大伙儿甭管懂不懂的，都大声喝彩起来，郭绍当然也投入这欢乐的气氛之中，跟着叫好。

王溥又摆摆手：“既然老夫开头了，大家有两句便吟两句，就当给向将军的二公子祝贺祝贺。这位后生，你姓赵？”王溥看向赵匡义，又向赵匡胤点点头。

赵匡义道：“末学赵匡义。”

一问一答之中，人们又嘈杂起来，谁对一个白胖后生自我介绍有兴趣？都自顾自地谈笑起来。

以至于赵匡义吟诗的时候，连郭绍都没听清楚他究竟唱了几句啥。

但一轮到都虞候赵匡胤的时候，周围又稍稍安静了一些，就算有人还在大声谈笑，也被同伴提醒暂时听着。赵匡胤便也作了一首绝句，郭绍注意一听觉得实在算不得好，就跟半文不白的打油诗差不多；也许“宋太祖”只善马上得天下，不善于吟诗作对，也可能是仓促之下没有心境，毕竟不是人人都能像曹植一般七步为诗。郭绍不会作诗，抄诗他会，但也起码背了一些、算懂得鉴赏，好不好他还是听得出来的。

然后轮到了武将，那厮也不客气，张口就来：“太阳出来绯红，晒得石头老硬……”顿时一阵哄笑，赵匡胤摇头道：“算了算了，你别作了，都唱些啥，起码你应个景呐！”

接着那一桌的武将都不作，轮到了郭绍这桌，让郭绍开始。

郭绍刚才琢磨是不是要抄一首宋代以后的诗，刚寻思抄哪首，很快回品过味儿来。现在还能背诵的，一定是经过时间沉淀大浪淘沙留下的精品诗句，恐怕碾压王溥那两句诗的才华无压力……问题不在于大伙儿相不相信他又那份才华，最眼前就有问题：你一个武将真能，作诗能比宰相好。

既然作为武将文采都比宰相好，文武全能，还要宰相来做什么？人家王溥又不会打仗，更不会武艺，连才华也不如一个十九岁的年轻武将，岂不很是没脸？

上次郭绍能直接升内殿直都虞候，最管用的应该就是王溥的推荐。虽然王溥应该是看在向训的面子上，但总是提拔过你。当众打提拔过自己的宰相的脸？真的很明智么……

郭绍打算不出这个没用的风头，这倒省事了，不用去琢磨哪首应景。

他正待要推迟说不会，不料刚才那作“太阳晒石头诗”家伙出言不逊，“罢了，看他搔首抠背的像猴子一般，怕是连俺都不如。别耽误大伙儿的时间哩！”

就算是做到中层武将的人，也总有一些连话都不会说。可能是看郭绍坐在下边这一桌的原因吧？

娘|的！郭绍顿时受了一口闷气，又不好当众和他大吵。

难道就忍了？郭绍觉得忍还是可以忍的，毕竟是无关紧要的扯咸淡。不过呢，如果没必要受那口气，郭绍的为人也不想吞下去……凭啥我要自己难受，要让着你？你连打油诗都不会，就把气出在老子头上，你爽、我不爽？

郭绍当即就笑道：“有了！”

大伙儿见他的模样就是个年轻武将，而且又坐在武将席，当下就乐呵呵想看他出洋相。今天这宴席上，那赵匡义惹起来的什么作诗，然后除了王溥，本已演变成了一场胡闹，武将们相互瞧着一个个在文词上的窘迫来取笑。

这回该轮到郭绍出丑了。

郭绍淡定地吟道：“小呀么小二郎,背着那书包上学堂,不怕太阳晒,也不怕风雨狂,只怕先生骂我懒哪,没有学问无颜见爹娘,没有学问啰无颜见爹娘！”

如果有武将听不懂王溥的高明诗句，但一定没有人听不懂这首“诗歌”。而且这样的词儿居然从郭绍那高大挺拔的年轻武将嘴里念出来，真是要多笑人有多笑人。

大伙儿面面相觑，片刻后终于哄堂大笑，笑得来前俯后仰捧腹喊疼。有一个家伙最是夸张，一面拍着桌子，一面“哈哈”猛笑，眼泪都快出来了……真怕他会在地上打个滚儿，那叫向训这主人家情何以堪？

郭绍等大家都笑得差不多了，只剩下“嘿嘿”的声音时，才微笑着对刚才说自己的武将道：“将军以为，我的‘小二郎’歌与你的‘太阳晒石头诗’，哪个好？”

那武将一时间尴尬极了。

郭绍压根就不怕得罪他。神经大条张口就乱说话的武将，有什么关系，可能他一时不爽转眼就忘了。

但就在这时，郭绍倒发现被完全冷落的赵匡义，那张人畜无害的四平八稳白胖脸上的眼睛里闪过一丝阴霾。一闪而过的神情，叫郭绍都有点吃惊；但没有别人注意到，只有郭绍才会注意赵匡义……也许是错觉吧，毕竟他才十六七，有那么深的心思？

无论怎样，郭绍一下子冷静下来，如果一来就给赵匡义留下不好的印象，也许并不明智。他很不喜欢这个白胖后生，但并不想过早与他结怨……毫无意义，毫无作用。

当下郭绍趁大伙儿的注意力在自己身上还没转移，便道：“让诸位见笑了。我倒觉得，今日的诗除了王丞相，当属赵家兄弟最有文采。”

第三十七章 机智的男人

郭绍夸赞赵匡义，却无人附和捧场，也没人去注意他。他露出的失落和阴霾，应该是太被人们无视了，连起码的尊重都没留给他。

只有郭绍捧他，赵匡义投来了示好的目光……但郭绍只是和赵匡义来虚的，当然不是真的觉得他有才，因为连赵匡义究竟作了什么诗都没听清楚。

不知怎地，这是郭绍第一次见赵匡义，就莫名地很不喜欢他；之前在高平见赵匡胤却没这种感觉。也许是出于直觉，也许是前世的史书给了郭绍剧透的缘故。

赵三（赵匡义。排行老三，但赵家大哥死得早。）即是后来的宋太宗，军事武力方面非常无能，只好阉割武人，以便大伙儿在任何时候也可以处于同样无力发挥的水准，不对他的统治造成威胁。于是文武制衡从五代的一个极端直接变成另一个极端。

大伙儿从动刀子进步到了耍嘴皮子的文明社会，耍嘴皮子的技术得到了长足发展，进化出了专门叫人们难懂的精妙理论，通过这套理论可以叫人有口莫辩：一个玩了自己儿媳的人告诉大家要灭人欲。

还有一群叫嚷着妇人三从四德、贞洁大于性命、非处全都该死的男人，把帝姬和一大帮妇女留下作为外族军队的福利（这么多人都能跑，帝姬却没本事跑掉），坐视她们被抓去轮流玩各种游戏……

然后可以通过难以理解的高深理论，推论出这样一个逻辑：咱们是迫不得已的，如此做对国家很有利。可以抚慰金国人因抢掠得太少而受伤的脆弱心灵，大约等他们玩够了成千上万的大宋妇女，便会失去继续南侵的动力。

这就是郭绍对宋太宗那一帮男人的机智的看法，他仅是凭直觉和最简单的道理，来感受史实。那些人确实很机智，想尽一切法子来享受和稳固天子士大夫的利益，共玩天下……士大夫又掌史册舆情，自然美名享誉古今，可谓名利双收。

最主要的是，郭绍自己就是个武将……如果今后皇帝是赵匡义，让这位皇帝领导武将们，郭绍不觉得自己的日子会好过。

所以郭绍没法喜欢这位赵三。

……向训家的酒宴还要继续，总体气氛也是很欢乐的。

赵匡胤等一干人相互称兄道弟劝酒，大喝特喝。赵匡胤酒至半酣，便兴奋得和一个叫李继勋的大将好得想穿一条裤子。

酒从中午一直喝到傍晚，两顿饭一起吃了，大部分就纷纷告退。赵三要送赵匡胤回家；但赵匡胤正和李继勋倾诉兄弟情义，难舍难分，打算去李继勋家继续喝，然后要秉烛夜谈，叙个痛快。

此时赵匡胤却是把在高平说过的话忘记了，他本来是说回到东京后和郭绍把酒言欢聊个痛快的；不过郭绍显然并不是什么重要的人，相比李继勋……言谈之中，那李继勋好像是义社十兄弟中职位最高的人。

赵三只好由得哥哥去，自个回家。

赵三因年龄才十六七，并没分家，还和哥哥赵匡胤住一起。回家就碰到了嫂子贺氏，贺氏问他二哥怎么没回来，赵三便如实答：“二哥去李继勋将军家了，今晚可能不会回家。”

贺氏便不敢再过问。这个妇人平素贤淑，与人和善，但性格有点软弱。

她娘家不是什么高门大户，父亲只是底层小校……当然赵匡胤的父亲下聘的时候，赵家也是门当户对的存在。但是渐渐地，赵匡胤升到了殿前都虞候级别，就已经和原来的阶层有着本质区别了。贺氏弱势，自是处处都让着赵家的人，特别在老夫人面前更是比亲生女儿还孝顺。她哪敢阻拦夫君夜不归宿这等小事呀。

殿前司，不是一支军队而是一个系统，与天子侍卫亲军系统并列的机构。赵匡胤将要升迁的职位，已经跻身国家最高级的武将行列，非同小可的地位。

老三赵匡义一想起自己的哥哥，又看到面前这位软弱又瘦的嫂子，脑子里就忍不住回忆起自己偷看到的他最喜闻乐见的场面：一个又黑又高壮的大汉，死命压着一个又瘦小又白的小女子，狠劲地折腾。

不用亲眼看到，就是回想一下，赵三的心情就莫名激动。他的嘴角露出一丝难以察觉的笑意，幸好努力忍住，要不然可要大笑起来。

现在贺氏就在面前，而且二哥不在！赵三被一种难言的渴望笼罩，难以自拔。二哥的女人！原配、正妻！

哥哥的东西，特别是哥哥在意的、要紧的东西，赵三就有一种无法控制的喜爱。

打出生起，赵三就发现自己的亲哥哥获得了所有人的夸奖，哥哥走到哪里都能号召感染周围的人敬重他，而赵三却总是被忽视。赵三一面崇拜敬重哥哥，一面又觉得只要是哥哥的东西都是好的、都别有滋味！

如果贺氏不是哥哥的妻子，她长得也不算美貌，赵三肯定是连一丁点兴趣都没有。但偏偏她是哥哥的女人！

赵三自知，如此心思不对，很不合礼；这种事不用思索，明明白白是风险极大、代价高昂的……可赵三此时此刻已经陷入那种莫名兴奋中无法自拔。

他心里很害怕，怕事情败露，但越害怕就越想干。就算不付诸实施，幻想一下计划的过程，也是非常美妙的！

寻思了一遍，至少此时他认为这事儿简直天衣无缝！

他不动声色，怀着忐忑不安的心情，决定付诸现实……那么不安，那么害怕，但心坎那个跳得！心口加速跳动的感觉真是太美妙了！

“我回来一趟，就是怕家里的人担忧咱们兄弟，专程回家言语一声。大哥在李继勋将军家；我宴席上也碰到了个旧日同窗，分别重逢，今晚要赶着过去，一会儿嫂子告诉我娘一声。”赵三说道。

贺氏道：“三弟年纪还小，别喝太多酒。”她可以关心家里人，但不能管着。

赵三点点头，便返身出门去了。

这座住宅就是赵三的家，他对自家简直是太熟悉了，每一处草木每一道墙都轻车熟路。

赵三到屋后找到一处较矮的墙，肥胖的身体因为激动的心情变得非常矫健，轻轻松松地偷溜进了自家的院子。趁着天还不算很晚，嫂子等都没回房，他打算先混进嫂子的卧房里藏进来，伺机而动。

虽然激动，但忐忑不安一直挥之不去。赵三重新寻思了一遍：我说了要出门，晚上不在房里便没人过问，溜回来定是神不知鬼不觉；等一下嫂子回房后一定会闩门，先藏到她的卧房里，就省去了入室的困难和麻烦，也不会弄出动静。

赵三一时间觉得自己太有智慧了，太机智了！

第四十六章 官家的秘密

铜质的精致灯架上点着几十支蜡烛，但皇后的寝宫太宽敞，以至于宫殿深处帷幔里光线仍然有些暗淡；紫色的绫罗属于厚重色，更增古旧幽暗的基调。

宫廷的夜里，皇后和这名年轻宫女的白净娇|艳的容颜在如此深色基调中，有一种妖异的错觉。夜色可以将人变成这样……符氏完全没有了白天在大殿上的堂皇。

宫女伏在符氏的脚下，战战兢兢的，恐惧在她全身都有所表露。“我会不会死……我还不想死……”她几乎用苦苦哀求的口气在说话。

符氏刚才用好话晓以利弊，只说一遍，她便不再多说了，沉默了一会儿冷冷道：“本宫可以多给你一点时间，你会说的。”

是的，宫女必定会说出来，要么说假话……如果可以在短时间之内就编造得毫无漏洞、连符后都能相信的话，并且还得有在掌握了生杀大权的人跟前说谎的胆识；要么只能说真话了。无论怎么选择，她总得说。

说了可能不会死，而且有立功得到后宫最有权力的女人的赏识机会；不说则一定会死。之前皇后已经说得很清楚了，皇帝登基前和登基后都经常出征，她在宫廷里拥有最大的权力，而且娘家也是很有实力的……她可以保护自己的人。除非发生了皇后都保不了的事，那宫里没人可以保这个宫女了。如果一个小小的宫女和皇后过不去，就算不死每天恐怕都要战战兢兢提心吊胆。

今天符氏确实是一改常态，露出了狠心的一面。

平素后宫并不是这样的，符氏进皇宫以来，为人庄重大气，都是与人为善、宽厚待人，她和嫔妃宦官宫女的关系并不是如此紧张，更不是以高压恐怖手段慑服人们；相反大家对她既是敬畏也是尊敬爱戴，感念皇后的恩德。

但今天这件事，她着实是有些不择手段了。

宫女趴在她的脚下良久，终于开口道：“穆尚宫昨天下午派人打扫紫宸殿寝宫，地上都擦干净了，下令闲杂宫人当天不准再进寝宫弄脏了地面。奴婢留到最后，便躲进了床脚底下。

我很害怕，动都不敢动，想眯一会儿等到晚上，却睡不着。就这样一直熬到二更天，听见外面打更的声音了，没过一会儿官家就进来了，然后召秦美人侍寝。秦美人进宫后说话的声音毕恭毕敬，等官家支走了所有侍者，她竟然大胆言语轻佻起来，还嬉笑责骂官家，官家却不发怒，还和秦美人谈笑……娘娘，奴婢能不能不复述那些轻佻话了？实在记不全，光在心里默念牢记要紧的话了。”

符氏心里也骂了一句：自己还以为端庄守礼能让官家看重，不料他倒喜欢轻佻嬉闹的女人？

她不动声色道：“你说罢，记得多少说多少。”

宫女低声说道：“穆尚宫说，官家出征几个月，只回来的当晚临幸我，甜言蜜语说得那么好听，转身就忘记了，一连几天都不召见……官家说，宫里还有别人，朕是为你好，独宠你不怕遭人嫉妒么……穆尚宫说，官家封我做贵妃就不怕别人嫉恨了……官家说，母以子贵，你要是给生个儿子，朕就可以封你做贵妃，并且服众。”

符氏听到这里，心下一阵疑惑：生儿子？那官家并非身体有恙，若有恙还如何能叫那嫔妃生子？

她终于忍不住打岔了宫女，急着问了一句：“官家昨晚临幸了穆尚宫？”

宫女道：“是，后来穆尚宫还叫得很放|荡，嚷嚷着说官家好厉害，她要死了，也不怕被外面的人听到……奴婢在床底下听得都替她脸红。”

符氏听到这里也忍不住了，沉声愤怒地骂道：“这个卑贱的荡|妇！竟然在宫廷里说这样的话……”话音未落，就只听“嚓”地一声，丝绸的上衣下摆竟被她那娇弱的双手撕了一道口气，其愤怒不言而喻，连跪禀的宫女都替穆尚宫捏了一把汗。

不过符氏显然气的是穆尚宫，和宫女无关，见到皇后这么恨那个穆尚宫，宫女虽说害怕，却莫名地更想说了，说得愈发起劲：“官家不仅不嫌她下|贱，还夸她。不过只一小会儿，穆尚宫就叫嚷了一句，床|上就突然消停了。接着官家又说话了，‘朕真的有那么厉害么？’……穆尚宫嗲声嗲气地说，‘官家是帝王，是全天下最厉害的。’……官家说，‘你就见识过朕一个人，说得好像能与别人比较似的。而且朕知道你一定口是心非说了假话。’

穆尚宫慌了，‘臣妾不敢欺君。’……官家笑着说，‘朕知道你是想讨好我，不必怕，朕不怪你。’官家又叹气道，‘为了天下的大业，朕风餐露宿多次受伤。要是以前，朕能叫你见识真正的厉害。’……穆尚宫说，‘官家宠爱臣妾，臣妾就很满足了。’”

宫女顿了顿，突然住口。符氏感觉她的话根本没有说完，便道：“你肯定还有更要紧的话没有复述，否则就凭这些，你不能吓成那样。”

宫女脸色一白，为难了一会儿，说话的声音又降低了很多，几乎用悄悄的声音说道：“请皇后娘娘明鉴，皇后娘娘是母仪天下的尊贵者，奴婢没有胆量挑拨娘娘和官家……只是，确实官家和那穆尚宫在枕边说起了皇后娘娘。穆尚宫问官家，‘这几天官家临幸了好几个嫔妃，为何独独不去皇后那里，莫非官家不喜欢皇后？’官家说，‘你别想得太多了，皇后那个位置不该你们坐。’穆尚宫说‘臣妾不敢想。’

官家说，‘不敢想便对。皇后不仅是符彦卿家的长女，又是先皇躬亲下聘，娶进郭家门的，你们还想动她？心思太多，见识太少……先皇（养父）在世时，就对皇后十分看重，认为她临危不惧识大体，什么都好；我看来，先皇没看错人。只是……’”

人们总是最关心自己的事，那个穆尚宫是不是淫|贱，符氏也没那么急切关心。但此时她就立刻催促道：“只是什么，官家还说了甚？”

……

……

贺词：

西风紧的读者人数还很少、少得可怜，而鬼节活动的僵尸需要2000人民币才能打死，且有一天内的时间限制。但我们以微薄之力，齐心合力在一天内完成了心愿，没有留下遗憾。

今天正式鬼节，我看了一下，全纵横网今天似乎只有二本书打死了僵尸，我们就是其中之一。完成这个活动当然算不上什么壮举，但我觉得大家可以理所当然地享受一下喜悦的心情、成功一般的喜悦，享受一下“我们想做到的事，就一定做到”的感动。这不是一个人的游戏，而是大家同心协力的行动表达，以书会友，共同的愉悦、共同的心灵共鸣。

为了一个彩头（顶置帖子里官方奖励1万币），大家投入了20万币，就是图个吉利的兆头（恕我有点迷信），图个去除坏运气、迎来好运的念想，祝愿所有的朋友都能沾到好运！西风非常感动，也非常感谢大家，觉得你们无私付出得太多，我能回报得太少，只愿读者们都能天天有个快乐的好心情。

西风紧

2014年8月10日晚

……

ps：活动到15号结束，后面几天我就不好意思再强求大家了，随心意吧。这个活动主要是能抽月票，冲月票榜（西风目前第九）。

第五十二章 喧哗军营

（郭绍做过的十将、都头都是禁军正规军的职位，但晋阳回来升的“内殿直”就不是常规编制了。

五代十国时期的禁军比较混乱，到了后周，禁军主要就是“两大系统”、“四大主力”。两大系统是指殿前司和亲军侍卫司，其中殿前司和皇帝更亲近，属于内围组织；侍卫亲军司虽然名字听起来好像很亲近，实际已属禁军外围组织。殿前司兵精；侍卫亲军司大体人数多。

四大主力是指：殿前司下设的小底军（后改名铁骑军）、控鹤军；侍卫司下设的龙捷军、虎捷军。

四支军队的编制形式相仿，一支军队通常有左右厢；厢下面是诸如第一军、第二军、第三军这样的军，各厢的军数各不相同；军下设指挥（一指挥五百人），一个军根据规模有五指挥、七指挥、十指挥三种；一个指挥五都，每都一百人；一个都四个队，一队二十余人；一个队四火，一火五六人。

在编制的基础上，相应的指挥官是：厢都指挥使（一厢）、军都指挥使（一军）、指挥使（一指挥）、都头（一都，骑兵叫军使）、十将（一队）、火长（一火）。六个等级。

……郭绍做过的十将就相当于一队的队长，后来做了短暂的都头，就是百夫长。晋阳回来后，他升内殿直都虞候，这个官职就不属于正规军军职了。

负责宿卫值守的几支兵马隶属殿前司，不是军队主力。它们是内殿直、外殿直、诸班军。

这些人马的编制和正规军不一样，内殿直下面的四个班，人数都不多，算不得一支军队；不过能做这些值守将领的，多半都很有前途，因为不得信任的将领是不可能让他值守宿卫的。

……接着，郭绍马上要调任的虎捷军职位，则重新回到了正规军编制体系。“虎捷军左厢第一军第二军都指挥使”，意思便是同时拥有第一、第二军的兵权。

现在郭绍和年初做十将的时候比，就是从第二级升到了第五级。

虎捷军属于侍卫司的军队，郭绍打听了一下，左厢第一军有七个指挥，第二军是五个指挥，一共十二个指挥。总兵力六千人左右，现在他的兵权已经有些可观了。

从内殿直都虞候升“虎捷军左厢第一军第二军都指挥使”，虽然算是升迁，兵权极大地增加；但这种调任在等级上算是“平调”，是可以让武将们接受的正常调动，大伙儿都知道内殿直武将是朝廷心腹。）

……

营外有人要见郭绍，并在军营喧哗。

因军士禀报，来人自称宰相王溥之子。王审琦郭绍等俱是惊讶，郭绍见王审琦看着自己，忙道：“我与王丞相素无来往，就见过一次面，上次向将军的二郎周岁，王都使您也在的。”

“万一真是王丞相家的公子呢？”王审琦道。

郭绍便给予王都使足够的尊重，用询问的语气问：“要不咱们让他进来见见，若是冒充，再轰出去便是。”

王审琦点点头：“如此甚好。”

军士领命，出去后不久，就把一个后生带进营房中来。

但见那后生十六七岁的样子，和上回在向训府上见到的赵匡义差不多大，不过看起来比赵匡义还要年轻，长得白净，身材也没那么胖，看样子挺结实。

之前听军士说这小子找的是郭绍，郭绍便开口问：“你是王丞相家的公子？找本将何事？”

那军士有模有样地拱手作揖，然后说道：“正是，家父是朝中宰相，我本来不想说的，守营的兄弟要把我轰走。我的名字王贻正，专程前来投军。”

“投军？”郭绍和王审琦面面相觑。他要真是王溥家的公子，大好前程诸多门路不走，自己跑到内殿直投什么军？

后生王贻正道：“不知何人是郭虞候，我只投他。便是一箭射死了北汉第一猛将的郭绍郭虞候！”

“本将便是。”郭绍和王审琦对视而笑。

不料那后生一听，立刻就单膝跪倒，说道：“我一直就仰慕敬重郭将军的威名，听说郭将军将要西征，你收我到帐下吧！我定鞍前马后，为将军效力！”

郭绍顿时愕然，道：“要是你父亲开口，我当然愿意答应……不过你显然是瞒着令尊出来的，不然怎么投我帐下，就算是要从武也应该先去宫廷做做千牛备身之类的。”

都使王审琦也道：“王丞相家书香门第，王公子不读书，背着令尊出来投什么军，谁敢收你？”

王贻正道：“我不是读书的料！从小家父就送我去念书，我在学堂里就把那些孩童收作士卒，自己做将军！”

“哈哈……”营房里的武将顿时大笑，连门口的军士都笑了。这小子，似乎也不讨武夫们厌烦。

王贻正又拍怕胸膛道：“二位将军别小瞧我年轻，听说郭虞候也不到二十岁！有志不在年高，我样样兵器都会，骑马、射箭也是熟练得很。”他又迫不及待地求道，“郭将军收我到麾下，我跟您去杀敌报国，建功立业！这才是大丈夫所为！”

郭绍打量了一番这小子，笑道：“你想得太容易了，读书做官比上阵拼命可要好得多。王将军说是不是？”

王审琦点点头：“爹是宰相，书香门第吃穿不愁，那还上阵拼什么命？”

王贻正不听废话，径直问道：“郭将军是看不起在下，不愿意收作麾下？”

郭绍道：“我不是看不起，是收不起。”

王贻正不依不挠道：“郭将军别以貌取人，我弓马骑射都会，不信咱们到校场试试……”

“你擅闯兵营，给我拿下！”郭绍忽然喝了一声。

王贻正一惊，没料到他说翻脸就翻脸，当下大急道：“我爹是宰相，你要作甚？”

上前的军士有些犹豫，郭绍又道：“先拿下！他说爹是宰相，怎知真假？咱们又不认识宰相家的儿子，拿了送到王丞相那里去问问便知。”

一旁的都使王审琦不知可否，任由郭绍折腾。

于是两个军汉就将王贻正的膀子抓住，另有数人披甲执锐在旁边围住。不过大伙儿倒没绑他，一个白净的后生，看穿着和模样就是大户人家的公子，实在没必要多此一举绑人。

郭绍便起身道：“王都使，我得告个假，亲自把这个后生带到枢密院去，让王丞相瞧瞧究竟是不是他家的公子，再作定夺。”

王审琦道：“郭将军就等着升迁任命状了，这边也不必太过费心，营房还有人当值。”

郭绍便告辞，带着几个军士押着王贻正便出营房。那后生倒还规矩，只说自己真没有骗人，但不是十分嚣张，乖乖被捉拿走了。

郭绍骑着马，慢慢带着一行人走到西华门那边，进不去，便叫值守的将领派人通报枢密院的王溥。值守西华门的将领认得郭绍是内殿直的，便热心地派人进去了。

不一会儿，王溥听说是自家亲儿子惹了麻烦，很快便出来……果然这小子真是他的儿子。郭绍早就不怎么怀疑王贻正的身份，全在意料之中：冒充宰相儿子的人可能也有，但冒充之后跑到禁军军营忽悠武将的，倒有点不可思议。

王溥听完来龙去脉，当下便道：“我没管教好犬子，让他尽胡乱，不如把人交给我，回家好好管教！”

郭绍心道：难道我还会因为宰相的儿子在军营前喧哗、就非揪着不放……有什么作用？

他借个由头亲自把人带过来，不过是临时起意，觉得能讨个小小的人情，和王溥说上几句话罢了。枢密院的宰相，万一人家好心，在调任这关节上，稍微提醒两句自己不懂的疏忽的，或许也大有裨益。

没讨到什么话至少也没坏处，反正郭绍在内殿直无事可做；做什么也没用，马上就要调走了。

……

……

ps：鬼节活动，纵横今天才通知，15号上午10点结束。上午没什么人，所以集火打鬼的时间提前为14号这天，请大家谅解；凌晨后就可以集中火力了！

这个活动主要是打赏得月票，月票来得容易又快。（大家都花一点点时间看一下网站首页的规则吧）

目前月票总榜上，西风排第十，所以这个月的月票数对西风非常重要了……以前太少根本没机会争榜，现在已经看到希望了，就舍不得被挤下去。所以14号想再集中一次火力打掉一只鬼王，主要为了冲月票榜。希望得到大家的力量支持！

哪怕只有几块钱，也能叫我感觉到心意。

14号如果大家打鬼支持我，我会爆发的！打鬼王的钱算打赏，月票哗哗掉落；想打赏这本《十国千娇》的朋友，现在是最好的时候，比平时的好处大得多！上次打鬼，可能有的书友不在，没能参加，14号这次，希望大家能过来捧捧场。

西风紧感谢大家的支持。

第五十八章 有多惨

郭绍准备出行诸事，左攸这几天出入郭府频繁，常常查漏补缺提一些中肯的又容易忽视的建议。郭绍有一次开玩笑：说能收左攸在麾下十分划算，办事得力要的俸禄却很少。

其实左攸在郭绍麾下的报酬已经远远超出了在官府做小官的收入，他似乎也不计较眼前的钱财。左攸出身寒微别无它路，一门心思抱住郭绍……这样的人对现在郭绍的实力来说当然是最佳选择。那些有高级职位的能人，当然不会屈尊投郭绍门下，郭绍也收不起；而寒微身份低的人，绝大多数根本没能耐，就像站在大街上看熙熙融融的人群，里面谁是有真本事的？要从沙子里淘金并不是那么容易。

这回郭绍从侍卫司回家，刚卸甲，就听得左攸求见。他便叫黄铁匠带进院子来，黄铁匠早就把左攸认熟了。

左攸走进客厅，径直就说道：“今天我见主公，却不是来进言的，举贤照样是我的分内之事。”

可能是郭绍身边全是武将的缘故，左攸也沾染了不少武人的习惯，比如办事说话比较直接干脆，倒很少见他文绉绉地卖关子。

郭绍听罢有些诧异，这是他第一次所谓举贤。便抱着听听也无妨的心情随口问道：“是什么样的人？”

“武将。”左攸说罢摇头道，“此人真是运气太差，落魄至斯、悲惨到叫人叹息！”

“有多惨？”郭绍顿时饶有兴致地问。

左攸道：“多惨？晋时就成名的武将，然后历经了三朝，主公认为这样的人应该是什么职位？”

郭绍心道自己之前从军四年大部分时间是小卒，进入武将行列的最低级十将、还远没有成名，到现在不到一年已兼领禁军二军都指挥使……左攸说的那人历经三朝，在五代十国这样的战乱年代，没死的话肯定打过无数的仗、立过无数的功，应该累功升到哪个地步？

最起码应该脱离中级将校，进入高级武将行列了，但听左攸那口话，显然不是那么回事。郭绍只得摇头道：“我猜不到。”

左攸瞪眼道：“他已经到了挂个名每天去军衙里混膳食的地步！”

郭绍：“……”

左攸又道：“军衙提供早上、中午的膳食，他每天去吃饱了，便无事可做在各处厮混到晚上，装作忙完一天公事回家。”

郭绍听罢心道：果然是人比人气死人，这厮要是和自己比，不得要气得撞墙？

看来仅仅靠熬资历是不行的，人家熬了三朝，熬到了混饭吃的地步。而有的人一旦遇到机遇，屁股着火一样飞升……别说郭绍自己，就是赵匡胤几个月前不也只是个谁都不认识的中层将校？现在他都是整顿殿前司两大主力无数军队的负责人了。

不过郭绍也很纳闷，便问道：“能成这般地步，恐怕也没多少能耐吧？如果是怀才不遇的千里马，三朝那么多权贵，就没有一个伯乐？”

左攸摇头道：“历经三朝的武将，只要没死，无须是千里马、更不需伯乐，熬军功资历都不至于如此。此人是运气太差，撞到了要害之处。”

他顿了顿又继续说：“此人叫罗彦环，父亲就已是刺史，他从晋时就补官到内殿直，主公自然知道内殿直做官很容易升，罗彦环的前程不可限量。而且他也确有胆识、作战勇猛，不久就以‘十勇士’之称闻名。后在契丹攻灭晋朝之时，又当机立断把原本送给契丹人的一千匹战马带走，投奔了汉，颇具胆识甚明大义。

可是在去年终于倒霉了，枢密使王浚骄横跋扈，企图挟制太祖（郭威），被太祖贬官后死，然后王浚党羽被大片清算。罗彦环被牵连视作王浚的党羽，被贬邓州，接着就一惨到底了。”

郭绍沉吟道：“他真是叛党的党羽？”

左攸道：“那王浚作枢密使，树大根深敢挟制太祖，得势时朝中多少人不得不仰起鼻息，若计较起来没多少人能完全脱得了干系。太祖清理门户不过拿一些人以儆效尤，罗彦环不过倒霉了撞上而已。”左攸叹道，“在下偶尔有所悟，世事难妙算，若是运气不好无论如何妙算都没用。”

“确是。”郭绍也是心有灵犀般地赞成左攸的说法，然后又附和道，“运气这东西不好捉摸，积阴德也没用。太史公《伯夷列传》里早有论述。”

“咦？”左攸听郭绍随口引史，表情颇有些诧异。不过他也没追问，继续说道：“今年初官家即位，扩军备战应对北汉契丹威胁，继续有才能的猛将。朝廷便把罗彦环调到东京，安置在军头司……这衙门几乎无事可做，就是用于安置那些没有实职的将校，给予少许俸禄、供膳食的地方。

高平、晋阳之战后，官家下令严惩杀伐了一大批将校，在战阵上又死了一些，初时有大量的空缺。就在这种好时候，罗彦环也没补上实职，仍然在军头司混饭。以我之见，他才三十来岁，但前程已经走到头了。”

郭绍道：“左先生是如何结交到他的，他愿意投我麾下？”

左攸答道：“上次咱们在陈州门城墙上，我气愤之下在史彦超跟前说了一通话，底下有人叫好，后来我便在附近转转，看能不能找到那个人。不料他还在等我，那个人就是罗彦环。”

郭绍一拍额头，恍然道：“怪不得我和二弟三弟走着，回头就不见了左先生。原来你是去找人去了。”

左攸笑道：“正是。罗彦环倒没明白表态要投主公帐下。我和他说起主公要去关中，寻访秦、凤二州的风土人情。他毛遂自荐，说有亲戚在凤州，愿意跟主公去关中，借访亲问友帮主公打听地形……但我敢保他一百个情愿投主公帐下，不然他看不到出头之日。”

“牵扯到叛党的人……不过是太祖朝，官家即位后也不必太忌讳了。”郭绍点头。

左攸嘿嘿笑道：“正如主公那日所言，这等人十分划算。”

郭绍当即便说道：“改日左先生带他来见见面罢！”左攸道：“罗彦环已经在门外等着了，我先举荐，主公愿意见现在就请他进来。”

郭绍沉吟片刻，道：“随我出门，我去大门口迎他。”

第六十五章 不能见血

那小娘半张脸已经肿了，倒是另外半张脸十分秀丽可人，嘴角有一丝血沾着几根乱发看起来又是十分可怜。郭绍见状急道：“你给她人工呼吸……捏住鼻子，往嘴里吹气，你是女的不怕误人清白！”

不料京娘白了他一眼，伸手以掐小娘的人中，确是立竿见影，一会儿小娘子就幽幽醒转。

郭绍见她好像没大碍，松了一口气。这姑娘他不认识，但可以猜出就是约自己“幽会”的李氏；他忍不住又回头看了一点躺在地上呻|吟的折公子，心道：这厮说起话倒是有模有样，真做起实事来却是成事不足败事有余，连坏事也不会干，无论时机和方式都没选好，就算自己来迟了他也不可能成功，太多的线索会让他很快被揪出来……没什么威胁的家伙，就是看在静难节度使折公的面子上饶他罢了！

不过郭绍不禁心思一动：一会儿护送到李府，不能这么说，得添点油加点醋……本来对拉拢收复李处耘已经放弃，如今看来似乎又有转机了！

李氏醒转后先摸自己的领子，然后左右看环境，发现自己还在人来人往的大街上，一时间她很明显地松了一口气。然后她才悄悄拿眼瞧旁边的郭绍，很快她又意识到了什么，感觉撇过脸去，拿双手捂着一边红肿的脸。接着连没受伤的另一边脸也绯红了。

女为悦己者容，人之常情。本来打扮得好好的，现在居然这副模样第一次见他！

她的上衫被撕了几条大口子，连领子也开了，身上衣冠不整。郭绍没多想，把自己身上的袍子脱了下来，径直裹在李氏的身上，宽大的袍服对她来说像一床毯子似的把整个人都包裹起来，李氏低着头一句话也说不出，却也没拒绝郭绍的好意。

“京娘，你扶|她上马车，我赶车。咱们将就这辆车把她送回李府。”郭绍道。

郭绍又把带来的两匹军马栓在马车后面，然后赶车。就在这时只见后面那丫鬟才气喘吁吁地追了上来，之前郭绍等人在临街就听到了呼救声，哪里还顾得小丫鬟，策马就乱冲而来。

一行人乘车到了李府，场面顿时叫郭绍一愣。只见李府大门口数十甲兵披甲执锐正在集结！

好像李处耘已经获知女儿被劫持了，李氏又乖又漂亮，简直是李处耘的心头肉，还真不仅仅是“一个女儿”这么简单。

郭绍把人带下来，看了京娘一眼，觉得她不会多嘴。而李家小娘昏迷了不知情况，丫鬟也没亲眼见着……于是郭绍就开始添油加醋地说起情况来，并且帮那折公子编造了一些没有的话，说要事后不计代价报复什么的。

说完郭绍便干脆地说道：“李公，此地不可久留，您就是看在令千金的份上，跟我走得了！我不是在吹嘘说大话，无论宫廷里还是枢密院我都有人！保你半年内的职务就超过现在，俸禄比现在高一倍，而且能让李公一身本事有用武之地！”

反正大家也不是太熟，索性赤|裸|裸摆上挖墙脚的条件得了。

李处耘眉头紧皱。这时小娘从车上下来，她那模样真是太可怜了，身上裹着郭绍的衣服……不知道的还以为她里面被撕光了！头发乱蓬蓬，脸也是肿的，嘴角还有血丝，李处耘瞧在眼里是痛在心里。

郭绍趁机催促道：“李公，当断不断反受其乱！事不宜迟，决断吧！什么东西都不用带，稍微抓点细软，带家人先出城。”

李处耘道：“我有几个部将兄弟，不忍弃之……你们也赶紧带上妻儿，到南城驿馆外会合！”

就在这时，忽听一个大汉大骂了一声：“欺人太甚！欺人太甚！”

“王兄弟，你赶紧回家带人，和我一块儿走。”李处耘道。

那姓王的大汉二话不说，和十来个甲兵便离开了大门口。

“俺家没家眷！趁着有工夫，大伙儿俺我去出口恶气！”那将领对众人说道，他叫王大石，完全就是个莽汉，因为不怕死深得李处耘善待。

王大石又对左右说道：“李公待我不薄，今日便应报恩了！反正都要走，杀他个痛快！咱们过去，把折德良家干个鸡犬不留，然后快马就奔！”

大伙儿觉得“有理”，杀人不过头点地，又不是多大的事儿！武将带头，出了事也得武将先扛着。

王大石等人先骑马慢行，还是当成作战一般，先派斥候二名把折德良家的地形和出口大致摸了一下，然后兵分两路，骑马便冲。冲至折德良府大门口，见角门开着，王大石策马便挤进去。

正好一个门子上前来，立刻被马吓得躲开，但很快就被第二骑的骑兵拔刀侧身一劈，顿时血溅了起来。

王大石等武夫见血就把持不住了，把刚刚还有一丁点的担忧忘得一干二净，王大石大喝道：“喘气儿的，甭管是人还是牲口，全给老子砍！”

说罢拉起强弓，“啪”地一声向不远处的一个小厮放箭，强劲的箭矢直接洞穿那厮的背心，没有盔甲的防护一箭射中躯干必死！

“汪汪汪……”大门内不远处一条狗见生人叫了起来。王大石二话不说，又是一箭，把狗也射死了。

一群乱兵如入无人之境，远近乱杀，里面惨叫和尖叫四起。王大石杀得高兴，在一间屋子里寻到火种，便放起火来。

没一会儿，院子里边的人被后门的乱兵追赶出来，全是老弱妇孺，除了年轻少|妇，还有杵着龙头杖的富老太婆，以及大大小小三四个男女孩童。

乱兵见这么多人可杀，提起兵器就猛扑上去，管是老人还是孩儿，一刀一个劈瓜似的，杀得非常轻松。这帮人跑又跑不动，更没反抗之力，片刻就在凄惨的哀鸣中倒在血泊里。屋檐下的石头上血迹斑斑，鲜血横流，从台阶上直往下滴。

这时有几间屋的火也燃起了势头，一时间火光冲天烟雾滚滚。有一只猫儿爬墙，无奈王大石箭法不错，又离得近，一箭也给射死了……

第六十六章 军用

郭绍等一行人奔出邠州，不见有人来追，渐渐便安心下来。想来此时也并不是那么严重，至少折从阮不敢拿郭绍怎样，不能确定的无非是李处耘的处境……因为打抱不平、把欺男霸女的公哥揍一顿，一个禁军武将就要被节度使处以私刑的话，估计折从阮也做不到节度使的位置。

为了李处耘和折公发生不愉快是否值得？郭绍和左攸都认为很值得，因为他们没法拉拢折公这般等级的将领，只有李处耘这号人才是他应该争取的人选。

大伙儿赶了半天的路，一出静难镇地盘，就当即找驿馆落脚休息了。估摸着折从阮真要做什么也不用等到现在。

关内大的驿站就是一座小城，有城墙城门，往来旅人带动地方商贸，周围一般还会兴起市集。李处耘的家眷和奴仆一共有十来人，加上郭绍等人，完全有足够的地方住下。

李家娘的奶娘也跟着来了，她原本就不是邠州人，折公移镇之时才追随李家迁来邠州。奶娘以后照顾李家娘，都十几年了，而今几乎等同于李家的成员。奶娘自持资历，常常要管着李氏的事。一到驿站就忙活起来，要拿那件袍去洗，说干净烤干了还别人；那袍服就是李氏裹着回家的郭绍的衣服。

李氏不从，又不知如何解释，想了想就强辩道：“把衣服烤坏了，到凤翔落脚了再洗！”

奶娘刚离开房里，李氏便从包袱里拿出那件袍服，瞧了一会儿，没忍住就捧起来放到鼻前闻。似乎有点汗味，还有别的气味，也可能根本没什么气味，只是她胡思乱想罢了。

正发怔，忽然房门“嘎吱”一声又被推开了，李氏急忙把手里的衣服往包袱里塞，又惊又羞，一脸顿时变得通红。

……

次日一早，凤翔镇有官专程前来接待，又要郭绍到凤翔府之后再次面见节度使王景。照此礼遇，郭绍便猜测东京王溥的书信可能已经叫王景收到。

郭绍更加放下心来。等他们到凤翔府安顿好、拜见过王景，便将李处耘的家眷留在凤翔，次日出城去陈仓，一门心思了解地形。

凤翔镇幕府长史张兆亲自作陪，与郭绍前去陈仓，然后游历散关。

众人一早自陈仓出发，一行人轻装简行，走了大约三四十里路，下午才到散关。沿途只见崇山峻岭，道路只有一条山谷，如同重山之间的交通管道。

一到散关，张兆便先说道：“郭都使不能冒险出散关，前面就是蜀军控制的地盘，且地形复杂，恐有闪失。”

郭绍见山势陡峭，人在谷如同被关在重重高墙，不禁感叹：“这便是蜀道了罢？难怪诗仙李白有‘蜀道之难难于山青天’之说。”

张兆却笑道：“确是进蜀道了，但自陈仓到散关的路还算好走，咱们不是骑马么？这条道叫陈仓道，‘明修栈道暗度陈仓’便是说的此路；北头在陈仓。蜀道有好几条，陈仓道是最平坦的一条。”

郭绍见散关险峻，又卡在山谷间，周围都是陡峭的大山；除了间的谷道，别说走大军，就是小队人翻山也挺不容易，便道：“陈仓道既然是最平坦的路，那蜀军若想进关便难了……陇右（甘肃）入关反是容易？”

张兆道：“正是，自古陇右居高临下控扼关，秦州便在陇右。”

这些大致的东西，左攸都能说出道理来，郭绍便不继续谈论。心下只是琢磨：秦州在陇右，大军只要冲下来就进关平原；朝廷准备收复蜀国占有的数州，可能最关心的还是秦州客观上具有的威胁。

郭绍等人都没来过这地方，更没走过蜀道，此时除了看看山也看不到太多东西。他寻思了一阵，觉得这张兆在凤翔呆的久，可能至少熟悉大致的地方。当下就要来纸磨，与大伙儿在关楼上摆上，然后从行囊里掏出一把木刻的直尺来。

这座兵家必争的关卡，此时显得十分宁静，只有一些将士在墙上值守，连过关的旅人都很少。

郭绍瞅了一会儿太阳的方位，便在纸上画了一个圈，写上蝇头小字：陈仓。接着在右下角的纸张上拿直尺比着画了一道短线，写上：四十里。估摸着方向又画出一道弯弯的线，线的一头写上“散关”。

张兆和左攸都饶有兴致地看郭绍捣鼓这玩意，因为操作简单粗糙，他们倒是看明白了，只不过觉得郭绍的做法有点稀奇。

郭绍又问：“秦州在陈仓西边，偏北？张长史可记得有多远么？”

张兆道：“方向确实应该偏北，大约有五百里远。”

郭绍便依言量出距离方位，在离陈仓比较远的地方标注秦州。

一问一答，张兆确有见识，只要是稍微有名的大地方，他都能答出大概的方位。于是郭绍一炷香工夫，就画出了凤州、成州、阶州、雄胜军固镇、兴州、山南西道（汉）等较大城镇……其秦、凤、成、阶四州就该是朝廷准备攻占的蜀国地盘。

成、凤为东西一线，位于陈仓以南。凤州离陈仓最近，在陈仓西南方二百余里；成州在凤州西面三百里。蜀军雄胜军固镇在成、凤之间……阶州最远，在成州西南面近三百里。

其它也不太远的地方，但郭绍看来应该不在此役的范围内，有兴州和山南西道（汉）。兴州在固镇正南面，就在汉平原的西头；从兴州往东便进入汉平原，即山南西道节度使兴元府。

大概方位郭绍心里有数了，也画出了粗略的示意图。但这些州镇之间的道路地形却尚不清楚，郭绍稍微寻思都知道行军路线不能光看直线距离……就比如眼前这散关左右的秦岭山区，除非用飞的，不然难以横行。

郭绍看着手里的示意图，点有了，还得有线，然后方能成面。便先问河流，应该有四条江河。

渭水最北，秦州到陈仓的河流就是渭水；古道水、连嘉陵江，流向大约就是蜀道的“陈仓道”，自陈仓、凤州、兴州南北流向；羌水经阶州向东注入嘉陵江；还有经过山南西道的汉水。

江河之外，便是道路，张兆记不清楚了，只能说明白蜀道，即这边的“陈仓道”。

不过大致地形是从陈仓到秦州的路沿渭水，还算比较好走，不过距离很远；秦州南下向东迂回至成、凤一线也很平坦，路就更远……若是走陈仓饶秦州，一路到凤州，起码千里之遥。

从陈仓直接南下至成（西）、凤（东），便要翻越秦岭；实际上陈仓和秦州的渭水一线南部，都是秦岭山区，崇山峻岭、道路复杂南行。

郭绍此行还算有收获，他至少明白了：朝廷此役之目的，是为了控制秦岭一线；并且消除陇右对关的威胁。

之前在东京呆着的时候，没有人会告诉他这些，皇后和王溥等人是不可能详细教他的。唯一有点见识的左攸，对这些东西也所知有限，左攸主要对东京官场比较熟。

郭绍得到侍卫司千精兵的兵权，在即将到来的攻蜀之战应属实力较强的一股人马。如果主将竟然一无所知，到时候万一战不利，朝廷追究下来，一问三不知、答只听王景、向训的部署，如何能交代？

而且郭绍的设想是戮力作战，希望速战速决。

一时间郭绍有点庆幸自己，到底还是在现代社会生活过的人，见识总是有。否则换一个普通的底层小校几个月飙升都使，指挥作战，像现在郭绍这种几乎没有便利信息来源的情况，恐怕真会一问三不知。

接着郭绍就在散关住下来，也不回陈仓和凤翔。他一面等待派出去的罗彦环三人、京娘的随从等人，一面和守关的武将结交，打听一些就近的地形和蜀军部署。

散关上驻守的将士，为了防备蜀军袭击……虽然蜀军基本不会在平时挑起战争，但周军守将常规性地派出斥候在附近活动是必要的，有时候还会带回几个向导。

以前成、凤等地都属于“国”，现在又属于蜀国，当地的百姓根本不管谁统治，反正都差不多，更没有大义的概念、打来打去也就是内战。只要给予一定的好处，他们都愿意做带路的。

郭绍据此又画出了几张范围更小的地形和道路图。他的地理知识完全来源于学会考，忘记了大半，倒是还记得一些拿线圈疏密表示等高的方法，只是用不上，谁画那么复杂呢？只要是山没路走，管它山有多高？比例尺倒是被他活学活用，派上了用场。

张兆和左攸第一回见郭绍画图，无不惊叹。

郭绍好奇之下，这才要来散关存放的一张图，顿时明白他们为何惊讶……他觉得自己胡乱画的地图已经很粗糙了，不料周军军方使用的地图更加不堪直视。字又大，山乱画，根本没有比例尺的概念，一个城画得占了小半个秦岭，这他|娘得多大的城才行……

第六十九章 战争的艺术

他们离开凤翔、返回东京时，已经临近腊月，冬天如期到来。

李处耘一家以及杨罗左等亲随已经散去，大伙儿一进东京城门就找到了过日的气氛，相比别的地方，这里有比较良好的秩序和熟悉的环境。跟着郭绍回来的只有京娘，因为她之前就在这里住了好些日，至今还有十几个人在府上；这里不一定被她当做家，但至少算一处比较长期的住处。

“郎君！”刚进大门，就听到了玉莲的声音充满重逢的惊喜。

她那张鹅蛋脸和脖颈上露出的肌肤养得更加白净光滑，丰腴的胸脯、有着柔韧感觉的腰部线条让她看起来姿色越来越好了。

玉莲上前来克制住热情高兴的情绪，先是有模有样地弯膝执礼。郭绍扶住她的时候，做出了一个令旁人诧异的动作，他径直把玉莲拉到怀里，然后伸手拦腰将她抱了起来。

“呀……”玉莲意外之下发出了一声娇呼，双手搂住郭绍的后颈，好像担心摔下去一般。

郭绍完全不顾京娘等人惊讶目光，抱起玉莲就往院里面走。

也许玉莲想过多次他离家两三个月后的情形，或许会说些甜言蜜语的念想情意，会谈论旅途的见闻经历……但她应该猜不到是这般光景。

郭绍有时候对女是温和而细致的，有着一颗射手敏锐的心，就像上次玉莲刚进这个府邸悲伤时，他能很有耐心地拿一株蒲公英来安慰她开导她；但有时候他又完全表现出作为武将的一面。

简单、粗暴、直接。

在外面太久不识温柔滋味，一见到玉莲，他首先感受到的不是叙述思念之情，而是想来一发！没有任何伪装，连风度都顾不上了。

“我很想你。”郭绍对怀里的玉莲悄悄说，声音火热而饥|渴。

他充满力量的手臂，大步如风的急迫，已经声音里的热度，目光里的神色，每一个地方每一个细节都带着那样的感觉，好像要吃了玉莲。

玉莲的脸庞滚烫，早已猜他想做什么。没有任何的挑|逗和暧昧的动作，她的身便已经软了，声音里带着慌张和柔软，她横躺在郭绍的怀里，双手不知放在哪里，轻轻按在了郭绍结实的胸膛上，小声说道：“大白天的，你别这么急……”

过了一会儿她又说：“慢点，你有点吓人，今天我又要遭罪了。”

……

两三个月外出的旅途劳顿、玉莲的温存，这些都没有让郭绍松懈下来，反而他这次回到东京变得比以前更加紧张。不是慌慌张张的紧张，也不是成天忙得不得了，却在平素的一言一行莫名表现出来。

就好像如临大敌剑拔弩张的状态，平静似乎隐藏着什么。

几乎每一天他下午都会在家里呆很久，但不是休息，而是重新开始练箭。

后园有一条青石小路，其一段比较直。郭绍就在路上放一个靶，然后站在七八十步开外拿弓箭对着靶练。

这种时候，别说事情本身很枯燥，连旁观的人看也看得没意思。

搭箭、开弓，对着靶停止不动，良久，一直这样重复。偶尔会让人觉得稍微有意思一点，他会不停息地用箭连续射击靶，直到箭壶里的箭矢射光；速度很快，有很大一部分射不靶……但这种事不是经常的，大部分时候他只是慢地拉弓瞄准，很久都不放一箭。

玉莲和董三妹住在后园，一有空就在后边的小路上看他反复地毫不厌倦地做这样的事。她们都不敢去打搅郭绍，只是把糖水、茶等东西搁在亭里，等郭绍休息的时候可以饮用。

年关越来越近了，到处已经充满了节日的气息，郭绍依旧不理会过年的任何事，他每天上值或会客之后，就站在青石小路上干那件很枯燥的事。

此时的层武将，除了用兵，武艺也很有用；而且练武还会让人保持一种准备待命的好状态。带头的不勇猛很难鼓动士气，史彦超常常打前锋就是因为他个人勇猛，以身作则。而作为战阵用的武艺，箭术无疑是这个时代很具有优势的击杀手段。

相比冲前的近战刺杀，用弓箭不需要冒着被围攻的危险，也不需要与人拼命，远距离射杀十分具有优势，只要力度和精准。只不过训练繁琐，要求高，顶尖的神射手通常需要从小就开始培养，以达到有利肌肉骨骼的发育效果；大凡是出身条件，从小就当武将培养的人，无不练习箭术，李处耘、罗彦环在之前的职业生涯里，都有靠射箭扬名立万的记录。

郭绍常常练得累了，就会站在小路上闭目静立。记忆里，符家一个名不见经传的教头的一句话在郭绍的脑里十分清晰：不要想得太多。

这句简单的话，让郭绍每过一段时间都有新的领悟。

也许教头不是让儿郎们不动脑，恰恰是要把脑用在最直接的地方。排除杂念，思维进入一种敏锐却最直接的模式：何时出手，何时放箭，没有为什么，就是一种直觉、一个感受。

郭绍就是靠无数次击和未击的经验，去领悟这样的时机。

心不能纠结，不能有丝毫犹豫。也许顶尖的神射手不一定是君，但一定不是小人。只有通达的念头、顺畅的思维，才能把这种简单粗糙的艺术发挥到极致……一如战争的艺术。

坦荡荡却不需要太多的束缚，不需要任何伪装来掩饰自己，一切恢复最原始的本性和真性情。

……

除了练箭，他也经常呆在南城的虎捷军军营，第一军、第二军的人数常常不齐，但总是有一部分人驻守。

郭绍的私下里还是比较喜欢这支军队的将士，他们的特点同样是简单直接，胆大有着一股野性，难怪后世的统治者会非常忌惮这种精锐将士……就算是皇帝也没办法想让他们干什么就干什么；比如前朝发生的一次兵变，朝廷让职业兵去屯田，结果大伙儿直接兵变了事。

郭绍亲身感觉到，这些将士就是一把双刃剑，能打，却不是那么温顺的一类。

将校们正在点卯，郭绍一改以往那些大将的作风，徒步从行列之间走过，一个个注视叉开腿站立的士卒。

军士们多是肩膀宽、手臂粗长但腰不粗的猛汉，从体型到皮肤，每一个地方都能看出他们是久经战阵的沙场老兵。他们服从自己的将领，习惯抱团成阵，但没有丝毫普通人见了官的那种胆怯和卑躬。

郭绍站在一个士卒面前，就近面对面地，随手拉平他身上歪了的铠甲。士卒有点紧张，但口拙，直挺挺站在那里没动也没吭声。

将士们此时还是比较服郭绍的率领，精兵悍将并非全然桀骜不驯，他们只服有本事的人，就像杨彪那类人一样。军里少了几分温情，多了几分丛林般的法则。

就在这时，各指挥的武将上来禀报人数，郭绍不慌不忙地听他们说完，自己也不说任何训词，直接挥手道：“解散，按前几天枢密院的军令驻防。”

各军有各军的都指挥使及各级将领，各部的驻防任务也由不得郭绍等武将，全凭枢密院一手部署；特别是京师的人马，未得枢密院命令擅自调动或调防的话，非常严重。郭绍就是不来巡视也没问题，不过他还是很长时间呆在军营里，和将士们尽量熟悉。

他等各部点卯换防后，就完全不插手他们的军务了，最近在整理复制从关带回来的地图，一共张。

忙活了两三个月，郭绍觉得可以上个奏章，献秦凤二州地形图，好在朝廷里找一点存在感。此时的朝廷机构在唐朝的基础上进一步精简集权，却还没形成宋明那种比较严密的体系，而且枢密院权重、军事对国家事务最重要的部分……郭绍认为自己献图，或许可以到达皇帝或枢密使的手里。

李处耘在邠州时，一个无军职的节度使的亲戚都可以上奏告状，郭绍觉得自己身为禁军将领完全可以上奏疏。

不过这是郭绍第一次向皇帝上奏疏，写章有点捉急。这份上书他都搞了两三天了，还没弄利索。

别说写言章，他就是看也不太看得明白……并非盲，繁体字也认得，关键是没有标点。娘|的，古代这些读书识字的人真是怎么复杂怎么来；若是章书籍里有断句的符号，就是一个墨点，郭绍都能毫无压力地看懂大部分章，但就是没有。

在五代十国有差不多五年了，但郭绍大部分时间是小卒，这个时代的书籍又贵，而且军士小卒也不需要识字，他哪有功夫去研究古籍？除非现在科举有好的出路，也衣食不愁可以专业读书科举，那倒可以研究研究。

想来想去，郭绍决定还是让左攸来写，然后自己看看差不多的话，再抄一下了事……上次在邠州不辞而别留的书信，也是出自左攸之手。

第七十一章 落花与流水

年节刚过，周朝西面已开始积极备战。东京有来往关的商人，议论各州正陆续向凤翔调粮；二月初，又有秦州的士人不远千里赶到东京，上书皇帝请求出兵收复秦州，救民于水火。

皇帝心念故土民疾苦，采纳了秦州士人所请，决定调兵西征。

二月旬，皇帝采纳了王溥等宰相的举荐，任命四人。以王景为西征主将；向训率镇安精兵，郭绍率侍卫司步军一十二指挥，分为副将；客省使昝居润从征，主外交。

王景在凤翔等候，向训兵出镇安，郭绍和客省使率禁军出东京，诸路人员克日向凤翔集结。次日，郭绍到侍卫司接到了枢密院明令：五日后出征。

侍卫司都指挥使李重进、都虞候史彦超，亲自在官署接见郭绍及虎捷军诸将，虎捷军左厢第一军、第二军都指挥使和都虞候等四人一起当场验明枢密院调兵令，然后返回军营通晓全军……一如既往，下层将士只需要听命行事；上面一众武将确定了调兵属实，如果出现差错他们都脱不了干系。

郭绍照常先回家，一面通知李处耘前来会合，一面准备随行的东西。玉莲帮他收拾衣物起居用具，他只挑选要带的兵器甲胄。短匕一把、近战障刀两把、强度不同的弓三副，郭绍不善用长兵器，自己便不带；上回内殿直发了崭新的甲胄是环锁铠，他便准备出征时穿这一副，另外有一副胸板甲他也准备带上……战阵上刀箭不长眼，穿两层累点也值得。

京娘又要求追随，郭绍不太愿意带妇人在军，但她说自己在蜀认识一些道教人，郭绍寻思了一番便不再反对了。

就在这时，黄铁匠进来禀报：“门外有人求见，是妇人，递了这东西进来。”

郭绍接过来，好奇地展开卷着的纸一看，是张七寸的纸，上面写着两个字，郭绍作为古代版半盲倒还认得：李氏。他随口道：“这叫名帖、门状吧。”郭绍还真是第一次收到这玩意，左攸等经常上门的人都是敲门了事，根本没这些讲究。

又听黄铁匠说是妇人，郭绍顿时猜到，恐怕是李处耘的女儿李氏。

郭绍踱了两步，想起李娘在凤翔时的话：三十二天未见，如同三十二年……小娘一番情意，又是李处耘的女儿，郭绍觉得自己应该见见，好歹说点话让她宽心。

他正待想让黄铁匠请李娘进来，又想着让一个未嫁女单独进门不太好，便将手里的纸往衣袋里一塞，转身出去了。

郭绍走出大门，见街边靠着一辆马车，前面坐着一个马夫，外面还站着个丫鬟。郭绍认得那丫鬟，确定来人是李处耘的女儿，便独自上前道：“可是李娘拜访？”

里面一个清脆的声音道：“我们换个地方说话吧。”

“街头有家铺，我在那里吃过饭。这会不是吃饭的时候，楼上肯定很清静，上铺里喝茶吃些点心如何？”郭绍道。

李氏的声音道：“听郭都使的安排。”

于是郭绍步行和马车一道向街口慢行，反正不远。他们走到酒铺门口，郭绍往袋里一摸，摸出一整串钱来递给丫鬟：“你们想吃点什么自个买吧。”

丫鬟脸上一喜，嘻嘻笑了一下，点头没说话。店里的小二正趴在桌上懒洋洋地休息，发现有客，抬起头时忍不住多看了李氏两眼，此时的妇人还比较自由，李氏长得好，但并不会让人们觉得奇怪。

郭绍和李氏找了个地方坐定，要了两盏茶，一份炒杏仁、一分糯米点心。

李氏低着头没说话，手使劲捏着衣角，这般光景影响了郭绍，叫他也感觉莫名有点紧张。他前世都从没谈情说爱，没空也没多余的钱，那样的经验只来源于玉莲，一时间脑空白，也不知道说什么了，冷场的气氛顿时略显尴尬。

此时此刻郭绍还不如李氏，李氏倒主动开口，不好意思地说道：“我缝了两双鞋垫，一双给家父，一双给你的；武人披甲时身上重，鞋垫要软和结实兼顾，一般人不会缝制这样的……听说你们要出征，我就赶着想送给你。”她说罢便把一张桃红色的漂亮绸布包拿了出来。

郭绍愣在那里，心里不知是什么滋味。

李氏又道：“郭都使既然见过我了，我本来都不想再主动找你……我觉得在你面前好卑微，这样做会让你瞧不起；可是这双鞋垫毕竟费了不少工夫。”

“没有，没有。”郭绍摸了摸额头，又急忙道，“我不是说没有费工夫，而是说没有瞧不起之类的，我觉得……”

李氏听他没说完，忍不住追问道：“觉得怎样？”

郭绍捉急了，坐立不安了好一会儿，便装老练，好言道：“郭某听说李娘在邠州等地都颇有美名，倾慕者不计其数……我只不过碰巧在李府背了首曲词，偶然叫你见到；之后你我蒙面不过两三次，数面之缘，娘恐怕并不了解我是怎样的人，大部分都是凭自己的想象。一个人有了好感，当然会把所有地方都往好处想。有些事不过是幻觉。”

“幻觉？”李氏颦眉想了想，“郭都使说这些话是何意，是叫我不要再纠缠你了么？”

郭绍忙小心道：“绝非此意，其实我心里高兴还来不及……哪个男人被漂亮小娘看心里不沾沾自喜？”

李氏一脸迷惑。

郭绍感觉自己说了一堆没用的，转头发现窗外的光树枝上结满了花蕾，便道：“春天来了，古代诗人常用落花、流水这等事物来描绘那样的情意，来得快，去得也快。留着回忆，以后偶尔想起会觉得很美好；稍有不慎，就会破坏得一干二净，太脆弱的东西。”

李氏顺着他的目光看树枝，口喃喃念着“落花、流水”，似乎在认真想郭绍的话。过得一会儿，她却莫名生气起来：“哪有那般脆弱！来得快、去得快，你是想说我是水性杨花朝三暮四的妇人么？”

郭绍愕然。

李氏把桌上的漂亮绸包推过去，气呼呼地说：“拿着！你等着罢，我会让你明白我是怎样的人。”

郭绍忙道：“等等！”

“何时？”李氏睁大了眼睛看着他。郭绍似乎有点为难，顿了顿才说道：“我不是不想领你的情，更不是觉得你不好。只是我的婚事暂且无法做主，难道领了你的情，我最后始乱终弃？那还不如一开始就克制算了。请李娘谅解。”

……李娘回到东京住处，被她|娘说了一顿，但她平素比较听父亲李处耘的，却对自己的娘没什么怕惧。可是李处耘同样在忙活着准备出征，没心思搭理女儿。

李娘终于在晚饭后，忍不住问她爹：“郭都使有父母在世么？”

李处耘寻思了一遍，道：“没有。你还惦记着那事作甚？上回你罗阿叔已经提过那事了，既然郭都使没有心思，咱们还能强人所难？”

李娘听罢嘀咕道：“父母都不在了，说什么无法做主……”

李处耘捋了一下大胡，纳闷道：“你去找过郭都使？何事无法做主？”只见女儿脸上微微一红，赌气不答，李处耘顿时站了起来，来回踱步。

小娘对父亲的习惯很熟悉，见状就随口问：“爹觉得有什么蹊跷？”

李处耘沉吟片刻，沉声道：“上次你罗阿叔提过，郭都使在东京不仅和宰相有关系，还是皇后的人……你确定郭都使亲口说了婚事无法做主？”

小娘颦眉，点点头道：“他亲口说的。”

李处耘顿时拉下脸来，正色道：“你以后不准去找郭都使了！”

父亲对她平素很宠爱，何况她也听话乖巧，见到父亲此时的脸色十分不常见，便吓了一跳：“什么事让爹要这般教训我？”

李处耘似有不耐烦，拂袖道：“长辈的事，孩儿别管，听爹的话便是！你心里想甚，我瞧一眼就知道，以后不得再出门去纠缠，作践！”顿时小娘的眼睛里就含满了委屈的眼泪，李处耘这才醒悟自己的话说重了，忙缓下一口气道：“爹也是猜测，郭都使若真是贵人的心腹，贵人可能会为他做主，将来联姻。咱们李家去搅合作甚？”

见李小娘忍不住哭了，李处耘有点心烦，道：“找你|娘哭去，我还有不少事要考虑。”

……

东京的人一番准备，二月下旬，大军出京。客省使昝居润也随郭绍一同西行。

郭绍骑在马上，转头在人群里看玉莲，她带着董三妹以及几个女道士，在街边跟着军队走，目光片刻也没有从郭绍身上移开。依依不舍的样，让郭绍心里也有点难受。去年大概就是这个时节出征，今年如是。

但郭绍不认为自己有什么错。他倒想起了儿时的光景，父母出门打工，一年才能回家一次，那送别的情形、送别的感受，与现在隐隐约约似曾相识。

第七十三章 铁与桃花

风带来了春天的暖意，只有早晨才残留着一丝料峭春寒般的痕迹。老将王景与部下三俩人策马冲上了凤城外的一座土丘，迎风立马，饶有兴致地看着一队队行进的士兵。

不远处树上的花瓣，被风吹拂飘在空，浅红的颜色为刀枪如林黑压压的部队点缀上了一丝柔美，钢铁洪流、桃花，力量与娇弱形成显著反差的意象，却在一时间自然地融为一体。

“喀、喀、喀……”整体比较整齐的沉重脚步声，就像这一场交响乐的主调，简单粗糙有节奏；其间还夹杂着衣甲刀兵碰撞的哐哐声、马的鸣叫，如同伴奏。听惯了这种声音的部将，脸上都出现了激动的神色；这种东西，勾起了武人最多的回忆、最多的感怀，是他们拥有一切的源泉。

王景远观虎捷军军容，叹道：“精锐都在禁军呐。”

旁边的幕僚说道：“郭都使到底太年轻，急功近利仓促冒进，要吃点亏才能醒悟。”

部将道：“秦岭道路曲折难行，说好了只有半月粮，时间太短俺很难觉得他有什么建树。”

王景不动声色：“十五天内拿不下威武城，自然就退兵了，让他试试也好。”

幕僚听罢淡淡说道：“王公所言极是，郭都使带的禁兵，镇安节帅向训也不阻拦，王公也不好强令制止。”

……凤翔府官衙行馆的客省使昝居润、似乎也很不看好虎捷军能在半月内攻陷蜀军城池，但他虽然参与军机，却不干预军务，什么也没说。得知虎捷军果真先期出兵，便写了一份奏书。

随从已在门外等待，昝居润再检查了一遍自己写的东西，确定所言属实没有妄断。

就在这时，他提起毛笔拿在半空，左手拈着胡须轻轻一搓，作沉思状。片刻后，他便快速地把毛笔放在砚台里来往蘸了蘸，在后面重新加上几行内容。主将王景没有制止郭绍请命急战之意。

……

凤翔到陈仓很近，虎捷军不到半天就全数抵达，再次扎营休整，等待军需和器械准备妥当。郭绍先没有理会诸将，而是招留守凤翔的罗彦环等人来见。

罗彦环和一个女道士到了临时当做军行辕的宅里见面。数月不见，郭绍一句寒暄都没有，径直问道：“唐仓镇等地可有异动？”

武将们也习惯这种直来直去的方式，罗彦环抱拳道：“末将在陈仓，前后五次见了唐仓镇过来的人。最后一次在本月初，唐仓镇数次增兵，目前驻军至少千人以上，粮草军械不知其数。”

郭绍心下默记，又在脑海里寻思了一遍凤州北面的主要地方。他转头看向那个女道士，大约三十出头的年纪，脸上有点雀斑，倒是面熟之人。

女道士口齿清楚地说道：“我今天才回陈仓，罗将军让我一块儿来见郭都使，又听说圣姑也来了，便一起前来拜见。我们住在青泥岭庵，从今年正月开始到现在，几乎每天青泥岭都看见有大批军队经过；岭上难行，常常堵塞道路。我在庵后的山林里躲了几天，数了一下翻过青泥岭的人数。晴天最少通过一百八十人，最多通过三百二十一人；雨天偶有数人翻过，最多二三十人。青泥岭上多雨，正月到三月有小半时间下雨，加上道路泥泞的时候，有一半时间难以行走……算来三个月内已经有两万人从青泥岭通过；粮食辎重不太好看清楚，有用骡马驮运的、也有推车的、还有担着走的，看起来很多。”

郭绍听罢心里大奇，古人肯定不懂什么抽样统计的方法，但恰恰女道士通过抽取几天的数目、然后进行平均叠加估算的法异曲同工。又听她说话很有条理，口齿清楚，直觉这妇人一点都不笨，当下便专门问：“你叫什么名字？”

女道士答道：“回郭都使的话，我本来姓王，出家后叫白仙姑。”

郭绍点点头，又问：“青泥岭是陈仓道上的必经之路？”

白仙姑道：“青泥岭有驿馆，确是官道的必经之路。不过我从尼姑庵里得知，东边还有一条白水路，不过是一些逃犯和奸商走出来的小路，周围人烟罕至，又没有驿馆补给，通常人们是不走那条小路的。因此从兴州上来的蜀军都要翻青泥岭。”

郭绍当下便道：“罗彦环要随军打仗。白姑，你不必返回青泥岭庵了，留在陈仓据点，接应外面的细作，问清楚情况记下来。如何？”

白仙姑转头看京娘，京娘点点头。她便应答道：“是。”

郭绍遂让女道士退下，然后派人通知指挥使以上武将到厅堂见面。

等十个虎捷军武将陆续到了行辕，郭绍带着身边的随从部将快步走进厅堂。众将纷纷抱拳弯腰执军礼，陆续言语道：“拜见郭都使。”

郭绍在上面的椅上坐了下来，挥了挥手示意，众将才按高低秩序前后站成两列，纷纷侧目看向郭绍。

“三日后全军出陈仓，向散关进发。”郭绍先开口道，大伙儿都看着他认真听着，“自散关到蜀军前营军寨，只有一条路，我部前期作战目标很简单，端掉蜀军前营八个军寨。目前寨敌兵人数不详，但蜀道狭窄、难以横向铺开，堵路的军寨兵力不会太多。我决定以两个指挥在前，轮流进攻，主力押后，逐次推进……”

顿时就有武将急着说道：“末将愿为前驱！”接着武将们便争相请战。

郭绍心道：这帮武将平时看起来还规规矩矩的，但武夫也不傻，这种好事个个都想干……威武城前边的军寨不过就是据点，起到预警和缓冲的作用，兵力不多而且分散成八个，各个击破没太大难度。难度较低，却在论功的时候很突出，这是首功。

“第一军第一指挥、第二指挥。”郭绍大声说道，抬起手臂制止大家嚷嚷。

“末将在！”陆续两个将领面有喜色地站了出来。另一个抱拳道：“末将第一指挥李大柱！”

郭绍故作很公平的样，说道：“蜀道无法横向展开，大军行军，第一军、第二军照序列前后部署。你们两个负责率本部人马进攻八个军寨，逐个吃掉。李大柱打第一个，第二指挥打第二个，逐次轮换休息。”

一脸皮肤黑|糙的李大柱拍了拍胸膛道：“半天内攻破一个，打不下来末将提头来见！”

“好！”郭绍赞了一声。

但人不能没有私心，这帮武将只不过是自己的下属，功劳全拿了，今后怎么给投效自己的人请功？郭绍当即便道：“罗彦环。”

侧边站着的罗彦环走上前来，抱拳道：“在。”

郭绍又道：“你为前军排阵使。”

排阵使是临时职位，因周军强悍，常常布偃月阵野战，通常都有个负责协调各部列阵的人，便是排阵使。这职位不是兵权实职，所以主将可以在某一场战役任命……若是任命指挥使以上的军职，虎捷军的，通常就要报侍卫司步军司批复了。

罗彦环不动声色地朗声道：“末将得令！”

郭绍当下又按照琢磨好的想法，任命李处耘为行营都监，照样是个临时职位，刷军功的；只要打赢了，郭绍请功的时候就可以说李处耘协调行军很得力……而且李处耘带过兵打过不少仗，对于行军扎营等肯定熟悉，用他分管此事，起码能预防一些因经验不足造成的纰漏。

主将的心腹和下属部将都有功劳，郭绍觉得自己的做法还算公平，当下又道：“本将派了探马获知，蜀军三月内向秦、凤增兵两万以上，只要诸位戮力作战，立功的机会很多。本将也会一一记在心里，他日班师回朝，功过都要上奏，绝无遗漏。”

众将拜服。

接着郭绍又下令十二个指挥挑选勇猛的士卒，每指挥一队人、共十二队三百人，组成军值守侍卫，让杨彪做侍卫将；罗猛为副将，俩人轮换值守。

郭绍比较取巧，按照侍卫司的规矩，指挥以下的军职一般放权各军武将、只统计备册；三百人不到一指挥，他当场就任命了将领。

挑人郭绍不过问，让各军各指挥负责。反正他在二军军营都看过多次了，没有什么太过羸弱的士卒；他们被各种的武将送出来，通常在本部没什么关系，正好为郭绍所用。

大伙儿聚在行辕里，郭绍也不啰嗦，三下五去二就把作战事务和人员安排好了，然后又叫李大柱等人复述军令。便下令散伙。

发兵前夕，郭绍又找来左攸，叫他在战斗发生后就带人联络后军送粮的民夫，到前方去运伤兵。郭绍比较了解左攸，此人官场头脑有一些，但军事谋略问他是白搭、基本派不上用场，正好给他找点活儿干。

三日后，全军开拔，出陈仓陆续向散关行军。十二个指挥成纵队，依次序出动。而王景幕僚府的官吏也带着民夫尾随其后，帮助运送辎重。一时间大路上浩浩荡荡，如同一条长龙。

第八十三章 放下屠刀立地成佛

青泥岭上乌云密布，小雨纷纷。“操！”忽然一声怒骂，人们回头看时，只见一个部将摔了个四仰八叉，背后弄了一身稀泥。聚精会神盯着路艰难下坡的蜀军将士见状，哄然大笑。

“雨下大点还好，这小雨下得人好生心烦。”一个披着锦绣红斗篷的武将皱眉道。他没有说错，山坡的地表淋湿后又被无数双脚践踏，糊了一层薄薄的稀泥；下面又是早就被踩得板实的硬土，硬邦邦的。这样的路又有斜度，实在是太难走了，一不留神就要摔一身泥巴。

有的地方铺了石板，却凹凸不平，一脚踩上去，“哔”地一声，彪你一脸的泥水。

皱眉说话的武将叫李廷珪，长了一张阔脸，身材是虎背熊腰，完全是标准的北方大汉……因为他确实就是河东（山西）人，蜀国的禁军将士大多都是外来的人口、灭前蜀的那一群迁徙者。

李廷珪现在是北边防线的蜀军首领，以捧圣控鹤都指挥的兵权领“北路军行营都统”，三天前才到青泥岭。他率领的援军，走最前面的这一部都迟了，刚到兴州就听闻秦、凤、成、阶都已陷落；周军动作实在过于迅猛。

李廷珪现在心里的念头是守青泥岭，看看状况再说……几天前枢密院官儿王昭远嚷嚷着要反攻，李廷珪很想把那厮一顿耳光扇死，狗|日|的就知道吹嘘。

回朔二十年，李廷珪觉得蜀军还能出兵争雄，现在嘛，靠地形守住就该烧高香了。要是蜀军正面野战力敌能打过周军，秦凤成阶会丢吗？李廷珪认为王昭远想事儿用的不是脑，而是屁|眼；好像他自称有奇谋妙策，压根不用拼杀、算计就能把对面的精兵算死似的。

李廷珪与部将走下山坡来，回头又四下观看，东、北两面都是连绵不绝的山林，除了青泥岭的路，山林上简直连人烟都没有；东边有些地方没有山林，但北边那连绵的山坡森林纵横延伸，一眼看不到头……东南面的山更高，山势陡峭、悬崖四立。只有正南面的蜀道才是道路，援兵就是沿蜀道过来的。

李廷珪一行人不顾道路难行，沿着西边山林的边缘又一路向南跋涉，但地势连绵，能走的地方始终在蜀道的控扼之下。

眼看已经下午了，他准备放弃这次巡视。便找好走的地方，向东会合蜀道，要返回军营。

就在这时，李廷珪发现一个山坡上的林里，有人穿着青色衣服的人正躲在树丛里张望。李廷珪瞧了一阵，发现四下没有村落人家，只看到山坡下有座寺庙，便问青泥岭驿馆的向导随从：“那是座什么寺庙？”

向导忙道：“是座尼姑庵。”

李廷珪又四下观察了一番，忽然说道：“山上有奸细，来人，四面截住，把那奸细抓来！”

“得令！”两员部将一抱拳，挥手带着各自的军士就向那山坡奔去，及至山前，便兵分两路，向山后进围。李廷珪带着剩下的将士也随从也直趋尼姑庵。

一个破旧的院落、青瓦歇山顶的建筑坐落在山坡上。李廷珪等走到庙门口，就见一个满脸皱纹的老尼姑在里面合十感叹道：“阿弥陀佛……”

李廷珪没理会，身边的马兵策马在庵的四周转。没一会儿，山林里的士卒就下来了，前后押着一个穿着青色道袍的年妇人，双臂被反绑在背后，耷拉着头被人驱赶下来。

这妇人显然不是尼姑，头上有长头发，举止也没多少出家人的样……看她的打扮，莫非是道士？大伙也很好奇，尼姑和道士啥时候能搅合到一块儿了？

“你是道士？”李廷珪果然问道。

那妇人没开腔。李廷珪又道：“你要是道士，又有度牒，咱们就抓错了，我叫人放了你。”

片刻后，一个武将骂道：“李将军问你话，哑巴？”

李廷珪顿时说道：“把衣服剥光了仔细搜！”

“我是道士，是道士……”那妇人顿时开口了。但一开口就是原那边的口音。

李廷珪不再与她说话，喝道：“把尼姑庵的人全部抓起来！”

众军听罢冲进庵，这时从正殿的石台阶上走下来十几个头戴布帽，身穿灰布袍服的尼姑。当一个三十多岁的尼姑见乱兵冲进来，忙道：“佛门清净之地，岂能妄动兵戈？”后面的一众女尼拿起棍棒来。众军见状纷纷操起兵器，嚷嚷道：“尼姑们要持械抵抗，杀不杀？”

李廷珪也跟着走了进去，说道：“拿下！”

当前那女尼手持佛珠，见乱兵冲上来，遂制止身后的人，念道：“放下屠刀立地成佛，放下屠刀……”

大伙儿见她们丢掉了棍棒，一拥而上，完全不顾那女尼在那念什么，拿麻绳就绑。另一队人向里面冲去，不一会儿便押出了两个女。其一个又黑又壮，另一个却是十几岁的小娘们。

这时那手持佛珠的女尼没法数佛珠的颗数念叨了，手被反绑起来跪在地上，她便说道：“贫尼等隐于深山，青灯古佛，与世无争。将军对付吾等手无寸铁之人，可谓英雄？”

李廷珪冷笑道：“你们勾结周朝，吃里扒外，窝藏奸细，还与世无争？都拿回营，一一拷问。”

头上有头发的人，有两个一言不发。那个十几岁的小娘却嚷嚷起来：“谁是奸细？我们只是路过暂住在这里，你说谁是奸细呢？”

押着他的一个军士大笑道：“俺们说你是奸细就是奸细，你喊破喉咙都没用。”

他说罢拿了绳索正待要上前，忽然前面起了一团白烟，军士被弄迷糊了，捂着脸“哇哇”大叫起来。就近的两个军士见状，立刻扑将上去。白烟似有银光一闪，俩人一起丢掉长矛，“哎呀呀”地抱着颈痛叫。

说时迟那时快，大伙儿没见她是怎么伤人的，就见她已经跑到了围墙旁边，纵身一跳双手攀住围墙边缘，却一下又掉了下来，一屁股坐在地上，“哇”地一声哭了。众人回头看时，只见她摊着手掌，手上血淋淋的。原来那围墙上安放了尖刺之物，她却一把按在了上面。

只见那小娘们穿着道袍，梳着发髻，还背着个布袋。一张瓜脸单眼皮长得秀气可爱，脸色却是白里透红，气色非常好，最多不过十五岁。

众人见她自己跌坐在院里，便都松了一口气，不慌不忙地围上去。

不料就在这时，刚才被泼了一头一脸白灰的军士，忽然发起疯来，在院里又哼又跳，乐得像个疯似的。将领暴喝，他也不予理会，继续在院里蹦蹦跳跳的，而且那厮是个五大三粗的壮汉，跳起来分外滑稽。一时间庵里的样实在诡异极了。

李廷珪回顾左右，皱眉道：“都带走，离开此地。”说罢转身先出了庵门。

那小娘们被抓住，又大声嚷嚷道：“我师父是扶摇！你们朝廷的贵妃花蕊夫人我都见过，带我去见花蕊夫人！”

“咦？”李廷珪又回头看了她一眼，说道，“那小娘要分开看押，别伤了她。”

此地离蜀道不远，众军把“俘虏”拴成一块儿，赶着上了蜀道，沿路北去。及至驿馆，便是蜀军第一批到达的援军驻地，驿馆变成了军行辕。除了那小娘，众尼姑和被吓得战战兢兢的两个妇人都被一股脑儿锁进了驿馆的一间客房里。

李廷珪在军见到了随军做都监的客省使赵崇韬，便让他去审讯奸细。那小娘却被单独关着，没人理会。

赵崇韬是书令的儿，又不是干审案的。他的法很简单，立刻下令把那两个女道士吊在驿馆的屋檐下，然后不问青红皂白，就先拿鞭暴打一顿。

“把奸细给我往死里打，给我打！”赵崇韬嚷嚷着。两个军士被催促着解了身上的甲，拿起鞭“噼里啪啦”乱抽，打得血珠飞溅，惨叫声响彻云霄。

那黑壮妇人一边求饶一遍哭喊，身体挂在房梁下乱抖，脸都扭曲了。军的皮鞭连军汉都受不了，何况是妇人，用足了力一鞭下去，衣服都要破，立刻见血，能打得人皮开肉绽。

没一会儿，两个妇人都晕过去了，军士便从水井里吊上冷水来，猛地给泼上去。地上顿时血水横流。黑壮妇人幽幽醒转，立刻痛苦地呻|吟起来，身上的破布和血肉都沾在了一起。另一个妇人挂在那里一动不动，军士上前一探鼻息，回头道：“赵监军，死了一个。”

“我招，我什么都招，你让我招吧……”黑壮妇人哀求着说。

这时赵崇韬才端了条凳坐下，叫书吏准备案记录供词。妇人道：“我是周朝奸细，我真的是……”

赵崇韬问了半天，这妇人却一问三不知，尽说些废话，唯一有用的只是承认了她是从东京来的，在青泥岭庵就是打探地形做细作。

书吏在里面说道：“赵使君，我知道一个法，武周留下来的，能把皇都活活吓死……”

忽然传来一声骂，李廷珪走了出来，“哼”了一声，指着那黑妇道：“青泥岭有蜀军把守，你们从哪里来往传递消息？”

第八十四章 生死有命

固镇据点（今徽县和两当县之间，古道山谷内），郭绍在一间瓦房堂屋里，正来回疾走踱步，他看起来很焦躁不安。一张积满了污垢擦都擦不掉的木桌上，放着一张有折叠痕迹的图纸。

外面的天空一片黑暗，营地里的火光在晃动，已经半夜了。

“青泥岭庵被蜀军发现，全部人都被绑走了。”回来的年女道的话一直萦绕在他的耳边。

时间在一点一滴地过去，郭绍心乱如麻，急得不行。周围没有兵戈之声，战阵的喧嚣已经消停了多日，但他现在比在陈仓道里和蜀军作战时还紧张、还急。入蜀境作战，正如李处耘说的，最坏的结果无非速战速决不成、粮草不够了就退兵；但这回可没那么简单。

一会儿他脑里又冒出了刚不久前京娘和自己的问答。他问：陈抟能找到吗？京娘说：只能靠机缘，上次只见过清虚，也纯属是机缘巧合，真没想到这辈还能知道她的踪迹。

郭绍努力从一团乱麻清理头绪。

在前世的记忆里，符后应该会早死，然后柴荣才能续娶她的妹妹做皇后。符后会怎么死？肯定是病死。周朝未亡，符后又是符彦卿家的女儿，谁能人为地威胁皇后的性命？

生死有命，但郭绍偏偏不能看着符后死，她死了自己在这个时代就完全没指望了；能混个富贵太平算不错，说不定哪天得罪了权贵实权人物，在动荡的时候被乱兵趁机砍死。这种一点安全感都没有的富贵，让他很不爽……

在这种时候，郭绍才能最真实地感受到，原来自己如此需要她！对，这种需要是非常真实的，好像实实在在的一样东西看得见摸得着；远远脱离了那些不可捉摸的、如梦幻一般的情愫。郭绍此时对符后的感情很俗，但正因为俗才很真……就好像前世的姐姐在抱怨他不知道节俭、花费太多云云，完全不会让人产生什么情绪上的愉悦，没有心动、没有想象，偏偏这样俗气的东西，才能让他发自内心感到温暖。

以前郭绍觉得“少年郎”对白富美符氏的感情过于苍白、过于幼稚，但现在符氏在他心里已经完全不同了。他需要符氏，不仅是为了现实好处的考虑，也是情感上的需要……她像姐姐一样照看着自己，她给郭绍错觉仿佛就是前世姐姐的一部分，因为这世上只有姐姐才会关心自己的死活……当然姐姐没有符氏那么厉害，那么高贵，她就是个俗人。

符皇后不能死！

要违背天命救她？郭绍不是医生，完全不懂医术，总是有百万军在手的人，谁又能战胜病魔？他不能亲自救她，于是就想找人救她……这个时代的郎医生是不行的，如果行，皇室不能请到郎么？符后又怎么会死。

郭绍想起了扶摇陈抟，这个把他从死人堆里救活的自称半个神仙的道士。这些故弄玄虚的神人，郭绍不能确定究竟有没有本事，但到了无计可施的时候，人总会把希望付诸玄物……而且扶摇肯定不是京娘那种随便搞个道观就自称圣姑的人；他能把已经“死掉”的人救活，那是郭绍亲身经历。

但扶摇这种人很难找到，何况传说他在峨眉山，那是蜀国的地盘。陈抟找不到，但他的徒弟清虚可是实实在在就在青泥岭。

郭绍的设想是率军进攻青泥岭援军，从蜀军手里抢夺营救清虚。

从青泥岭正面进攻很难，估计比攻城还难。白水路的小道，进入了郭绍的脑海，如果能绕小道奇袭蜀军，胜算较大。

京娘的随从女道士被抓，可能会说出白水小路；而且那条路也是从尼姑庵主持那里得知的。蜀军应该会拷问出白水小道……奇袭似乎不成立。如果蜀军在小路上设防，那便难以突破了，据亲兵报知这条路好几处太狭窄，仅能单人行走。如果奇袭不成，就算能打赢蜀军，估计他们会带着清虚溃逃，或是时间一长把她害了。

焦躁不安的郭绍深吸了一口气，使劲揉了揉太阳穴，重新回到积满污垢的木桌前。地图上只标注了青泥岭，拿尺一量，估摸在固镇南部四十里；白水小路在西侧画了一条细线，但这图是郭绍自己画的，清楚没什么距离可言，就是标注一下意思那里有一条小路。

“你们进来。”郭绍招呼还在门外站着的亲兵和年女道。

他问亲兵：“你们从白水路回到固镇，花了多少时间，大概有多远？”

“走了两个多时辰，不过咱们走得快，应该有十里……在固镇西南面。”亲兵道，“从白水路过去，一直向南走还有三四十里，就到蜀道了。沿着蜀道再折向东北，那就远了，起码七八十里路才能到青泥岭庵。”

郭绍沉下心仔细听，然后在图上急忙标注。接着他又细问了一番白水路的道路状况。

他心里琢磨，只要过白水路（十里），然后奔袭至蜀道（三十余里），则可切断青泥岭蜀军的退路。计算一下，从固镇出兵，需要一口气奔袭一百里……而蜀军自青泥岭南下（八十里），再到白水路（三十余里），距离稍长。

“尼姑庵的人被抓是什么时候？”郭绍问道。

亲兵道：“今天下午。”

郭绍寻思：蜀军援兵至青泥岭，不太可能是想进攻，蜀国如果那么有攻击性，就不会躲在盆地里几十年了；白水小道，蜀军可能知道了会派兵去防守。

防守的话也不急着早一天两天，之前那么久他们都不知道那条路。所以郭绍判断蜀军最早可能明天才会派兵去白水小道设防……明早出发，要走百余里；如果不是急行军，道路又不平坦，至少走两三天。

战机依然存在！

郭绍回头道：“再派几个侍候，跟你过去，穿小道后，沿蜀道打探军情，看青泥岭南部还有没有大股人马增援过来。你们的功劳我会记住的。”

“卑职领命！”

郭绍又道：“击鼓，召指挥使以上武将到军行辕议事。”

郭绍转身在木桌旁边的板凳上坐下来，没一会儿，武将们就陆续到来，一个个将佩刀放在堂屋门口的刀架上，然后步入堂屋，分高低秩序站定。

“在固镇西南，有一条小路，能绕行至青泥岭腹背。”郭绍开门见山地说道，“但是今天我得到消息，咱们潜入蜀国地盘的细作被抓了，这条路可能今天下午已经让青泥岭蜀军获知。如果我们现在进军，奔袭百里，则可切断青泥岭蜀军退路，将这股人马聚歼于青泥岭腹背！”

众将默默听着，有人问道：“郭都使，蜀军有多少人马？”

郭绍道：“应该只有几千人，这是第一批到达的蜀军援兵。”

他见部将们没什么反应，临时心里焦急也没有多想，口不择言道：“这些援兵都是来自蜀国腹地的禁军，家室在成都府，里面不乏有大将和官。蜀国几十年五谷丰登，非常富裕；咱们把这些抓了，然后放人回蜀国，向他们的家眷勒索钱财……诸位觉得如何？”

杨彪笑道：“那咱们不是干山匪的活？”

郭绍道：“蜀国本来就是处于战争的敌国，勒索他们，又没人会治咱们的罪。除非蜀国皇帝能管咱们大周禁军的事了。”

王璋附和道：“西征人马，咱们冲前面，却什么都没捞着，全给凤翔军和镇安军分了。城都是他们占的！”

陆续就有武将开始动心了，在那议论道：“听说蜀国皇帝撒尿的溺器都是黄金做的……”

部将纷纷附和道：“山匪做得，咱们做不得？青泥岭没城池，咱们只要能过去，摆开了野战，还怕谁来着，娘|的，干吧！”

李处耘站出来沉声道：“还请主公三思。”

第一军都虞候也说道：“既然是小道，万一不利，退兵太慢；奔袭如同孤军深入……为了身外之物，以大军置险地，郭都使需多加考虑。”

李处耘又道：“若主公决意，末将甘作前锋。”

郭绍沉吟不已，两个武将的谏言，他觉得很有道理；这不同于奔袭威武城，退路太窄了。但李处耘等人不知道自己的考虑……皇后、陈抟什么的干系一团糟，别说大伙儿不知情，就是告诉他们一时半会儿也说不清楚。

为了私事，将千精兵置于险地，是否应该？当然不应该。郭绍很少见地徘徊犹豫起来。

就在这时，罗彦环道：“主公想干，俺们就干，俺们信得过你！”

郭绍一咬牙，皱眉道：“若是战败，本将首先刎颈谢罪，与战死的兄弟在黄泉路上好作伴！此次出战绝非朝廷部署，也未得西征军主将王节帅的首肯，只为我一人之心，我不能强求大家。愿意去的，跟我去；不愿意的，留下守好固镇。若是得了钱，无论是负责进攻的人还是防守的人，都有份。”

众将面面相觑，本来提出异议的李处耘，第一个站出来道：“末将愿往！”

第八十五章 唯快不破

在清晨的雾水穿行，哪怕已进入夏季，依然能感觉到空气的冰凉。树林里不知怎么飞禽被惊了，扑腾着跃出树梢，“嘎”地一声像半空飞去。郭绍不禁侧目，只看见一个黑点渐渐消失在尘雾之。接着周围就安宁下来，只有叮叮哐哐金属撞击的细小声音和悉悉索索的脚步声。

回顾前后，一长串的人马以单行慢慢地向前走，前不见首后不见尾。天色刚蒙蒙亮，附近的人们都没有吭声，默默地走着；饶是凌晨就开始准备，出发后就已经快天亮了。前面这段路道路虽然也是小路，不过还能慢慢骑马，郭绍就骑在马上，前面还有个亲兵牵马的。

郭绍时不时敲路边山坡上的树木，偶尔会发现树干上有被刀斧砍出的叉状记号，是斥候之前做的记号，使得军队前锋带路走错了路能及时发现；白天还好，带路的人走这条道好几回了，应该不会走错，预防的是晚上光线不好、无法用周围的地形景物作为参照物，极可能走错路。这条路没有经过官方驿道开辟修缮，就是一些天然走出来的小路组合成的，弯弯曲曲常有岔道，可不比蜀道。

确实是一场冒险行动，不过郭绍却不能直接感觉到害怕，大约因为一大群人在一块儿，人一多就容易麻痹神经。他觉得人很容易受周围的人影响。

道路狭窄走得有点慢，众军天没亮就出发，一直步行至日暮西山才走到白水路。白水路离固镇十里远，也就是大伙儿一整天不间断走路才走十里。前面的陆续停下来，大伙儿开始喝凉水吃麦饼。吃完继续上路，不扎营也不休息……按照原定作战计划，要一口气奔十多里，到达蜀道之后才能停下来。

白水路这段就难走了，有很长一截路在半山坡上盘山而上，也没有人出资修建护栏。若是一不留神摔下山去，恐怕多半要摔死。郭绍也不敢骑马了，叫人牵着马，自己也小心步行。

大伙儿开始打起火把来，有拿桐油放竹筒里塞草的，也有直接弄松枝点燃。道路实在不好走，为了连夜行军，只好不顾什么隐蔽性了。郭绍心里一个念头，天下武功唯快不破，蜀军就算知道我要截他们退路，追不上来也只能干着急。

从崎岖小路昼夜步行一百里，这已经超出了郭绍对古代军队的见识。但眼下看起来自己这支部队根本没什么问题……大家慢慢走，也不怎么吭声，可能有的人脚上已经起泡了，但似乎还忍耐得住。

长期作战的职业精兵的强悍之处，虽然不好控制常常给上位者造成压力，但用起来很好用……不需要任何理论|指导和信仰，将士只要不是出身无赖之徒，良家都清楚这个时代绝大部分人只能吃糠咽菜，要吃饱要生存就得强悍。走了一整天路，郭绍也渐渐念头通达了，大伙儿提着脑袋千里作战，就是来求军功求富贵的。

自己的私事也不能是私事，至少对于少部分将领是利益存亡攸关；如果郭绍失去了前程，杨彪等一众将领都得跟着憋屈。这也是大伙儿听说郭绍升官，也跟着高兴的缘故，应该不是为了拍马屁装出来的……这世道，人命不值钱，想那凤州城疯狂爬墙的将士，就是为了一个让上面赏识的机遇在搏命。

当晚半夜，军队好不容易到了蜀道大路。

郭绍自己都已经是哈欠连天，站着都瞌睡了。周围火把通明，成片的火光，两面山坡上下还燃着不少篝火；四面一片繁忙，前锋抵达的李处耘部正在连夜构筑防御工事。

郭绍翻身上马，到前边寻着了李处耘，问了几句。李处耘道：“南北都派了斥候出去，还没回来。”

“随便修一道藩篱就行了，将士需要蓄养精神作战。下令各部将士不解甲，就地休息。”郭绍道。

诸将带着军士四处传令下去，大伙儿便就地在泥地上躺下，一时间漫山遍野都躺着人，好像刚经历了一场大战摆着的尸体一样。昨晚就没睡好，又连续走到今天半夜，所有人都累得不行了……连续负重步行一百里，反正郭绍在现代社会最多走过十里路，能把腿走酸。

郭绍坐在一堆火旁边，打了一会儿瞌睡，迷迷糊糊了不知多久，被人叫醒。

他睁开眼睛一看，天空依旧一片黑暗，夜幕点缀着无数的繁星。罗彦环道：“南北两边都回来了几个人，前后十里内不见蜀军；剩下的斥候继续向远处搜索去了。”

次日一早，照样没有动静，周军遂在蜀道开阔地修了一些茅房，展开部署兵力。

大伙儿不必升火造饭，只吃干粮就盐、喝江水，连热水都没有，因为没带锅。一大片的人马坐在各自的营地上晒太阳，各指挥陆续有人提着木桶到嘉陵江边打水。这蜀道虽然不太好走，倒是天然的进军路线，一路上都有江河，水源完全不用考虑。

就在这时，几个骑马的人从北边的大路上跑过来，径直瞧军军旗，奔到郭绍跟前才下马。一名军士抱拳道：“北面距离大概二十里发现一小股蜀军，至多不过三百人；咱们从侧翼的山林摸过去，在三十里开外发现了蜀军大量人马，那会儿天色没亮，看不清楚但看火把可能有数千之众。”

郭绍听罢和部将面面相觑。稍微盘算了一下，蜀军最早可能前天下午知道的白水小路，从前天下午到现在，他们增援南下的主力人马一共走了五十里……

郭绍站了起来，又看了一番四面的地势。蜀道和嘉陵江一起向东北方向延伸，嘉陵江水急；江对岸的地形比较平缓。这边西北面全是山。

他当即说道：“分二指挥人马固守此地，阻击兴州方向可能来的援军；斥候沿江寻找可能渡江的地方。主力沿东北方向正面逼近蜀军。”说罢看向李处耘。

李处耘道：“如此甚是妥当。”

众军陆续得了军令，以序列集结开始继续进军。这下道路宽敞得多了，军队队列依旧以四列布置，散游骑当前，大量步兵掩后。

推进至午，斥候又报，两股蜀军都调头北退。郭绍不作任何改变，大伙儿继续沿着道路进逼。罗彦环道：“这回我看他们能跑到哪里去，翻青泥岭去成、凤地盘？”众军一阵哄笑。

沿途发现了蜀军的驻扎过的营地，一些铁锅和杂物乱七八糟地丢在路边，周军将士便顺路捡了准备拿来烧热水喝。按照人们的生活经验，喝太多生水容易坏肚，能烧开了喝一般都愿意升火烧水。

临近傍晚，仍不见蜀军。可能前面会有一些游骑，但早就被周军前方的斥候驱散了，大军的郭绍一个蜀兵都没见着。

郭绍和李处耘策马前行，选了个地方宽的，下令各部到达后构筑藩篱修建营地。明天再走半天路，也不着急，应该就会一定与蜀军开战。因为蜀军无路可去，只能在青泥岭背后干仗。

将士们都明白了上阵的时刻即将到来，当天傍晚，只见许多人都在擦拭刀枪，检查弓箭，一派临战前的气氛。几天步行二百里，就为了打这一场。

第九十九章 微笑

两天后的傍晚，东风紧凑，乌云涌动。夕阳将乌云的边缘镀上了一道金边，是太阳遗留在人间的最后一丝光。

一阵风骤然刮来，宦官曹泰单薄的身体一颤。旁边一个尖声尖气的声音道：“曹公公，是不是应该请内殿直武将派兵去把那家客栈围了，先控住人别跑掉了，谁担这个责？”

曹泰冷冷道：“皇后娘娘只是晕过去了，你慌什么？再说郭都使位居厢都指挥使，他会跑？”

尖声说话的宦官胖乎乎的，名叫王忠，一张白脸却毫无血色，比曹泰还有阴气。这家伙虽同是内侍省宦官，但和曹泰不是一条路的人。

刚刚不久前，皇后突然呕出一口污血，可是有一阵惊慌，然后皇后就晕了过去。是凶是吉？

王忠道：“那小娘可不能走……官家的意思，要把娘娘抬回东京，在滋德殿调养。”

“你慌什么！”曹泰也有点怒了，“能不能消停一点？”

“哼！”王忠一甩袍袖，转身走了。

其实不用围客栈，郭绍已经自己送上门，到了外院和御医们呆在一起打听消息。

……

晚上一副要下雨的样子，也看不到星星。不料过了一夜，天气倒晴了。果然俗语还是很有道理么，朝霞不出门、晚霞行千里。

符氏渐渐睁开了眼睛，她过了一会儿才想起自己在陈州。她觉得自己好像做了一个长长的噩梦，转头看时，两个宫女趴在床边上就睡着了。纱橱外面，有一个宦官和几名宫女趴在一张圆桌上正睡得香。

刚刚露头的朝阳的阳光从敞开的门里、窗里透进来，细微的尘埃在光线里轻快地飞舞，整个屋子就好像掉进了湖水里的笼子，四面都在漏“水”，那光就是水线。

符氏感觉自己似乎回到了新生的童年。已不知在什么地方，记忆里有这么一个场景：她和爹下午从一家客栈下楼，午饭时间已过，晚饭还没开始准备，店小二们都趴在桌子上午睡……多么静谧和简单的时光。

“诶……”符氏唤了一声趴在床边的宫女，宫女的脸埋在臂弯里，也不知道是哪一个。没人应答，符氏便缓缓把胳膊从被子里伸出来，放在宫女的肩膀上掀了掀。宫女抬起头，睁开睡眼惺忪的眼睛，很快脸上露出了喜悦的神情。

“娘娘醒了，娘娘醒了！”

符氏被一群人围着，宦官曹泰激动道：“娘娘，您可把咱们吓坏了！娘娘想要什么？”

符氏轻声道：“我要漱口，肚子很饿。”

“快……快！”曹泰手足舞蹈。

她居然能自己坐起来，吃米粥吃得津津有味，而且一连吃了两小碗，这才摇摇头轻声说“不要了”。所有人都注视着皇后的脸，穆尚宫的表情最夸张，瞪圆了眼，皇后张嘴她就张嘴，然后好像自己也在吃一样，聚精会神忘乎所以。一群人简直是神经兮兮的了，他们服侍了病卧的符氏好长时间。

接着符氏又不听劝，要下床看看天空，她说很想看看这个世间。

后门外面，鸟雀不知在何处发出“吱吱呀”“叽喳”的叫声，还有蟋蟀也在凑热闹，乍一听很静谧的院子，又似乎十分热闹，所有的东西都在这个季节里争相享受着生命。

符氏在两个人的搀扶下，慢吞吞地好不容易走到了门口，一缕阳光洒在她的脸上，她的脸色依旧苍白，却在阳光下泛出了美丽的光晕。她仰起头，感受着微风吹拂在脸上，仍由风吹拂着她从耳边掉下来的几缕不整齐的青丝。本来圆润的脸，此时瘦的变了形，成了真正的瓜子脸，眼窝也陷了，嘴唇干涩……但她的嘴边微微露出了笑意。

……

“郭都使，告诉老夫，你在华山找的谁？莫非你见到了扶摇子陈抟？”皓首穷经的老御医拽着郭绍。周围围了十几个人，七嘴八舌地吵着。

“那个小娘子是谁？”

郭绍挤出人群，说道：“十几岁的小娘能是谁，我买来的。”

他不理会御医们，径直走到月洞门口，向里面望了一会儿。告诉他消息的宦官没有带出皇后的片言只语，皇后应该什么也没说，宦官才无话可带。清虚也还在里面，不过既然皇后无事，他们应该不会难为清虚的，迟早送出来。

院子里静悄悄的，没有一点动静。

皇后没有说要召见，甚至一句感谢的话都没带出来，什么反应都没有……不过宦官曹泰都当着那么多人的面说皇后好转了，还详细描述了情况，应无大碍。不管怎样，皇后好了，总是非常令人高兴的一件事。郭绍不再计较，高高兴兴地出了院子，然后返回客栈将好消息告诉随从。

蓦然回首，阳光明媚。

郭绍心中的激动愈来愈烈，似乎浑身都充满了生气，有一股力量在体内汹涌澎湃，无处发|泄！他对杨彪等人道：“春风得意马蹄疾，这时候不骑马，如何尽兴？走！”

一行人到客栈马厩取了带过来的军马，翻身上马，飞驰出城，完全不顾城中的规矩。人们也不计较，这种事这段时间见得不少，见到这等阵仗，路人远远就急匆匆地向道旁避让；战争远在淮南，但战争的气氛早已弥漫全国，不知道的还以为又有什么紧急军情。

一行四骑先在驿道上奔跑了一阵，郭绍觉得不痛快，又奔向一处荒地，在原野间驰马乱跑。

“啊……呜！”郭绍仰头大声嚎叫起来，双手放开缰绳，展开双臂，一时间就好想拥抱这个世界。“哈哈！”杨罗二人被他的情绪感染，也开怀地大笑。

周围不见人迹。郭绍又大喊道：“全天下任我纵横！飞翔啰！”“感谢老天，感谢王母，王母无所不能，为所欲为……”

京娘“哧”地发出一声蔑视一般的冷笑。

郭绍和杨彪、罗猛子面面相觑，正好跑了不少路，便勒住战马，相视哈哈大笑。郭绍胸中一阔，长舒了一口气，见着两个兄弟开怀的笑脸，醒悟过来，他们两个人本来都不关心符皇后，只不过追随自己、替大哥高兴而已。

郭绍心情好，当下便有些激动道：“咱们兄弟在一起，应该干更大的事，有更大的目标！”

杨彪听罢神色一凛，罗猛子也渐渐收住了笑意，连同京娘也同时注视着他。似乎在想着什么才是更大的事。气氛奇怪地冷场了。

心里那股子热血一泼出来，郭绍也慢慢陷入了沉思。他心中有个朦胧的念头，但一时又觉得还不够现实。人世间充满了许多不测，想得太远了也许并没有太多作用。

他的心思重新回到了符氏的身上……虽然她病好转之后的冷漠表现郭绍不计较，但他还是被微微刺痛了。自己那么关心她；前阵子，很多时候都有一种冲动，为了她真的可以命都不要！

也许只是自作多情罢！恩情、功劳，只能停留在这个层面，符氏会给自己回报的，而且肯定很丰厚……但这就是郭绍拼了命想从她身上得到的东西吗？

她是皇后……虽然郭绍早就知道，但这时候才似乎真正醒悟什么是皇后，皇帝最宠爱最重要的女人。

隐隐之中，郭绍想起了前世的往事。姐姐和姐夫刚确定关系的时候，他们的关系还是很好的，有一次他们俩口子走在前面打情骂俏，“郭绍”走后面完全插不上嘴，感觉很尴尬。他不是吃姐夫的醋，但实实在在有种局外人一般的感受。

和现在的感受何其相似。

向符氏表个忠心，还担惊受怕的，生怕皇帝震怒。郭绍忽然强烈意识到他们是两口子，真是无法想象符氏在另一个男人面前撒娇邀宠，你侬我侬的情形……但郭绍连气愤、不满的权力都没有，连他自己都觉得自己的心思很变|态，很不对！人家两口子的事，与我何干？

他还是很不舒服，也许是自己太沉迷了。最开始向皇后示好，就是为了有一个靠山；正因为她是皇后，才能成为郭绍的靠山。究竟是什么时候，心思开始转变的，开始走偏的？

人的情绪真是变得比变天还快，不只是女人。

刚刚还天下任我行的激动和开怀，没一会儿他就再次感受到了无力……如随波逐流的无根之萍，可以挣扎，但激不起什么浪花。

太无力了，太软弱了！

郭绍抬起头，看着南边，那里也许正在战火连天。身边的人也顺着他的目光看去，杨彪淡淡地说道：“咱们还没赶上征淮南之战哩。”

“咱们兄弟南征北战，究竟为了什么？”郭绍随口道。

这个问题太难，杨彪罗猛子京娘都没法回答。

太阳初升，如一团娇艳的红颜色，万丈光芒之下，山河依旧破碎。但这破碎已经持续不了多久了，天下分久必合合久必分，早有人论断。不久的将来，会有一个新的时代到来……也许是郭绍熟悉的，也许是陌生的。他有些惶恐，更多的却是期待。

……

……

ps：看见不少读者在书评区留言，为了这本书才第一次充值，我感到非常荣幸。感谢老天，感谢王母，祝福你们。

第一百零二章 秘密

院子里很安静，阳光透过树叶，在门口的地砖上留下斑驳的影子，影子随着清风轻轻摇曳。

郭绍对清虚说道：“清虚，你去找刚才那个的大姐姐，我和京娘有话要说。”

“好罢。”清虚转身就走。

京娘本来已经放松自己找地方坐下来了，这时神情顿时有些警觉，这娘们的江湖经历似乎让她过于敏感了。京娘乍一看着实没多少柔媚的感觉，但仔细看其实也算是明眸皓齿，脸长得很端正，嘴唇虽然有点厚却微微上翘很性|感，最诱人的还是凹凸夸张又结实的身材……京娘属于那种打扮和气质不够女性化，乍一看不是美人，却越看越漂亮的女人。

郭绍送清虚出门指点她往哪里走，然后顺手关上了门。这下京娘直接从凳子上站了起来。

“这么长时间的相处，我已经相信你的心思了，把你当家人一样看待……”郭绍好言道。

京娘皱眉道：“你不用和我说这些，这点伎俩和花言巧语以为我不懂……有时候你是什么都说的出来！但我知道你心里想什么。”

郭绍一愣：“我心里想甚？你怎么突然说话硬生生的，刚才不还默认什么都愿意的吗？”

“那你想要作甚？”京娘脸上一红，瞪眼看着他。气氛骤然紧张。

郭绍上前几步，靠近一些，小声说道：“我告诉你一个秘密。”

京娘脸色变得绯红，倒退了两步背抵在墙壁上，颤声道：“什么秘密？”

“你别这样，我不是那个意思。”郭绍见她这副模样，愕然道。京娘又问：“那你是哪个意思……你能等一等么，我不是想违背你的意思，我得想想，做好准备……”

“你听我说，京娘。”郭绍忙道，“我刚才在寻思，应该把你当成什么人……觉得应该可以信任你了，有一件事我谁没告诉，但我得先告诉你才说得清楚……我真的不是那个意思，你别那副模样行不行？我有那么急的话，现在就去找玉莲了，一点都不费事！”

郭绍走到了她的面前，只见她呼吸急促鼓囊囊的胸脯起伏很紧张的样子，但没有做出什么激烈的举动。郭绍便把嘴靠近她的耳边，闻到一股子好闻的气味，悄悄说道：“皇后之前答应过我，让我和符家联姻。这回我又拼命救了她的性命，以前的承诺必定更加有效力。我考虑过了，这个机会不能放过……所以我早就想坦诚地给你个说法，虽然坏了你的清白，但不能娶你……”

“你原来和我说这个？”京娘瞪眼道，“你要娶也该娶李家娘子，人家那么痴心的，出身也不错……我何曾要求你娶过我？”

这下该郭绍感到诧异了，他问道：“那你想我怎么待你？”

京娘有点不好意思地小声道：“你让我在你身边……只要一个归宿，不是可以随意买卖抛弃的人。我不想改变什么，说服自己太难，一直就只想效忠于一个主人……先父这样做，他活得很坦然。”

郭绍听罢，认真琢磨了一番，忽然感叹道：“都说赵匡胤知人善用……简直极难得的人，但他居然拒之门外。嗯，看来我还是有比他强的地方。”

“别提他了！”京娘生气道，“没有什么好说的了，我又从来没为他做过什么，这个人不算。我也不算是改投门户。”她似乎在说服自己，而不是在说服郭绍。

郭绍又道：“刚才我说的那件事，从来没有告诉过别人。”

他确实没打算急着把京娘怎样，既然觉得她好，也应该对她相应的好一点。她虽然有那种愚忠的执念，但自己也不能随意挥霍滥用，却要稍微尊重她的感受。

于是郭绍打开门，走了出去。

他今天不想再出门，便来到了后园。在湖边的房子里，打开正屋的后门，郭绍便直接坐在屋檐下扫干净了的石头上。这地方风景不错，能看到湖里正在绽放的荷花。

玉莲似乎烧水去了，屋子里没有一个人。郭绍无聊又轻松地干脆懒洋洋地躺在石砖上，眯着眼睛看树叶间的太阳。百无聊赖的时候，郭绍又想念起了符氏，在陈州道路上，她的脸她的眼神，反反复复回忆了好多遍。

符氏究竟有什么话要对自己说的？

郭绍胡思乱想了良久，又回忆起今天在路上碰到李家娘子的一幕，当被很多人看着时，有什么话都说不出来……如果是在现代，人与人之间的交流何其容易，拿起手机就可以了；在这时，却连说上一句话都十分困难。

他苦思良久，忽然灵感一现，一拍脑门：为啥不用密码？

郭绍像仰卧起坐一样身体一挺就爬了起来，顿时各种想法像潮水一般涌来：符氏对自己很重要，须得提前建立起一条稳妥的沟通渠道作为准备，万一以后急需联络时，才不会像以前那样毫无门路、只能等待。

内容的书写可以用最简单的密码！现代数字组合成密码，用道士的符文纸书写，混在一大堆类似的符文里面，看起来极可能被人当成是鬼画符……这套数字就算在当下的印度和阿拉伯地区也无人能看明白，因为现代数字和最初的符号差异明显；而且现在古代版的阿拉伯数字都还没传到中国。

可以说天下无人能破译这玩意。

正屋旁边正好有一架书架，平时几乎等于摆设，郭绍从来不看的；就好像土财主土包子家的书架，除了摆设没别的用处。他顺手就抓了一本最厚的拿在手里。

《史记》之十二本纪。郭绍又翻开第一页，上面有刻板的人名，以及刻板的年月。这本书肯定是到处都买得到的大路货……因为可以出现在郭绍这种人的书架上的书，不可能是什么难找的珍贵藏书。

页数、列数、第几个字，三个参数就可以确定出一个字……而且可以通知对方更换书目。这应该是译码中最简单的一种了，但郭绍不相信这个时代的人能有办法破译这种为所未闻的密码方式；何况他们连符号所代表的数字都不认识。

郭绍脸上浮现出笑容，如果能告诉符氏破译和书写的办法，全天下便只有她能看懂。他当即磨好墨，就用他那白文不白的语言开始描述这件事。

然后写下零到九的数字符号，只有十个符号，随便一个人都可以记住。

但是这封信如何送达到符氏手里……渠道又该如何建立？这是非常重要的，就算无人破译，如果被人知道皇后和外朝武将经常书信来往，本身就是一件很不好开脱的事，对双方都很不利。

上架感言

书要上架了。我要感谢读者，你们给予了太多慷慨的支持和付出，特别是上架前粉丝榜上的岷山（q.q号盟主）、klmvy、兔子不眨眼、wuxiandao等三百多人，以及那些每天追更、投票的读者。有人说每天为了等更新刷新几十次，对于这份热情，我无言以表、心里有种被爱的温暖。

书上架后收费，一个月20万字只需要4元钱，我相信大家都会订阅，那些热情值得起花几块钱继续支持西风紧，让我把这本书写好点、快点。

我要感谢我的责编“无心鱼”和前责编“丫姿”，运气好尽遇到好编辑，我觉得他们工作无愧于心。丫姿几年来给了我无数的点子和启发，虽然有些东西我当时没领悟，后来才后知后觉，让我受益匪浅。无心鱼，我忘不了他和我一起烧脑、为了一个书名帮我想了n多个纠结好几天的事。

上架后，我当然希望读者们都订阅：

1.正版更清晰，具有永久性，2分钱一千字订阅后可以永久有权限翻出来看。一月如果是20万字更新量，只需4元。你不必每天都麻烦去搜索盗版，忍受残缺不全的段落和无尽的插播广告。（手机用户各种端口的订阅，待我自己试试后发一篇体验文章。）

2.支持作者，一份力能极大地鼓励作者的热情，让我创造得更好、更快。各大网站各种太监烂尾是为什么，赚得到钱他们为何与钱过不去。

如果你觉得这书合口味，请给与一点支持。均订高了，我基础日更三章。

3.你会得到西风紧和书友们的足够尊敬，每一份书评和心意都会让我额外关心、细读；因为这本书能坚持下去，就是你们给予了订阅支持。看这本书的读者，很明显是不缺那点订阅钱的人。

下面我要对一小撮让我厌烦的人对几句，订阅读者可以跳过：

（付出很多的读者都很少说我什么，而那些一分钱都舍不得花的人，却来骂我；还有上架后没星值的，来对vip章节鸡蛋挑骨头，你在逗我么？我写书容易么，又没从你身上得到过什么，如果你觉得不好看，右上点叉、下架走人。别和我扯来扯去，尽说些没用的。不是说你翻过我写的几页书，就是我的读者了。这样的人，我没必要客气、也不欢迎。我分得清谁是读者，会区别对待。）

希望大家都能转化成我的读者。注：第一、二章vip章节在今晚7点，今天的更新一共是四更。

西风紧

2014年9月23日

第一百七十八章 茶有胭脂花香味

郭绍的神色一变，目光一时间便没法从陈夫人身上移开。不怪他见了美女腿软，实际上郭绍觉得自己的把持力还可以、而且他也不缺女人，没必要太贪慕美女；却只怪这世道佳人太多太惊人。果真乱世才出英雄、才出佳人么？

难怪人家那么做作，郭绍一个大周禁军高级武将都难得见到。不然，她这副容貌要是常常露面，却不知要惹出多少是非来。

难怪那沈家家主不顾联姻的利弊、执意要续弦娶这位。郭绍估摸着，那死去的沈家家主若是个对美色有兴趣的人，别说联姻，就是叫他拿出过半的家产换，他也是愿意的。有时候人有利弊考虑、作出明智的选择，仅仅是因为诱惑程度不够。

当然，郭绍觉得陈夫人论相貌，比符二妹还差了一点；何况符二妹对他来说、不仅是长得漂亮而已。

不过陈佳丽和符二妹完全不是一类人，相比较便毫无意义。

面纱里的一张美到极致的秀丽的脸，带着微笑，乍看那么美好，白玉似的左脸颊轻轻一笑就是一个酒窝；但眼眸中的目光又充满了心思……貌似老练、却不沧桑，非常有神，仿佛随时都对世间万物兴致勃勃。那眼神完全不是一个经历了磨练的人所具有的疲惫、也不是风尘中的倦意；却是如同新生般的好奇与明净。

她有阅历、见识、眼光，否则不会舍得损失大笔利益，欲与郭绍结交；大商贾就算日进斗金，人家赚点钱也不是捡来的。但见识阅历没有让她表现出沧桑（官场上郭绍见过的官僚就会又沧桑、比如才三十出头的李谷）……陈夫人不是那样，她反而保持着清丽与乐观。

两种完全矛盾的东西同时在一个女子脸上展现出来，而且非常强烈，着实叫郭绍感到很稀奇。

如果被符皇后或二妹的目光触及，会被那春风一般温暖的触觉感动；那么被陈夫人看，会觉得浑身充满了精神，情绪会被提起来，觉得万物都多姿多彩、丰富有趣。

“妾身说过的，要亲手用泉水沏好茶，款待郭将军，以弥补上次在闹市偶见时的失礼。”陈夫人款款上前，跪坐在几案旁，将木盘、砂壶、小杯一一摆上来。

这时郭绍才注意到，她的声音虽然清脆温柔，却暗里藏着一股子有力的气，所以字正腔圆。绵里带针，郭绍想到了这个词。

她和温柔软弱如水的杨氏，在气质上有本质的区别。

郭绍兴致勃勃地说道：“有幸喝到陈夫人沏的茶，定要好好品尝。”

他一时间忘记了争斗、忘记了压力，兴致非常高，心中仿佛有一股劲头，本能有种想要在她面前表现自我的冲动……就好像一些人装模作样，其实要对这世间、这生活充满了兴趣，才会干那些没用的；有了那种心情，才会有情调、风度、儒雅等等各种讲究。若是人觉得这世上已黯淡无光、生无乐趣，还在意那些东西干什么呢？

郭绍暗下感叹：装，也是一种对生的热爱和兴致勃勃的心态。

“咚咚咚……”清澈浅绿的茶水从壶嘴里流成一条美妙的弧线，自高处准确地落到茶杯里。白玉一样的手指、描绘过的精致指甲，动作流畅而优雅，如同舞姿。

一股薄薄的白烟自茶杯水面升起，凭空给这基调幽冷的厅堂填上了生动的活气，如雾如烟。

在淡淡的茶香中，郭绍觉得茶本身已不重要，有这样的姿态，什么心境都油然而生了。要得就是这样的感觉！

他忍不住微笑道：“此间颜色暗淡，没有任何色彩鲜亮的颜色，连摆设也是木头本色。本来是个无趣的地方……但有陈夫人在，这一切立刻就有了灵魂，仿佛有种独特的雅致和诗情画意。”

陈夫人抿嘴轻笑，左脸颊露出了酒窝。她用中指和拇指端起茶杯，另一只手的手指轻轻托着杯底，双手送上来，说道：“我只道郭将军是慷慨正气的勇武之人，却不料你也油嘴滑舌。”

郭绍轻轻摇头，赞道：“我非恭维，夫人着实是个妙人儿，能化腐朽为神奇。夫人独立、柔里带刚，不仅能叫人生出爱慕之意，还有些敬佩……”郭绍小心地要去接茶杯，他不想趁机碰人家的手指、做得太轻浮。

二人正旁若无人地打得火热，不料郭绍还没摸到杯子，忽然身边的京娘弯腰轻轻按住他的手腕，面无表情道：“这第一杯，让我先喝。”

刚刚还其乐融融的气氛立刻凝固在半空。陈夫人的笑意一点点地消失，冷冷道：“这位娘子，莫不是怀疑我会在茶里动什么手脚？”

京娘回敬道：“我们与你很熟么，我为何不能怀疑？”

“京娘也是好意，她没有别的意思，还请陈夫人勿怪罪她。”郭绍忙圆场道。

他倒是没觉得有什么危险，好人歹人他大概还是看得出来，如果对陈佳丽没有信任感，那他今天来这里又是为何……如果因为险遭刺杀就缩手缩脚，影响拓展人脉势力，那便因噎废食了。

但他毕竟不是个社交老油条，圆场圆得不好，这话明显是只替京娘辩解，却没有打消“怀疑”的意思。

果然陈夫人不高兴了，将手里的茶盏拿了回去，赌气似的自己喝了一口。那茶壶里的水温应该放置到了合适的温度，加上从高处倒茶时细长的水线、又是一凉，不烫人了。陈夫人先抿一口，然后把整杯茶都喝了。

郭绍一时间尴尬地傻坐在那里，不知该如何说。京娘没什么错，她也是关心自己的安危、而且拿她自己来试探，不能见了美女就斥责京娘来给美女消气；但陈夫人也是一番好意，这下莫名其妙就得罪了她，前期的相互了解并接触的准备、逐步建立起的相互信任不是白费了？

陈夫人饮罢一盏茶，拿眼看了郭绍一眼，便不动声色地重新倒满，再递过来，幽幽的声音又暗含挑衅：“郭将军，现在你敢喝了么？”

这个“敢”字着实很有力道！郭绍接过杯子，忽见边缘上有个浅红的唇印，这杯子是刚才陈夫人喝过的！只是刚才说话没注意。郭绍愣了愣……却不知她是无意还是有意。

若是无意，定是被气急、没在意疏忽了。若是有意，是为了刻意表示杯子没换、杯子上也没毒？或是别的什么意思？

郭绍难以揣测，看到这个很淡的唇印也没法说什么，茶盏已在手里，他只好这么喝。就在这时，忽见陈夫人脸颊一红，张了一下嘴欲言又止的样子，窘急又羞的样子顿时生动起来，把刚才的尴尬自然而然地化解，代之以新的难言尴尬。

一时间便有短暂的冷场。京娘站着不动声色，杨氏坐着只是微笑，完全不插话。还有那个孙大娘，应该只是替陈夫人效命的手下，更不会管主人的事。

在这冷场时，郭绍倒能仔细品尝这茶……实话他没尝出茶究竟好在哪里，喝起来似乎是要比一般的茶水顺口些、香味也很好，但也仅限于此。他实在是不善此道，没弄明白其中的差别。不过他倒是喝出了茶水里带着淡淡的花香胭脂味……那唇上的胭脂。清淡茶味里夹杂着胭脂，那淡雅的感觉已被完全破坏，两厢搅合，有种说不出的感觉。

郭绍终于开口打破了沉默，说道：“这茶不错，还有花香味。”

陈夫人听罢脸色愈红。

别人喝过的茶杯，但是美女喝过的，郭绍表示一点反感都没有，心弦倒变得敏感起来，就像那刹那时机之间的弓弦。

……但郭绍不想再理会妇人们之间的奇怪心思。

他总算记起了今天是来干什么的，什么东西才对他最重要。沉吟片刻，他便道：“实不相瞒，今天我冒昧造访陈夫人，是有些事想商谈，却不知……”他说罢微微侧目看旁边的孙大娘。

陈夫人也收了茶盏，轻轻说道：“孙大娘在妾身身边已二十余年了。”

郭绍听罢，寻思陈佳丽最多才二十出头，这个孙大娘大概是自打她出生起就在身边服侍的人。

郭绍沉思良久，却久久没有开口。陈佳丽见状又道：“妾身知郭将军是武将，不会在意。您不必过于在意那礼节，有什么事、就直接告诉妾身好了。”

“那好。”郭绍点头道，“实不相瞒，有一个不算机密的军机，朝廷里的人都知道，并未保密；但民间可能还不知情。朝廷已经决策，将北伐辽国。”

陈夫人听罢立刻侧耳倾听，很在意的样子。若不是事先了解她的底细，见她对军事那么有兴趣，郭绍还可能怀疑她是什么辽国间|谍。

郭绍道：“我是侍卫司大将，必会率领一部分周军重要的精锐兵力，不敢儿戏。兵法云，知己知彼百战不殆。我想趁战争还没爆发之前，多了解一些幽州等地的地理、气候，知道一些辽国的军政、布防、兵力构成等详细信息。但苦于一时间没有门路，派斥候入敌境很危险，也不容易深入。问一般商贾，可能也只能知道些皮毛。

所以我有个想法，夫人的商行去幽州买卖时，在商帮里安插一些我的人，借个身份去辽国收集情报。当然，为了互利合作，我也想到了力所能及给你回报的东西……”

第一百七十九章 那化黯淡为绚烂的独舞

或许因郭绍还保有现代社会的价值观，他把利益交换的话说得很直接。因为在他的感官里，互利和相互利用的行为哪怕不是高尚的行为、至少无可厚非。

但陈夫人一句话、就让他有点不适应了：“不必了，郭将军。哪怕妾身没有任何好处，也愿意帮你这个忙。”

“哦？”郭绍正考虑怎么说，不留神下发出了一个略带不解的声音。

虽然，即便他不说、也会在她需要的时候给予一些官场上的方便，毕竟郭绍和朝中宰相是熟人、要给中央和地方的一些中低级文官施压还是很容易；但那样总比不上把这些好处具体化，以具备一些承诺上的约束力。

他不顾礼仪，忍不住又观察陈夫人的神情，却读不懂她。

她那明亮的眼睛，或许还没有被利益和现实所蒙蔽，所以才能保持清澈。又或许她是在放长线，要进行长远投资？郭绍完全搞不懂她，她那美貌干净的脸极具迷惑性。

此刻陈夫人的眼睛流露出了一些悲愤和伤感，还隐隐给郭绍以铁血味道的错觉；因为她的声音清脆好听，却很有节奏和力度，带有锋芒一样的力道。“契丹人目无天理、肆意妄为，认为我们南人（汉）软弱可欺、更觉得商贾连人都不是，不顾道义、滥杀凌_辱无辜，我唾弃他们、恨死了他们！”

她仰起头道：“是，商人把辽国那些自认贵族的契丹人没办法，妾身一介妇人更不能为夫报仇。但大周铁骑精兵可以让他们付出代价、叫他们后悔！

妾身心甘情愿花钱资助北伐，哪怕倾家荡产。更愿意投入物力财力为北伐尽力。这不仅是周军将士的事，而是天下人惩戒不道。将军率战士儿郎上阵与我仇寇浴血厮杀，如果我们却吝啬一点钱财，那便连我也看不起自己。”

陈夫人转头看向郭绍，又道：“郭将军要打探辽国军情，我不要任何回报，必将尽力资助。郭将军若缺军费，妾身也会尽力让几个家族捐赠，不需什么交换。只想在你们攻灭辽国的功绩中、有我们江南商人的一份力，也算是报了仇恨。”

郭绍听罢动容，拱手拜道：“陈夫人真女中豪杰！比那须眉不知要大气多少。”

他确是打心里佩服这妇人的见识和气魄。商人为了利益本来就不用顾什么大义的，想那明末商贾巨富，在国家危亡之际大批向敌国输送紧缺物资；比起陈夫人，他们真该无颜。

陈夫人弯腰执礼道：“妾身力所有限，只待郭将军北伐凯旋大胜而归，不负庶民盼望。”

郭绍一时间情绪激昂，挺起胸脯道：“郭某敢不戮力杀敌报国？”

二人再度打得火热，因为话里投机，一时间相谈甚欢。哪怕席间只有清茶，没有美酒，但有酒也许不能醉、无酒亦能醉人。

不过陈夫人没有忽视她的旧友杨氏，时不时和她聊几句音律舞蹈之事。这时陈夫人便道：“此前娥皇在扬州修编《霓裳羽衣曲》时，妾身偶感，也自个改了一支霓裳羽衣舞。前几天本来也准备了一番，若是郭将军和杨夫人有雅兴，妾身今天便献丑一回何如？”

杨氏看向郭绍，笑道：“据说陈夫人跳舞很好看的，连我都没看过，郎君今天有眼福了。”

郭绍也忙附和道：“那咱们能观赏到，真是十分荣幸。”

他原本就对这个时代的歌舞不甚明白，但既然人家陈夫人要跳，还能拦着说不想看么？装也要装出很有兴趣的，而且陈夫人身段姿态好，就当是看美女了……实际上郭绍看歌舞就只是看美女，就像在卫王府和被地方节帅接待时的节目，他什么都看不出来，只能看出那些娘们漂亮不漂亮、身材好不好。

陈佳丽便起身，把双手抱于腹前，屈膝道：“郭将军、杨夫人稍后，妾身入内换衣服。”

郭绍点头道：“请。”

她便转身款款从端茶进来的小门走了进去。郭绍等人在外面坐着等，他转头对京娘道：“京娘也过来坐罢，站着不累？”

京娘生硬地答道：“我就爱站着，站着舒坦。”

郭绍无言以对，和杨氏对视了一眼。

陈夫人不在，这厅堂着实就没了什么意味。陈设之简单单调，颜色十分黯淡、简直有点简陋，就只剩下打扫得很干净这点好了；似乎并不像一个有很多钱的富婆的居所。杨氏身上穿着红紫色的绫罗衣裙，此刻在这样暗淡单调的房屋里反而显得有点突兀、与环境不太相配。

不多时，便见一些白衣女子拿着道具进来了，她们先在地板上铺上地毯，又在地毯上摆上了一些大小不等像鼓一样的东西，在厅堂两边也摆上了一些锣金等乐器。接着她们又搬来了乐器在边上跪坐下来，有横琴、竖琴、琵琶，吹奏的笛子、萧，还有那种带很多管子组合的吹奏乐器，郭绍压根不认识是啥。

前侧的一个年长妇人微微侧目，轻轻一点头。丝竹管弦之音便在厅堂上响起，然后渐渐稀疏。郭绍正欣赏音乐，便见一身白绸长裙的陈夫人从门里走出来了，打扮得就像嫦娥。她的腰被带子一系，显得十分婀娜柔韧，身上的衣带却很长，特别袖子很长。

外面是飘逸的披帛和裙摆，里面的舞衣却很紧，把她的身段给大致展现出来。那身段不得了，紧致、线条柔韧，简直连一丝多余的赘肉都没有，却恰好能把女子的线条弧度表现得不多不少。整个人修长、优美。

她没穿鞋，脚上裹着素白的袜子，款款走到厅堂上向上面施礼：“妾身献丑，让郭将军见笑了。”

郭绍饶有兴致地坐直了身体，准备趁“观赏”舞蹈，好好欣赏她的容貌和身段。有点身份的女子跳舞，一般不会抛头露面，不是那个人是根本没机会看到的。

……但很快郭绍就不由自主地放弃了只欣赏她美貌的初衷！

刹那之间，便见她如仙子一般轻盈跃到中间的一只鼓上，旁边的管弦旋律随之一变，开始追逐她的脚步。

“铛！”那长袖在空中一甩，如一道电光一般飞到了旁边的小金锣上，顿时击起一声清脆的响声；接着袖子、裙摆在空中立刻化作一朵朵白云，幻化为仙境的意象，时不时柔软的长袖便得很有力、飞过去击打着乐器。她的身体在旋转中马上就婀娜放姿，脚下的步伐非常有节奏、素白的脚踩在鼓上发出“咚咚咚”鼓乐；还有她的脚踝上戴有金铃，摇动时却是一曲伴奏。

时而轻缓，几乎只有灰、黑、白的厅堂瞬息之间好像绽放了百花，姹紫嫣红绚烂非常！好像全天下都响起了歌舞升平的丝竹管弦之声。没有烟雾，云烟却凭空在感官中弥漫起来，像在月宫、如在云端琼楼。

时而急促，那柔韧的腰肢和动作却暗含力量，丝毫没有靡靡柔软之感，却是充满了欣欣向荣的节奏。那鼓声、金锣、铃声在飞速的节奏中融为一体，如同一曲交响乐。她一个人把几样声音都组合为音乐，却还要与动作的优美视觉相映成辉，其中难度就连郭绍这个外行都看懂了……特别是脚踝上的铃铛，步伐稍乱它们会乱响的。

她那柔软的长袖，有时候是一把剑；她那婀娜的舞姿，有时是一招仿佛极具杀伤力的击杀。一股荡气回肠的气和力量在音乐舞蹈中流动，连绵起伏从未断绝。

鼓声、锣声让郭绍想起了战阵上勇猛的厮杀，大气磅礴，呐喊响彻云天！但定睛一看，面前却只有一个人，独舞！而不是千军万马。

柔情如此婉转多情雅致，激情却又那般充满金戈铁马的轰鸣。

郭绍瞪圆了眼睛，原来舞蹈不只是给内行看的。以前他在哪怕富贵显赫的卫王府观赏歌舞，也总觉得缺点什么，叫人昏昏欲睡，便以为这个时代的歌舞不过如此……现在他才知道，有些绝妙的东西，也许连皇帝都看不到的。这样的技艺叫他只能用一个字来表达：屌。

这个厅堂上，隐约有千军万马埋伏在百里内、宛若聚集了千年春季的百花绚烂、又如同千娇百媚佳丽三千都收集到了一起，集了古今之大成，陶醉、激动……精彩只在她变换的节奏、一个个姿态、一个个有神的眼神中展现出来。无数的烟花在爆响绽放，无数的颜色丰富到叫人如在梦里……

不知过了多久，渐渐地她的身影和音乐一起慢下来，逐渐停息。郭绍这才回过神来，看时，这里几乎没有任何颜色，连陈夫人穿的衣服也是素白的。

他有点不知自己身在何处的感觉，怀疑刚才自己梦游去了很多地方。

郭绍像傻子一样呆坐在那里，久久吭不出一个声音来，膜拜一样的眼神定在陈夫人的身上。

陈夫人走了上来，额头上满是汗珠，一脸的疲惫，小嘴微张喘息着，微笑看着郭绍。见她那么累，郭绍这才醒悟过来，刚才那支舞是剧烈的体力运动，这妇人的体力真好；想自己上战场连拉十次弓就浑身膀子发酸，她一个娘们居然能飞快地起舞那么久。

“这……这……”郭绍想赞两句的。但说什么呢？

厅堂上恢复了宁静，多姿多彩的颜色重新恢复了那幽冷、宁静、单调、黯淡，好像什么都没发生过。郭绍也几乎忘记了自己看到过什么，因为没看太清楚，只是心里还“扑通扑通”的，好像自己也跟着跑了一大圈，血液正急不可耐为全身的细胞输氧。

第一百九十一章 再抱一次

清晨的院子里降下了一层薄雾，轻描淡写、却叫空气更加湿润。

卧房里的符二妹在床上懒洋洋地伸了个懒腰。她似乎没有刚刚出嫁的不适应，身边还是熟悉的大姐、熟悉的房屋；也不会因成婚当家、就改变她时不时的突发奇想，特别是在亲近熟识的人面前。

符二妹笑嘻嘻地悄悄说道：“大姐，你那套黄色的衣裳真好看，只有皇后才能穿吧？能不能让我试试？”

“你要试就试罢。”符氏慵懒地说，她昨夜没睡好，仍旧懒在床上。反正是她的妹妹，她一向都是很纵容的。

符二妹听罢十分高兴，遂起床梳妆打扮，真把她姐的黄色袍服和绶带一起穿在了自个身上，又把头饰也戴上，坐在梳妆台面前左看右看，觉得很稀奇。

“我像不像皇后？”符二妹问道。

符氏瞧了一眼，随口道，“皇后要像你这样嬉皮笑脸、一看就那么好欺负，早被别人骑到头上去了。”

二妹一听便清了清嗓子，收住笑意，直起背昂起头，学着姐姐的样子，带着点傲气审视着床上的符氏，说道：“爱卿平身！”

符氏没好气地说道：“试过了就脱下来，我没带其它能见人的衣服。”

二妹拿起折叠在柜子上的红色襦裙丢了过去：“大姐穿我的……你说我穿着皇后的袍服召见我家夫君，他会不会看错了人对我膜拜？”

符氏听到这里，见二妹兴致勃勃的样子，便穿着中衣下床来打量了她一番，说道：“你不要这么笑，放松有一点点微笑就行了；眼睛别盯着我看，随意一点，要带着点轻视……唔，有点像了。”

她一面教二妹，一面轻轻揭开起梳妆台上的胭脂盒子，在二妹的嘴唇上涂抹。

姐妹俩的相貌很神似，不过符二妹的嘴唇微微上翘有点俏皮，眼神也不太一样，脸要瘦一点。身材也更紧致苗条高挑……相比之下，符氏却显得丰腴一些。不过那皇后的袍服绶带很宽大，穿上后身材是看不出来，主要气质不太像。

符氏一时间也起了玩心，把妹妹打扮了一番，觉得有趣。符氏没出嫁之前也很天真烂漫又贪玩、不然也和二妹玩不到一起，只不过长大了经历较多渐渐稳重了；这会一放松、心性倒被勾了起来。

二妹更是喜欢胡闹，这时候八匹马都拉她不回来，兴致勃勃地说：“上次我装舞姬，他瞧出来了还骗我，戏弄得我团团转。这回我让他好看，哼哼。”

符氏听罢稍一寻思便计上心来，沉吟道：“皇后衣冠毕竟有礼仪规制，被人知道拿来胡闹不太好……不过随我出宫的这些人，平时大多都不能亲近我、只能远观，他们不太可能从细微差别分辨出来。一会儿先把那些宫女奴婢安排在门外，敞着门、离得远也不要紧，你坐在堂上那些奴婢乍一看肯定不知道是谁。”

“就这么办。”二妹十分欢乐。

符氏想了想又道：“只有曹泰，他经常在我身边出入，肯定很容易把你瞧出来。你到帘子里去，我把曹泰叫过来，先把他支开……你一会儿尽量少说话，要说也小声点简短一些，声音口气也不太一样的。”

虽然都是胡闹，符氏却是考虑得十分慎密，先想好必要说的几句话；便自己先说，叫二妹跟着学口气。

就在这时，符氏用不经意的眼神看向床铺上的大红色衣服和桃红裙子，心里扑腾扑腾一阵乱跳。这时她才确定自己为什么会有那么大的兴致陪着二妹胡闹，暗里引诱她的是床上那一套红衣裳。

她忍不住走过去，犹豫着伸手轻轻摸那衣裳，手指竟然有点抖，那大红的颜色好像是烫手的火焰，叫她十分犹豫。

符氏很容易就直觉到事儿的严重性……她觉得现在的朝廷局势看似风平浪静、欣欣向上，实则很不稳靠，自己在皇宫里都是韬光养晦，又谨言慎行尽量不出错。而现在却要陪着二妹胡闹招惹是非？

不过二妹昨天不断的“煽_动”，让她平静如水的心里起了极大波澜，叫她难以克制。符氏心道：就是穿一穿她的衣服而已，我又不做别的事！

当下便说：“二妹，我要起来洗漱，先穿一穿你的衣裳。”

“穿吧，我们换着穿。”二妹兴致勃勃地笑道，对大姐的神情毫无察觉。

这第二进的院子里也有厅堂、厢房等十数间，二妹为了不露马脚，便径直从廊庑上去厅堂；宅子是符家的地方，她们都很熟悉，所以穿来穿去轻车熟路就避开了有太多宫人的地方。

……郭绍早已等得不耐烦了，天刚蒙蒙亮的时候他就到了符家。新婚妻子单独在外面过夜，他当然心里牵挂得很。

终于有宦官过来叫他，说是皇后召见。今天这宦官却不是曹泰，很陌生，从没见过。郭绍顾不得许多，当下便和宦官一起进了院子，又向北面的月洞门走去。迎面又来了个宫女，一起带路。

进了洞门，郭绍忍不住问道：“皇后和我内人在一起罢？”

宦官问那宫女，宫女想了想道：“奴婢刚出来的时候，看见夫人好像在书房里。皇后一个人在厅堂上。”

郭绍听罢便道：“那先劳烦公公带我去书房，我见了内人，我们夫妇再一起去拜见皇后。”

宦官毫不犹豫地应答了，这种要求当然没啥好想的，还能拦着别人不见自己的妻子？

郭绍等沿着走廊过去，果然见书房里坐着个女子，穿着大红色的衣裳，不就是符二妹的衣服？郭绍见到了人，心里顿时松一口气。或许是他太紧张了，实在是对皇帝没啥信任感，更觉得这时候处境不安生，仇家太强大、还深得皇帝信任。

或许也因他带着现代人的一些哲学思维，根本不信人之初性本善，反而觉得人生来就是邪恶的；别人对你没恶意，大多是因为社会规则的秩序，干坏事需要付出更大代价……但实力不对等，无须太大代价的时候呢？

“容我见见内人。”郭绍对旁边的宦官说，然后大步走了进去。

他一进门就反手轻轻把房门掩上，正见符二妹背对着自己在书架旁边找什么。他二话不说上去就一把搂住了她的腰，新婚“小别”，他忍不住悄悄说道：“一晚不见，如隔一年……”刚说到这里，他觉得有点不太对劲，抱在怀里的感觉不同。

怀里的人反应也很奇怪，她的身体好些被电击了一样非常明显地一颤，耳根都红了。

郭绍看那突然发红的玉耳时，只见耳垂上有一个小孔，穿耳环的孔……符二妹是没穿耳环的。

郭绍忙松开了手，后退了两步，瞪眼道：“你……”

就在这时，就见符氏转过身来了，她的一脸涨_红，却伸直着脖子小声道：“你也不看看人！”

郭绍愣在那里，脑子顿时一片空白。果然是皇后，那身段更加丰腴，符二妹的衣裳穿在她的身上不太合身、有点紧，更把圆而耸_立的胸脯轮廓给凸显出来，还有那臀_腰之间的大小差异更加明显，臀部浑圆挺翘……符二妹的衣裳穿在她身上，实在是非常诱_惑人，虽然一点都不露。这时候郭绍才发现，原来皇后如此性_感，她不如二妹高挑修长，但另有别样风情。

符氏目光闪烁，悄悄埋怨道：“你的娘子符二妹尽知道胡闹，她把我的衣裳穿去了……要、要你膜拜她！”

“这……这……”郭绍怔了片刻，便跪伏在地，“臣无心冒犯。”

符氏上前，犹犹豫豫地伸出手，竟然握着他的大手，作扶的动作，小声道：“别计较那些了，万一有人突然闯进来，这幅样子不是什么都暴露了？”

“是、是。”郭绍只觉得十分紧张，心理准备很不足。

符氏不动声色道：“你有什么话，现在赶紧说，我们不要在书房里呆太久。”

“我有什么话？”郭绍根本没去想，不知道该说什么，便道，“我们现在怎办，还要去拜见‘皇后’？”

符氏沉吟道：“事到如今，不把戏做完，反而招人怀疑。”

郭绍点头称是。

“稍等……”符氏走上前轻轻，一咬牙问道，“你是不是认识我妹妹之后，心里已经只有她了？”

郭绍毫不犹豫道：“记得我在淮南给你写的信？从未变过，以后也不会变。”

俩人说话很小声，语速却非常快，好像在和时间赛跑，抓住每一瞬间的机会。没有任何客气和迂回，符氏径直问道：“那你在她面前说，你把我当亲姐一样？”郭绍答道：“如果你了解我的心，便知这世上没有人能比得上我亲姐，除了你。”

符氏脸上又羞又红，轻轻说道：“但你还是不能辜负二妹。”

郭绍道：“当然不会，你看我那么紧张她。”

符氏飞快地从交领里伸进去，从胸口上摸出藏得一条带子，塞到他的怀里：“我亲手缝制的芴头（腰饰），你戴着上阵。北伐之役定要好好打，否则谨防事态有变。你明白么？”

郭绍沉吟点头。符氏又飞快地说道：“你要完全信任我，我会替你作想。”

“好。”郭绍道。符氏忽然又垂目低声道：“再抱一下我……可能就这一次。”

这一切发生的太突然、太快。他们都无法细细去品味，仓促地赶着时间，匆匆又直接，没有任何准备、前奏和掩饰。

第二百零七章 燕燕的爹

萧思温，郭绍对这名字倒是越来越熟悉了。

先是从陈夫人那里听过萧思温这个人：他的部下虐杀商贾、掠货，不仅没被惩罚，还以他的名义勒|索钱财……这厮做得太过分，坏事不一定是他干的、至少可以肯定他太纵容部下了，钱收了居然把人残忍地折磨成那样！郭绍也勒|索过蜀国人，但收了钱之后很有诚信、活生生地放人还送干粮，跟萧思温的干法全然不同。

此后，北伐时中军议事，多次提到萧思温乃辽国南院兵马大总管。

看来萧思温还是一个挺有名的人。郭绍对辽国的人物听得最多的就是这俩人，除了辽国睡皇帝耶律明，就是他。

现在郭绍又听说萧思温进占固安县，当下对此人愈发有兴趣。便问投效的幽州汉儿：“萧思温是怎么样的一个人？”

投效的幽州汉儿张英等人语焉不详，看来他们都没有机会接触到南院兵马大总管这个级别的契丹人，所言都是道听途说的东西。

奸诈，老实，机智，愚蠢？郭绍一概不知，但从陈夫人说的那件事可以猜测一二，觉得此人可能比较残|暴……但不管是痛恨还是唾弃他，郭绍认为：至少应该去正视、了解自己的敌人。

所以张英等哪怕说一些毫无作用的听来的东西，郭绍也没有制止，由着他们说关于萧思温的事儿。

后来说起了萧思温的家眷，张英说道：“萧思温有三个女儿，据说很有姿色，长女嫁给了契丹主的弟弟太平王，次女嫁给了赵王，因此他权势很大。萧思温为南院兵马大总管，是幽云之地最有权势的人物，他家在幽州非常出名；很多人谈论他哩。”

听到这里，郭绍不禁想起了符彦卿……他又随口问道：“不是三个么？”

张英道：“小女应该还比较小，叫萧绰。听人提起她便称萧燕燕，是萧思温最宠的小女儿，市井乡间也偶有人谈论。”

萧绰、萧燕燕……这不是辽国“萧太后”？

郭绍的目光立刻明亮了几分，心道：没错，萧太后就是这个名字！他以前连辽国皇帝都没印象，但确实记得“萧太后”；得感谢一些影视比如《杨家将》给他进行科普，而且让他印象很深。

搞来搞去，原来萧思温是大名鼎鼎“萧太后”的爹。这下郭绍明白他是谁了……立刻在历史坐标上给他找到了位置。

既然他就在固安，郭绍顿时很想讨教几招。怎么讨教倒不要紧，要紧的是辽国主力十余万大军在北边，如果都下来了的话只好躲在城里死守待援了。得先确认辽军主力在哪里。

如果只和萧思温对一局，还算比较公平。据说南院兵马总管麾下只有契丹骑一万八千、奚兵若干，幽州总得多少留点人；如此一来，算算大家兵力差距不大，萧思温骑兵多略占优势。

郭绍当即下令道：“立刻派出两股人马，一队分散过涿水，探明辽军主力动向；一队南下从岐沟关过去，带我的信去问王朴，也许他知道辽军主力大概在什么位置。”

作为武将，郭绍是当成事业来干的，忽然遇到“名人”武将，就十分有兴趣；这种心情，就好像一个酷爱下棋的人，遇到名家总是忍不住想切磋切磋。也许算职业病。

兴趣一来，他的胸怀稍宽，一时间暂且把烦恼抛诸脑后，思路反而因此打开了。忽然有了灵感，隐隐想到了回东京的办法！

郭绍的神情渐渐镇定下来，没有了之前的那种找不到出口般的焦虑。

……酉时过后，郭绍在营中吃饱了，心情舒畅之下决定回陆神医家就寝。身体是革命的本钱，风餐露宿太多确实对身体不好，况且感冒还没好利索；看那皇帝柴荣三十几岁就不行了。

陆家前后都有亲兵日夜轮流当值，不过他们并不进去强占给郭绍治好病的郎中的房屋。这宅子比较小、房屋少，住不下太多的人，就只有一间空余的卧房。

下了马车，卢成勇欲一起进去。郭绍想起宅子里的狭窄，心道：难道让卢成勇和自己睡一张床搞基？不然卢成勇只能在床边坐一晚上了。他现在病已好得差不多，半夜床边坐个汉子……想想那场景，郭绍心里也一阵不自在。

当下便道：“你不用进去了。郎中家没额外的地方住。”

卢成勇道：“主公的安危咱们要防备。”

“这院子这么小，藏不下人，就一个郎中和他的女儿能拿我奈何？且是涿州本地的人，看得出来不是歹人。放心罢。”郭绍道，他又转头看隔壁两家民宅，“明天早上你去问问，附近两家百姓租不租屋子，可以让侍卫住隔壁。”

卢成勇笑道：“他们还敢不租么？”

郭绍听罢，叮嘱道：“一定要客气，给足钱。咱们也不是矫情，要约束将士不扰民，得以身作则。不然上行下效，怎么治得住？只要得人心、有好名声，咱们也没干坏事和别人结生死大仇，谁没事和咱们过不去？危险就因此少了，这才是治本之法。”

“是，主公。您记得晚上闩好房门。”

院门进去后有一块很小的空地，门边搭建着厨房等偏屋。大门对面就是一间堂屋，堂屋两边各有房门，其中一间就是给郭绍住的。

这地方确实小，院子是算不上，好像就是几间屋子组成的一栋小房子、前面修了两道土墙圈一块地方而已。之前好像听说那陆神医在一家药铺子坐堂……看样子神医的名头影响范围也有限得很。

郭绍刚走进堂屋，想和陆老头打声招呼的，忽然听得旁边的屋子里有人说话，便站在屋子里听了一下。

一个娘们的声音，好像有点不高兴：“我们家只有一道门进出，您让一个男的住在家里，怎么方便？”

陆老头的声音嘀咕了一声，很短、没听清说得啥。

娘们的声音又道：“都是些武夫，要是他们为非作歹，您一点办法都没有。”

陆老头争执道：“郭将军要是那为非作歹的人，全城百姓也一点办法没有。为父一把年纪了，瞧人还是挺准的，那郭将军不是那种人……对了，听说是皇后的妹夫。你还能比得上皇后家的人不成？真是多虑了。郭将军住在咱们家，咱们家反倒是全城最安稳的地儿，哪个兵还能到主将住的地方来撒野？”

郭绍一听，觉得姜还是老的辣，这老头子还真是聪明。两万大军驻扎在涿州，难保偶尔有乱兵，但这里日夜都有侍卫轮守，实在是最安全的地方……当然他也不是愿意祸害百姓闺女的人，天下能比得上符家姐妹的，还真的没见过。

陆老头的女儿小家子气，不过娘们就是那样，不必计较。

就在这时，房门“嘎吱”一声猛地被拉开了，只见一个女子走了出来。光线有点黑，连她身上的衣服颜色是什么都分不清，好像是深色的料子；不过脸倒是很白净。郭绍一见之下，倒觉得她刚才担心“不方便”“为非作歹”还有点靠谱，这娘们的长相虽然没看太清楚，但郭绍一见之下觉得确实颇有点姿色。

郭绍站在房门口，女子猛地见到一个十分高大的人影在堂屋里，顿时吓了一大跳，一下子捂着嘴低呼一声，倒退了两步。

郭绍一手握拳，放在另一边的掌心，微微弯腰，说道：“实在抱歉，我刚刚进来，吓着陆娘子了。对了，我正想问陆神医，再在此借一宿可否？”

陆老头听到声音忙走了出来，热情道：“郭将军就住这里，除非嫌弃老朽家狭小！”

“不嫌不嫌。”郭绍微笑着看了那娘们一眼，又道，“本来是不想继续叨扰了，但我觉得头还晕，风寒没有好利索。怕回去住帐篷又加重病情了。”

“好，好。病就得多养，好利索了才行。”陆神医道，“郭将军吃过饭了么？”

郭绍道：“在军营中吃过了。以后你们不必管我的饮食，军营中能解决，我只晚上来住。”

陆老头点点头，向那女子说道：“郭将军已回，你去把院门关了。”

“我见天色已晚，已经闩门了。”郭绍道又道，“今日有些累，我先回房睡觉。”

郭绍如此寒暄几句，倒是很温和客气，然后回到他养病的房里准备休息。就是个很普通的百姓之家，他觉得完全没问题；还有那个娘们，也是很好笑。他心道：我这个级别，家里就算是小妾都过的什么日子，对一个普通民女有啥兴趣，有点姿色的小娘们多得是。

不过他心里虽然不在意，其实已经对刚才的女子有了不浅的印象。那种女子的小家子气反而让他觉得有点意思。

这些都只是小事，他想了一下就抛诸脑后了，然后多番琢磨萧思温和回东京的策略。

想着想着，便睡着了。郭绍确实是在什么地方都睡得着，他两世为人、经历了不少，但没干过什么太对不起良心的事，所以精神没那么紧张。

毕竟仇人好像只有赵匡胤，一般的世人是没必要和他一个禁军大将过不去的。

第二百一十章 风雨飘摇

郭绍等人回军营，正好要经过前街陆神医坐堂的那药铺，手下受伤的武将邓飞又在一路，他们便顺道去找熟人陆神医。

不料刚在门口就听到有女人呼救。大堂里的人也都听见了，一个老头急忙往里走；郭绍觉得好像是陆家娘子的声音，也赶紧跟着从后门进去。

老头站在屋檐下喊了一声：“大郎？”

郭绍听得不远处的一间厢房有动静，便疾步过去，但见那房门虚掩着，便伸出左手轻轻掀开木门。果然见得里面一对男女正在纠缠，那女的不是陆家娘子是谁？

药铺里的老头上前一看，骂了一声，又见周军武将郭绍一脸冷意，急忙说道：“将军息怒，犬子和陆家小娘已经订婚了。”

郭绍一听，虽然心下不爽、但也就不好再说什么。既然那后生是和未婚妻动手动脚，又是在自家里，那便是清官也难断。

陆家娘子挣脱从里面奔了出来，拿手拽住领口，泪眼婆娑，可怜兮兮地看了郭绍一眼，然后低下头就往外走。老头对屋子里的后生喝道：“孽畜，快滚！”

那后生尴尬异常，也不顶嘴，匆忙溜出了厢房。他走出后门，见陆岚正拿东西往篮子里塞，忽然恼道：“听说你家住了个武将？哼哼，我明白了！”陆岚哽咽道：“关我什么事？我父亲带回来的。人家比你君子得多。”

郭绍出来，便不再管刚才那事，问明白陆神医在军中给伤兵疗伤，当下带着邓飞离开了药铺。另派亲兵去叫陆神医来。

他又叮嘱李处耘多派斥候出去，盯着那萧思温人马的动静。

李处耘道：“北方虏骑，比南边诸国难对付，咱们就算能打赢他们也不易凑效。虏骑打不过就跑了，追也追不上；虎捷军两千骑全部追出去，又要被反攻，所以不敢追出去……能诱萧思温进城就好了。”

郭绍听罢又想起李处耘出的主意，诈降诱敌，不禁沉吟道：“李兄所进之策，想法不错，只不过路子差强人意，可能萧思温不会上当。”

……

拒马河南岸周军大营，斥候同样打探到了固安县辽军出动进逼涿州的消息。时柴荣的行宫设在雄州（瓦桥关），众将纷纷到大堂上聚集，议论纷纷。

却不见皇帝来见，大堂公座两侧只有几个宦官。

有人议论道：“大周军可再次渡拒马河，增援涿州、并威慑南院大王萧思温部，进而迫使契丹主南下决战。战场若能预谋到涿州城下，内外夹击或许尚可一战！”

铁骑军大将石守信道：“现在急着出兵，萧思温恐怕就退了。除非等契丹主率辽军也到涿州，咱们再作势增援涿州，可在城下决战。”

站在前面的张永德和赵匡胤反而一言不发。

因为皇帝都没有来，现在说什么也没有作用。

皇帝柴荣正在内堂，他的额头上沁满了细汗珠，宦官王忠正拿着热毛巾小心地在他脸上蘸着，动作非常小心。王忠道：“官家，要不让御医进来看看罢？”

柴荣若有所思地摇摇头，说道：“你去外面听听，文武都在说些什么。”

“喏。”王忠忙轻放下毛巾，走到门口，叫另一个宦官进去服侍。

柴荣趁王忠离开时，从袖子里摸出一张手帕来，那手帕捏成一团隐隐有血迹。他径直把帕子丢进了旁边烧水的泥炉子的火里。

前几日在幽州南部决战失利，他非常失落、生气，后撤时骑马颠簸数十里，内外两厢折腾更让他的身体吃不消；今天一口闷气没有缓过来，竟吐出一口血。但柴荣一时还不想让任何人知道……一旦身边的人把他身体有恙的消息走漏，必定会影响军心、只能退兵了。

柴荣不甘心这样放弃北伐。第一场决战虽然不顺利、不像取得三关五州（包括易、涿）一般轻巧，但主力未损。他想休整之后另择良机再战，现在需要的是鼓舞起士气、得到更多将领的支持。

可是他发现自己的身体有点熬不住了。

于是目前柴荣的心情非常犹豫。一方面，他感觉自己需要调养，已经到了不能逞强的地步；另一方面，自高平之战后，当皇帝数年最大的心愿就是取得收复幽云十六州的功业，一件事渴望了几年时间、惦记了无数的日夜，并为之准备了那么多，现在有了挫折就轻易放弃？

周军硬拼实力略有不如，主要是因精锐骑兵人少，但柴荣认为还不是完全没有希望，可以凭借其它努力弥补这点差距。

若非身体实在垮得不是时候，以柴荣的意志力是不会像现在这般犹豫的。

不多时，王忠又回来了，上前禀报了一番大堂上的情况和议论。柴荣听罢，过了一会儿才说道：“叫别的人都下去罢。”他的声音很低沉也有点无力。

白胖宦官依言屏退左右。这时柴荣招他附耳过来，沉声道：“去把孙御医叫进来给朕瞧瞧，并且告诉他，暂时不得泄露朕的病情。”

王忠领旨，急忙出去找御医。然后不动声色地带着一个提药箱子的老头从小门里进行宫、行宫便是被征用的雄州官府。事儿做得很无声，但完全保密是很难的，来往时总有少数人会留意到。

孙御医躬身进屋，先切脉，又请罪观察柴荣的脸色和五官，问了一番话。柴荣如实说气急攻心吐过一口血，还描述了一些其它症状。

御医跪请道：“陛下最好以龙体为重，先班师回朝，养好贵体才好。”

柴荣皱眉道：“朕得了什么病？”

“这……”御医道，“臣一人不敢妄断，还是回朝请御医们一起会诊比较妥当。但以微臣之见，陛下的贵体……咳咳，不能再在外面操劳拖延。”

柴荣听御医语焉不详吞吞吐吐，顿时恼怒。其实他自己心里也明白身体什么状况，只是有点不甘。见御医一副欲言又止的样子，这才让柴荣醒悟，意识到了事情的严重性。

忽然柴荣想到了死亡！

若是驾崩，后人会如何论断自己？还有留下的基业，该何去何从？

就在一瞬间，一些意识到猛地灌进柴荣的心头，他忽然感到恐慌起来。

柴荣想了想，声色俱厉道：“尔等不得泄露朕的身体状况，否则定不轻饶！”

御医和宦官王忠急忙跪伏于地，叩头应允。

……王忠忽然想到了皇帝最年长的皇子柴宗训，实岁才四岁多！然后是柴宗训的“母后”符氏，他一时间感到背脊发凉，怎么官家说不行就不行了呢？

王忠左思右想，觉得将来的事儿还不好说，但皇后也不是省油的灯，至少不能太得罪了。当下悄悄写了一封密信，想要送到东京去借机在皇后面前立个功。但送信必须要最亲信的人，于是找来自己的干儿子宦官王继恩，叮嘱王继恩偷偷回京把密信亲手交给皇后。

王继恩是个二十来岁的年轻宦官，长了一张大饼脸，脸上的肉很松好像是肿的一样，脸很宽阔、五官却都挤在了一起。平时忠心耿耿的，但这会儿拿到密信，他不马上回京，却先去了赵匡胤大营私见赵普！

赵匡胤很快回了住所，三人看着放在桌子上的密信。

只见那信用烧漆封着，沾得很稳，一动肯定留下痕迹。王继恩束手无策，说道：“老货王忠叫杂家回东京给皇后送信……此前杂家看见孙御医进行宫，难道这信是说官家有恙？”

不料就在这时，赵普忽然拿起密信，很粗鲁地随手撕开了。王继恩大急，瞪圆了双目，伸出手想抓时，已经晚了。

赵匡胤却淡然看向王继恩道：“难道你还真想把事儿报回宫里去？”

王继恩听罢无言以对。

赵普看了一番密信，然后才递给赵匡胤说道：“王忠这宦官真是脚踏两条船，现在要为自己考虑了。”说罢看一眼王继恩。

王继恩道：“杂家并无它意，只怕王忠察觉杂家没送信，杂家处境便危。”

但事已至此，信已撕成那样，实在没法再送。

……

不过符氏也很快听到了风声，她没有从王忠那里得知最准确的消息，但大臣王溥还是让家仆回京透露了一些事儿。主要有两件，郭绍被调到涿州守城，皇帝数日不见人、可能身体有恙。

符氏得知消息之后心里十分不安。

这阵子东京下暴雨，又是风又是大雨，风雨飘摇中她只觉得好像高大巍峨的宫城都要被掀翻了一般，电闪雷鸣叫人心惊肉跳。

皇帝身体有恙？那应该快退兵了。这种消息可能还没有扩散，连宰相王溥的人都语焉不详；不知道王溥会不会透露给郭绍。

不过郭绍现在别管皇帝怎样，得想办法回东京！

符氏还牵挂一件事：皇帝的身体有恙究竟到什么程度？希望皇帝能挺住，至少先回京来！不然十几万大军、周朝最精锐的军队都在外面，皇帝一驾崩，那些军队该听谁的？

万一到了那个地步，赵匡胤会不会在郭绍毫不知情下、矫诏把郭绍召到中军伏杀……就算不伏杀，在涿州的虎捷军左厢也不是周军主力的对手。

符氏立刻叫来宦官曹泰，让他立刻传郭府的京娘到宫里来。

第二百四十五章 追随脚步节拍

铁骑军一处靠城门的驻防营地门口，只见一队马兵急匆匆地鱼贯入内，紧接着大将数员奔了进来。这里的驻军以骑兵为主，一个军同样不满编，只有二到三个指挥，一千多骑。

赵匡胤便在刚进营寨的一群人里。他抬头一看，只见有一片空地校场，周围有一圈矮的土夯墙和藩篱，有人值守；校场旁边一片错落的房屋便是兵房。

正好一个指挥使带着数骑策马上来拜见，赵匡胤立刻就叫出了姓：“王指挥，有人来传军令吗？”

那武将抱拳答道：“来了枢密院的人传令，军令在李都虞候那里。下令咱们未得枢密院调令不得乱动，然后就加兼都虞候为防御使、给咱们的将士赏钱。”

赵匡胤挥了一下手，带人来到了军行辕。这铁骑左厢第一军的军都指挥使是王审琦，正和他在一块儿；别的低级将领也没看到人，一时间他们进了行辕内就觉得里面空荡荡的。

亲兵和随从留在外面，一行五人进了大堂，目前只有赵匡胤等几兄弟和赵普。

王审琦这时才忍不住问道：“皇后和侍卫司郭绍联手，要拿咱们开刀？”

赵匡胤和赵普对望一眼，来不及给王审琦解释……不过王审琦等人看这形势，大约也能猜到是怎么回事了；只是包括石守信等亲信在内所有人到现在都还不能确定赵匡胤的兵变计划。

赵普平素足智多谋，此时也拿现状毫无办法，问道：“主公，该怎么办才好？”

“让我稍稍静一小会儿。”赵匡胤找了把椅坐了下来，抬起手撑在额头上，手掌在黑而宽的额头上摩挲了几下。他看起来很苦恼的样。

赵匡胤现在心里有万般波涛在奔腾、百般思虑在纠缠，无论有多么不甘心和憋屈，无论有多少理由，也无法阻止他渐渐面对现实：失败的阴影已经到了眼前。

这时他放下额头上的手掌，回顾左右四人。他意识到，人世炎凉，各人都会顾自己；若非在场的几个人和他一样不可能被饶恕，他们同样不愿意拿全家性命开玩笑。（如果郭绍到了失去朝廷大势支持的必败田地，他手下的嫡系同样剩不了几个人跟他；禁军首先是周朝和皇帝的军队，家眷大部分都在东京、靠朝廷供给军需，然后才依赖各自的武将，轻重有别。）

“为今之计，应该还能调集一部分人马，鱼死网破罢！”赵普道。

赵匡胤摇摇头，就算能通过嫡系指挥使召集起来一些军队，战斗力就不敢想象了。铁骑军确实是精锐，攻打外敌很凶猛，但在这种完全不占理、没有胜算的逆境下内战，将士愿意拼命才怪。

“其实从早上卯时钟鼓敲响的那一刻起，咱们就已经败了。只是咱们实在难以接受那样的结局，非要等到最后关头才愿意放弃。”赵匡胤颓然道，“权力场就如战场，甚至比战场更加凶险、激烈。别人有备而来，先手一旦开始就会循着他们的计划逐次展开停不下来。而且对方的计划肯定是先猜了、或者奸细打探到我们的企图，专门针对咱们部署。

咱们从失去先手和主动的那一刻起，继续在原来的路上应对，就一步落后、步步落后，跟着别人定的规矩亦步亦趋，始终只能追随他们的节拍。”

赵匡胤一掌拍在案上，“所以，咱们现在就算在原来的路上挣扎到最后，结果还是那样、毫无用处；说不定咱们越挣扎，敌人越高兴……好借机享受咱们的绝望，发_泄他们的仇恨！

赵某人就算输光，也输得起，不能叫别人小瞧！现在咱们应该另辟战场，叫别人追随咱们的路。”

“主公另有蹊径了？”赵普急忙问道。

赵匡胤看了他一眼，叹道：“现在我们还有机会先手干另一件事，当机立断出奔……目前为止，都是郭绍的人马在上蹿下跳；咱们并没有动兵，整个禁军也知道咱们什么都没做。如果郭绍立刻挑起厮杀，于局面不利，他暂时还不敢轻举妄动。这便是出奔的先手时机，早作打算！”

赵普：“……”

“如果我没猜错，只要赵某和诸位兄弟没死，符后还有点明智的话、就不敢拿咱们的家眷泄_愤。”赵匡胤道，“如此一来、就算咱们败了，也能尽可能保护家眷……也不叫对方报仇痛快！”

赵普问道：“去哪里？”

赵匡胤看了一眼已经目瞪口呆脸色惨白的几个兄弟，沉吟道：“地方是得多想一想。”

……

皇城内，众臣已散去，继续忙活着紧张时刻的诸多事务，今天注定是最忙碌又紧张的一天。

郭绍情知还不到放松庆贺的时候……但这并不影响他狂喜的心情。因为大事到了这一步，已经渡过了最难的一关，形势已经全面向自己这方偏斜，胜利已经可以预见。

他容许自己暗地里欢乐，心道：容我先陶醉一番，哪怕只有短短的一刻，也想享受品味一下此刻扬眉吐气的心情。

头上的利剑、随时准备灭他的仇寇、掠夺伤害他关爱之人的敌人，此刻完全处于下风，被打倒在地战战兢兢！有什么比这种大石头落地般的轻快心情更愉悦的事儿呢？

金祥殿的一间偏殿里，郭绍正被赐坐在符金盏的对面。前世今生，除了那一次的拥抱、这是离得最近的一次。

偏殿的门敞着，外面有宦官宫女在门口，能看见里面的光景；毕竟男女有别，敞着门在人们的视线下显得正大光明……不过宫室内只有他们两个人，还坐得只隔一张桌案，屏退左右在人们看来显然是为了商量机密。

但实际上他们没说正事。郭绍此刻暂时陶醉在胜利的喜悦，没多少心思密议。长久的重担卸下来，他正忙着缓一口气，精神十分轻松。

“我看看你的懿旨。”符金盏的脸蛋仍旧红扑扑的，看得出来她的心情也相当好。

郭绍便从怀里把那临时找到的白绸缎伪造的懿旨拿出来，毫无压力地送上去。皇室的旨意，至少在这房间已经变得形同儿戏，伪造的东西可以拿出来观摩。

……符金盏随手去接那东西。她的心思很细、感情也很敏感，忽然之间她想起曾经给皇帝进汤的场面，皇帝小心翼翼地避开她的手、不愿意太亲近的场面。她便故作不慎地放到了郭绍的手上。

皇后的手，他不可能不注意，果然他脸上的表情都变了……不过他并没有躲避。符氏触碰到的瞬间，只觉得心坎上微微一颤。顿时很不好意思，急忙而快速地从郭绍的手指上挪开，把那东西接了过来。

仅仅是轻轻的接触，也叫符金盏心头扑腾直跳，实在是因为从来没有做过出格的事的缘故。打出生起，因为是卫王家的第一个女儿，家教额外严、比符二妹严得多；所有人都提醒她要保持礼仪、仪态，哪里这么大胆过？

符金盏不动声色，低头看了一番上面的字。她刚才还对这东西好奇，但现在又被另一种心情占据，低头看懿旨时轻轻说道：“之前我叫宦官给你送的手令，你还放着么？”

郭绍道：“收好了的……好像没有写什么要紧的事。”

符金盏道：“这是我第一次亲笔写东西送给男。”

她说罢便悄悄把眼睛从绸料上抬起，看了一眼郭绍，只见他正把手摸着自己的胸襟，好像一下很在意那一份手令了。符金盏见状觉得自己完全猜到了他的心思，她的嘴角露出了一丝浅浅的笑意。

郭绍的细微表现，更激起了她的兴趣，当下忍不住更加大胆，一种豁出去的心情涌上来，又悄悄说：“你刚才碰到我的手了，我的手除了你也没被别的男碰过。”

说出这句话时，符金盏微微有点后悔，脸上愈红。怎么这样的话自己也说得出来！太过分了点。

郭绍愣在那里，显得有点木讷。符金盏猜测，估计他有点不信，但她自己并没有撒谎；说来估计都没人信，做皇后几年了皇帝居然没碰过她的手，上次抓住她拖行也只是抓的手腕，还有袖挡着，没抓到她的手。

符金盏想起那件事，忍不住伸手摸了一下自己的左额头，伤口还有个浅浅的疤没好完全，几个月都不好估计很长时间都不能消散了。此时她心里的恨意又毫无设防地渗透出来。

她从来都是高贵不可亵渎，只有皇帝曾经敢骂她贱人！骂一句不是最要紧的，关键是长期冷暴力和无声恐_吓之下的一次激化。她在狂喜的心情之余，又有了报复的欲_望。

她心道：古人云唯女与小人难养也，我就是小人女，我小心眼。实在没有那么宽广的胸怀把那么多委屈和气愤这么咽下去！

“记得在北伐之前，我说要给你奖赏和惊喜么？”符金盏的眼睛里露出无法读懂的眼神。

郭绍点头道：“记得。”

符金盏深吸一口气，问道：“那你想要什么？”

第二百四十八章 跑哪里去

在阳光明媚的宫室内，二人重逢后掩不住短暂的喜悦和冲动。但稍稍恢复了点理智，巨大的局势压力又重新回到郭绍的心头。

沉默片刻，郭绍便道：“目前借皇后、枢的大义和恩赏，应该能稳住禁军大部。但最要紧的还是要部署起更大的兵力优势……高怀德右厢可以先期借用，然后集结解散休整的另一半虎捷军左厢兵力。”

他想了想又道：“我想请旨，马上开国库兑现给高怀德右厢的奖赏；让枢密院的人带着钱、军令去见高怀德，以便让他更快集结兵马。”

符金盏的脸蛋红扑扑的，轻轻说道：“我都依你。接下来还有更要紧的事，官家那里不能出差错。”

郭绍听罢心里顿时又生出了一丝压迫感。哪怕柴荣躺在床上起不来，照样叫人不敢忽视，他忍不住问道：“官家的寝宫不会有意外？”

符金盏说道：“我手里还有‘北国彩面’数十人，调到皇帝的寝宫了。这些人战阵上或许不太有用，但也是从小训练武艺，近身‘护卫’很堪用。”

郭绍这才微微点头：“我再派卢成勇带亲兵守在金祥殿外面。”

柴荣实在是积威太盛，他在时没人敢乱动；此前赵匡胤迟迟没有动手，估计就是怕柴荣还能出面、认为时机不成熟。郭绍这次压力很大，除了对付赵匡胤，也有皇帝柴荣的原因；柴荣卧床不起，但还能说话。就算现在郭绍都有点后怕，论威望权威、他和皇帝根本不是一个等级，这一回他所作所为真是胆大包天！

五代以来，郭威建立的周朝应该是最得人心、治武功最盛的朝代。柴荣名正言顺从太祖手里接过江山，立刻靠他的能力稳定了帝位。内部政_治较为清明、进行了涵盖各方面的改革，国家逐渐强盛；对外逐渐夺得了蜀国、南唐等大国的要害之地，对辽国、契丹陆续发动攻势。柴荣登基以来，基本还没打过败仗。在短短四年内，治武功成效巨大，柴荣不愧为一代强主！

但坚固的堡垒往往从内部开始崩塌，就算郭绍不动手、赵匡胤同样不会收手。郭绍忍不住再寻思了一番，觉得柴荣没办法翻盘，肆无忌惮的疯狂心理让郭绍不会再给他机会。

这时郭绍告辞，从金祥殿内走了出去。

很快见到了一众部将，郭绍带着一众大将到金祥殿正门旁边的偏殿里议事。这地方本来的用处应该是皇帝召见大臣，大臣等待面圣的时候休息的地方。

郭绍径直说道：“刚刚我进宫见了皇后。目前要做的事，一是调高怀德部集结向皇城方向靠拢，二是召集虎捷军左厢余部形成军力。”

李处耘建议用传令兵进行传令，先下令各指挥使，然后叫指挥使各自派人通知底层武将、一层层传达下去，估计到明天之后可以陆续聚集成军。郭绍这个幕府组织在他看来已经算效率很高，禁军别的军队要从遣散的状态动员起来更麻烦；毕竟没有广播一类的快速信息传递方式。

就在大伙儿说好怎么办后，左攸忽然提道：“主公以为，赵匡胤现在会怎么做？”

众人顿时沉默了稍许。罗彦环开口道：“会不会调集手下的铁骑军和咱们干一仗？”

郭绍对赵匡胤的矛盾芥蒂已经非常大，听到这里一脸冷意道：“他现在和我打，那倒更好！趁机以谋逆之罪对他的人进行名正言顺的清洗！”

李处耘沉吟道：“我倒觉得，赵匡胤可能会提前准备逃跑。”

郭绍觉得有道理，这会儿别说其他禁军毫无内战的心思，就是铁骑军将士也恐怕没什么士气。赵匡胤毫无胜算，先跑路未必不是没办法之下最好的选择。

郭绍当下便道：“若是赵匡胤要跑，应该跑到哪里去？”

“吴越、荆南这等地方，他肯定不敢去。大周朝廷一道诏书就叫国主给捉了献上来。”李处耘摸着下巴的大胡道，“大国，南唐是最不可能的地方，淮南之战时，赵匡胤数次大败南唐军、积怨不浅，况且现在南唐也没多少与原争霸的野心，赵匡胤去同样不太安稳。

依我看，赵匡胤是个很在乎名声的人，投契丹虽然是最能保命的去处，但毕竟是胡虏之国，对他的名声不利。

蜀国倒是桀骜不驯，对官家也很不尊敬，多次武力威胁之下蜀国主仍然自称皇帝。但蜀国一向没有大多进取的迹象……就看赵匡胤是只想隐性瞒名求得活路，还是还想东山再起？若是还有野心，蜀国不是什么好去处。”

“北汉？”郭绍道。

李处耘点头道：“我也认为赵匡胤最可能跑的地方就是北汉。”

郭绍立刻说道：“赵匡胤若是要拼，或许还能召集起来一点人马；但要是跑，肯定没多少人愿意抛弃妻跟着他走。咱们现在可紧急派两路马队，设伏在北面陈桥驿、西面滑州道上，预先进行堵截部署。另外让枢下令潞州李筠、河东向训捉拿赵匡胤！”

向训肯定会帮郭绍，他没太大的立场，但和郭绍的交情比较好。李筠已经内定和皇室（柴宗训）联姻，对周朝比较忠心；但眼下郭绍等并未号称反叛周朝，短时间内李筠也搞不清楚东京究竟发生了什么，应该也会遵从东京的圣旨。

郭绍等遂忙碌起来，再次开始各项部署。

……

高怀德正在南外城的一个右厢驻地，他和部将们得到了枢密院的“嘉奖”之后，心下稍安。大概可以揣测，郭绍部已经进入皇城并控制住了枢；如此一来，高怀德的脑袋起码是保住了。

他当然希望郭绍赢！高怀德的姐姐是郭绍的义姐，并且来往密切有恩情；外侄投到郭绍麾下，一口一个舅舅。这种情况下，只要郭绍赢了他不仅毫无危险、反而会因此时来运转，肯定不像以前一样被打压；反过来若是赵匡胤得势，他能有好日过？

淮南时，赵匡胤在皇帝面前说他疏于治军、不像是带兵的人，这些积怨还没消除；加上赵匡胤又是郭绍的死敌……各种事在高怀德的脑里盘旋，他完全可以肯定：一旦赵匡胤得势，自己就算侥幸保住了性命，这辈的前程也肯定完了。

还好现在情势不错，高怀德刚松了一口气。但他还是调不动兵马，他不像郭绍、赵匡胤那样在一支军队里经营很深；没有军令他根本无法说服部将调动各军。只能照着规矩来。

没多久，忽报枢密院来人了。高怀德忙率部将出营观看，只见一行数十骑马兵缓缓而行，间还有几辆大车。

“高将军。”一个身强力壮却穿着官袍的人策马上前作礼，枢密副使魏仁溥！

高怀德忙道：“拜见魏副使。”

魏仁溥从马上跳下来，二话不说，喝道：“掀开！”

部下立刻把盖在大车上的麻布掀开来。“啊！哦……”高怀德手下立刻瞪圆了眼。

只见几车满满的铜钱！魏仁溥笑道：“不久前，枢下令嘉奖将士，这不我就带着承诺的奖赏来了。你们把各营将士都召集起来，等进了内城聚集之后便分钱。”

“枢密院奉旨奖赏将士，咱们哪能不信，这……兑现得真是太快了。”高怀德随口寒暄道。心立刻提起来，看这样是要让他用兵了！

每次大军出征之前，通常都会先犒赏全军，然后才叫大伙儿心满意足地出征。现在这状况，和调兵出征太像了；但现在这钱更加容易，只要在东京聚集一下就能拿到……而出征打仗，步行一两千里还得卖命。

魏仁溥带着人先进了军营，在军外当着众将的面宣读了枢密院的命令。读罢将军令交给高怀德，让他和副将、部将一起查验。显然没什么好验证的，枢密副使（几天前还是枢密使）亲自带军令来，不可能有假。

“钱都是内侍省拨的内库皇饷。”魏仁溥又加了一句，“现在分发给将士太费时了，你们先在军押送，到了地方才分。虎捷军右厢主力调动聚集到皇城西南角，然后分兵布控西面各路口；等安定下来了，再慢慢犒赏各军。”

“末将等遵命！”众将纷纷欣然应答。

高怀德狂喜，对于他来说，整个事件，他目前的处境是最合适的一种。太早参与，风险巨大，且他不能约束部下进行兵变，对他来说很勉强；要是不参与，胜利果实他就没份。

恰恰是这种大势渐定的时候，他出面成为一股重要力量……此时才是最安稳、又获益最大的时机。

郭绍真是太会用人了，而且很会替他作想！高怀德一时间觉得郭绍的作风、简直和他的年龄有点不符，一个二十出头的人能考虑得这么细致、恰当。

高怀德送走魏仁溥之后，当着众人的面，脸都要笑烂了。

“尔等留下人马守各门，余部到崇明门外聚集，不得有误！”高怀德仰起头，从容地喊道。

第二百五十五章 不科学

郭绍连皇帝都杀了，一时间觉得没有什么不能干的事。

不顾符金盏的挣扎，她也不敢喊，反而生怕弄出动静，只能无声地抵抗。但郭绍这阵精神高度紧张，压力又大，激动又慌张之下，衣服也没脱，事儿办得相当潦草又快。

当他得逞的一瞬间，立刻就感觉到了蹊跷……

过得一会儿，他气喘吁吁地爬了起来，回头一看，果然见符金盏的裙上血迹斑斑；他刚才感觉蹊跷一点都没错。顿时愣了，几乎觉得自己正在做梦。

只见符金盏蜷缩在榻上，正在呜呜小声哭泣。她的裙被撩上去还没顾得完全放下来，雪白光滑的腿有一部分还敞露在外面，里面的裤已褪在脚踝位置、缠在小腿下方，狼藉不堪。

都这样了，她根本不顾自己狼狈的仪表，只顾哭。素白的裙上点点血迹，就好像春天凋落的花瓣。

“这……这不科学。”郭绍半天了憋出一句不经脑袋的话来。

他目瞪口呆，又上前去仔细检查，确实没错。

一开始符金盏一副破罐破摔的样任他折腾，但她终于忍不住亵渎了。她坐了起来，恼羞地猛然挥起了手想扇郭绍一耳光，抬起手却迟迟打不下来。她泪眼婆娑，软软地放下了手掌，把自己的裙往下扯了扯，盯住郭绍恨恨道：“你为什么要这么对我？我那么信任你……”

郭绍无言以对，想了想道：“难道你说的惊喜，是指这个？”

“不是！”符金盏一听脸霎时绯红，伸手捂住了脸，“现在这种时候、居然发生这样的事，我没脸见人了……经过了那么多，我都还清清白白，你倒好，进来二话不说就把人家坏了！”

郭绍之前的恼羞和各种复杂的情绪，一下就涤荡得干干净净，因为以前的一切都是错觉！好像一阵秋风扫来，把所有的事都吹掉了。他怔怔道：“我真不知道会是这样。”

符金盏恍然，哽咽道：“你是不是想起那个马夫……我生气，说来气官家的。”

“原来如此。”郭绍嘴上这么说，但心里还是纳闷，二十七岁的处！在这个十三四就能嫁人的时代，二三十岁已经是非常大龄了；就算在现代二十七岁都很少没体验过那事儿。

要是符金盏长得丑也还大概能叫人理解，问题是她一点都不丑……不仅不丑，还是全天下最漂亮的女人。漂亮的贵妇，还嫁给两次人了，她还真熬得住！

这完全颠覆了郭绍的见识，不得不相信，这世上确实什么人都有，不能完全按照自己的思路去理解他人。

他忍不住问：“皇后不是嫁过两次了么？”

符金盏没回答，她渐渐回过神来，说道：“你出去！到帘外面去！”

郭绍只得无奈地走出了暖阁，在外面找一把椅坐下来，一肚疑惑。

良久之后，只见符金盏扶着墙吃力地走出来。她眉头紧皱，抱着一个包袱，已经换了条裙，头发也梳理了一番。走出来时，她看了一眼郭绍，又急忙避开目光。走到外面的一张软榻上，小心翼翼地坐了下来，幽怨地看着窗外一言不发。

她既然愿意坐在这里，郭绍便不顾她的态度，又追问道：“皇后嫁人后，难道没有同房？”

符金盏沉默了一会儿才道：“到河府时，还没来得及，李家就被太祖带兵攻灭了……因为我对李家前夫不太意，性也强，就拖了一阵，没料到后来就出事了……”

郭绍听到这里，很多事都迎刃而解，可以理解了。

难怪太祖郭威攻灭李守贞之后，收符金盏为义女，又出面让她嫁给柴荣；她能那么快就接受。原因是她虽然有妻之名却无夫妻之实，时间也太短，要说这样就能和李崇训有什么感情那多半也是装的。

符金盏接着小声道：“后来跟了官家，但官家很挑剔，以为我是嫁过人一直就很嫌弃。加上官家脾气暴躁，在我面前没有多少温情……”

郭绍忙急切地问：“其实金盏的身心都没有被他夺去是吗？”

符金盏不答，声音很低，哽咽道：“李府破亡后，我娘很守礼严厉，要逼我出家或以死赎罪……只有嫁给官家后，才能避免那样的命。我不讨好官家、不想得他的宠，如何活得下去？”

郭绍听罢叹道：“真是可怜，太可怜了……”

他这么一说，符金盏便忍不住自怜、又落下几滴泪来。她伤心道：“你真是傻，我是怎样的人，这么久了你还不懂？难道在你心里，我是那种随便叫个马夫都能侮辱的放荡轻浮妇人吗？你居然还信！”

郭绍：“……”

“你竟然这么看我，真是太让我失望了……不然怎会随便就污我的身。”符金盏又气又伤心。

郭绍忙道：“以前我以为金盏服侍过几个男人，但还是不嫌，把你放在最心底。现在我知道了你是个洁身自好、高贵洁白如雪的女，我的心不是更加诚挚？”

符金盏听罢低头默默抹了一把眼泪，埋怨道：“现在还谈什么洁白如雪，官家尸骨未寒，就被你污了！”

郭绍道：“反正他也没对你太好。”

符金盏生气道：“不管怎样，我是他的皇后，我这样做就是不对，没什么好说的！我贵为皇后，就该尽到母仪天下、为世人表率的职责。”

郭绍道：“你是被强迫的，又不能怪你。要怪罪也是怪罪我。”

“你说得对！”符金盏恼道，“我这是迫不得已、又轻信了你，才叫你有机会得逞，趁虚而入，叫自己有失大礼。这次我且饶你，以后不准再亲近我，你给我滚！”

郭绍被骂，却完全没感觉，仍旧赖着不走，问道：“我在你心里，不会只是一个马夫罢？”

“你太蠢了，我懒得和你说。”符金盏气道，“你比马夫都不如。”

郭绍见她情绪激动，正在气头上。当下只得告辞离开。

……走出金祥殿时，郭绍顿时觉得十分轻松愉快。什么杀了皇帝之类的严重事，完全不如“惊喜”更让他关心。

大势已定，没什么好严重的事了……没想到长久以来的压抑和阴霾，在一瞬间就能化解得干干净净。人的情绪确实是最不稳定的事物。

心下自然还有些罪恶感，但这些在他心里都不是太要紧。他觉得自己没做错什么，处在什么位置、做什么事；自己又不是救苦救难的菩萨，干嘛要为了非亲非故的人拿自家性命儿戏？

唯一不能放下的，柴荣、赵匡胤在大事上都做得不错，自己到来，难道要让世道更糟？心里这道坎却是过不去。做到牛人们都没有做到的事！还要叫世人真正承认他的地位和价值，明白英雄莫问出处的道理！

郭绍站在太阳底下，好叫阳光照射到他的心底，胸顿时一阔。

他心里默默道：唐太宗还杀了他亲哥哥，但他不照样是被人称颂的明君？我杀个非亲非故的君主，只要像唐太宗一样能把大事办得更好，那便没有罪！

第二百五十六章 努力克制中

（道歉书：前两天因为我自己纠结、卡文，断更两天，并修改了几个章节，让大家很不爽，那种心情我感同身受。我心里也非常着急，但一时半会儿只能生闷气，写不出来就是写不出来……向读者朋友致以发自内心的愧疚和歉意，你们对我太好，我对你们太差。在我心情极差的时候的一些失误和错误做法，奢望能得到你们的谅解。

终于今天的状态渐渐找回来了，恢复更新终于松了一口气；希望读者朋友还没有疏远我，我知道你们从未远离！

三天内一共更新了4章，欠你们8章，我会补齐的。好像没算错吧？

另外252到255一共四章，进行了全部推倒重写，情节大不相同，只好请你们从252重新看了。原版在纵横中文网。）

……

……

“真傻……”符金盏喃喃道。

抛下了外面的国丧诸事、军政大事，以及自从先帝病重后积压的一大堆亟待处理的奏疏，她回到了后殿。

前阵子情绪紧张、诸事劳心，她没太注意。今天郭绍忽然没来参加极其重要的“拥护”朝会，符金盏终于醒悟过来了：几天和郭绍一起去见病重的柴荣，她生气之下说的气话……或许没气到柴荣，反而气到了郭绍。自己怎能把他和趁人之危的卑贱马夫相提并论？

她本是个心思很细的人，猛然想到了那茬，琢磨了一下很快就明白其中的缘故。

“咚咚咚……”大殿灵堂上的木鱼声传来，以及和尚们如唱诵一般的经文。时不时还有一阵阵大哭，那是轮流守灵的后妃和大臣们在哭丧，听起来很伤心。但尴尬的是伤心也要很规矩，不能哭的万万不能出声；该哭的时候才能放声大哭、不哭还不行。

她听着那叫人烦躁的声音，越来越心急，内疚在心里慢慢酝酿。

“先帝对于我、和李崇训（前夫）又有多少区别；为什么他那样对待我，我却能宽容他？但是……”符金盏小声地自言自语，“但是我为何偏偏对绍哥儿一句感谢都没有？”

某种瞬间，符金盏有种错觉，郭绍好像是她的家人亲人一样。因为只有亲人的无私付出，才会让人觉得理所当然、忘记感恩……习惯了。

也许并不是错觉。溺爱、顾惜，只有父兄一样的人才会做得到，兴许父兄也做不到。符金盏觉得自己是郭绍的亲姐姐、妹妹、女儿诸如此类最亲的关系。这种感觉非常强烈、真实！如果郭绍现在说他是符延卿失散的儿子，说不定她还有点信……只可惜长相显然不是。

她抬起头叹气，恍惚中好像看见一个人站在殿中，说道：违天命者，郭绍，老天要降罪，冲着我来便是！

那人影又闪到了另一个角落，道：那时我知道你病了，生怕有个三长两短，如果当初你没活过来，我的心也会为之死去，这个世上_将变得黯淡无光、毫无意义……

我要感谢你，如果没有你的存在，此时我将是多么绝望与恐惧，我也怕死。但现在我并不害怕，因为有一种情绪更加强烈……

也许我会化为灰烬，在宇内某个角落再度与你相遇。也许我会变成魂魄，下一世，当偶然相遇，你还会回眸一笑吗？

我多想在最后一刻念着你的名字死去，而不是一个姓……还会有皇上来保护你、爱护你……

……符金盏又忽然听见乱兵哄哄，剑出鞘的声音，“让我最后一次为夫人效命”！那躺在地上的儿郎，最后看着自己远去的背影。

“绍哥儿！”符金盏猛地站了起来，椅子“砰”响后仰倒，她不甚将膝盖撞到了旁边的桌案底部，一阵钻心的剧痛传来，她的眼泪都差点痛出来。

桌案上写着国家大事的奏疏被她碰翻一地，乱糟糟地落在地砖上。

立刻见穆尚宫从远远的地方急匆匆地进来，问道：“太后……”

符金盏脸色苍白，拉下脸道：“我要马上见到郭将军！”

她心里默默地说：我要马上向他解释清楚，向他道歉，是我疏忽了……绝无要伤害他的半点意思！更没有对他冷漠无情。

以前不敢见他，连片言只语都小心翼翼、心中怀着极大的恐惧；现在有机会了，我都做了些什么、说了什么！

不！这个世上除了他，没有人再能保护我爱护我了！那个“皇上”只会动不动就得意洋洋地炫耀他的至高无上的权力，威胁诛灭符家满门；若我不是抚养小皇子的母妃，我能病死一次，就能“病死”第二次……还有那些强人，一旦把我变成“前朝太后”，绝不可能心慈手软！

穆尚宫躬身道：“太后，曹公公已经快马去找了。是否立刻再派出快马去找？”符金盏听罢稍稍呼出一口气，摆摆手道：“你下去罢，郭将军进宫了，叫他立刻到这里来见我。”

“喏。”穆尚宫忙弯腰道，小心翼翼地退出了宫门。

符金盏回头看了一眼椅子，亲手把它扶起来，坐在上面一时间怅然若失。

终于曹泰进门拜道：“禀太后，郭将军奉召求见。”

“叫他进来，任何人不得打搅我，我有要紧的事要和郭将军商议。”符金盏道。

不一会儿，就见郭绍走了进来，他先回头看一眼被关上的宫门，然后远远地单膝跪倒，以军礼抱拳道：“末将参见太后。”

符金盏怔了怔，说道：“你过来。”

“遵旨。”郭绍的声音客客气气，他大步走了过来。符金盏的目光在他身上始终没有离开，不知道为何，一见到他，符金盏就觉得非常好受。他的长相其实有点普通，但符金盏就是爱看他这样的。他的脸、他的神态、他说话的声音，他言语投足之间每一个动作、每一个口气……符金盏只要感受到，就觉得全天下最美妙的事。

郭绍走到符金盏跟前，沉声问道：“发生了何事？”

“没有事，我就是忽然……非常非常想见你。”符金盏颤声道。

郭绍愣了一下，符金盏喜欢看他这样有点呆的反应。她抬头仰望躬身站立的郭绍，问道：“你为何变得疏远了？”

郭绍道：“臣从未疏远，以前说过的，无论您是怎样的人，始终是我心里最重要的人；从未不曾变，以后也不会，我想变也变不了。只是……”

“只是怎样？”符金盏急忙问道。

郭绍沉吟不已。符金盏刚刚明明觉得自己有千言万语想对他说，真见面了，却又被各种各样的心思左右。

……郭绍忙道：“现在这状况，君臣若能信任、方能联手渡过难关；不然，我们都会面临极大的危险，这是我们都不愿意看到的结果……不用臣多言，太后应知，国家还有很多隐患和危机。”

符金盏若有所思道：“你说得有理。”

俩人陷入了沉默和冷场。符金盏低头考虑着什么，但郭绍猜不到她在想何事。

之前郭绍本来已经想通了，他觉得有些感情里揉不得沙子，想走太近更容易因为一些莫名其妙的事产生矛盾；退而求其次，反而能保持多年的信任和情谊，对所有人都有好处。

可是，无论多少理由和理智的考虑都是枉然的！

郭绍进来第一眼再见到符金盏，然后被她一句话就撩_动得心乱如麻；把之前想通的事儿、通通都抛诸脑后！她的仪态和说话的口气，都叫郭绍心里是砰砰直跳。

不知是因为他倾慕，才觉得她什么都好，还是因为符金盏确实是特别受造物主的偏爱，她确实太能诱惑人了。

还能克制吗？郭绍不断提醒自己要考虑周全、理智，他在努力克制中。

就在这时，符金盏终于开口道：“我只要告诉你一件事，或许别的多余的话都不用解释了。”

她的声音舒缓清幽，非常地好听，特别是在她带着某种情绪时的口气，婉转而可爱。郭绍忙问：“什么事，请太后告知。”

符金盏脸上一红，抿了抿朱唇，小声说道：“我其实还是处子之身。”

郭绍顿时又是一愣，他怔了好一会儿才明白符金盏究竟说了什么，他本来低落的心情又顿时燃起！他惊讶地脱口道：“怎么……怎么会？”

“你不相信？”符金盏急忙问。

郭绍很想信，但是符金盏嫁了两回也便罢了，嫁给柴荣都多少年了，至少五六年了吧！就算她熬得住寂寞，柴荣能忍受她这样的美貌？若柴荣是太监，那他前后生了好几个儿女是怎么来？

他摸了摸后脑勺，嘀咕道：“这不科学！”

符金盏颤声道：“如何让你信？”她急道：“宫里有稳婆，要不叫个稳婆来给我验身……但是这样好羞人。怎么办呢？”

郭绍不动声色地观察她的神情，无论多么有智慧的女人在某些时候也会把心情写在脸上。他已经信了……正想说一句你说的我都信、之类的话临时又感动她一把。

但郭绍此时的心情已经高涨到了极点，再也不像之前那样小心谨慎，当下就改口道：“不用稳婆，我也能验身的。”

“你怎么验？”符金盏的脸已经绯红，忽然有点生气道，“我说的话你都不信，不信算了！”

郭绍看着她一身白色的孝衣，腰间用麻绳一系，更显得婀娜多姿，艳丽的脸红扑扑的、羞涩中带着恼气，更加可爱漂亮。此时此刻她不太像一个二十七岁的妇人，却像年轻了十岁。

他心里一黑，沉声说道：“我也想信，但是若是有个嫁过两次、第二次跟了丈夫五六年的妇人，来告诉太后她未经人事，您信么？这完全是不合常理的事。”

符金盏皱起眉头，舒展了一下上身，胀鼓鼓的胸脯随着她的动作、更把本来刚刚合身的孝衣撑得紧绷绷的。她用那给人压力很大的很有洞穿力的目光看过来，问道：“你待如何查验？”

郭绍表示自己什么都怕，但在这种有机会的时候胆子很大，硬着头皮抵抗她那很犀利的目光（感觉很强烈，觉得自己想什么完全逃不过她的眼睛，像是心思暴露在阳光下一样）。他的声音有点变音了：“稳婆怎么查，我就怎么查。”

第二百五十三章 圆满

昔日叱咤风云的大场面已经远去，千军万马已不在眼前。最后的时光里，帝王的跟前只有一个女人。

符金盏的脸上忽然一红，羞愧地低下头，不再解释编造“马夫”的事的原因。沉默了片刻她才叹道：“官家是英雄也好，明君也罢，起初还叫我敬仰，可这么年我是怎么过来的，你那些风光与我又有多大的关系？”

怨气重新浮上了她美貌的脸，她冷冷道：“要是官家不那样对我，现在何至于此。”

就在这时，忽然闻得“咳咳”几声，她忙抬头看时，只见柴荣吐出一口血来，伸出来的手也垂下去了。符金盏忙上前察看，只见他的气息甚微，眼睛也闭上了。

“来人！”符金盏忙唤了一声。

先是宦官曹泰带着一些女子走进来，符金盏又叫御医来看。

御医一阵忙活，其中一个老头跪伏在地：“微臣斗胆进言，是该让官家立遗诏的时候了！”

符金盏脸上微微变色道：“刚才官家还和我说话！看起来好得多了。”

御医道：“皇后不闻‘回光返照’么？久病虚弱之人，忽然无药清醒，便是垂危之迹象！”

符金盏道：“除了官家，我没有服侍过重病之人。”

……

金祥殿外，一座城门内的虎捷军临时驻扎的军营里，郭绍正在拿着一张干饼大嚼。

这时一个亲兵走了进来，在他旁边小声道：“卑职刚刚在枢密院得知，殿前都检点张永德独身一人到枢密院来。”

郭绍闻讯，长长地松了一口气。他转头看外面，又是一个艳阳天。下了好一阵雨，这天晴起来便叫人神清气爽。

现在大部分事都很顺利。有了殿前都检点张永德的支持，枢密院就可以从容调防，将铁骑军进行分割间插。接下来，从中枢到禁军武将，谁还会反对皇后执政？也许有人不满，但只是一些没有实力的小角色，翻不起浪子。

郭绍觉得总算可以轻松一下了。虽然心头挂念着皇后的事还有点不痛快……但考虑到今后周朝很长一段时间的格局，皇后将起到核心的作用，郭绍当下便抛开了一些个人的不快。

还有更多的人依赖他才能安全地活下去，他有责任，不能完全只顾个人情绪。

不料就在这时，忽然见曹泰急匆匆地进了军营，目视屋子里的亲兵。亲兵知趣地抱拳道：“卑职告退。”

曹泰上前来小声说道：“官家病危，皇后叫杂家来告知郭将军一声。”

皇帝不是一直都病危么？郭绍见曹泰这副样子，便问：“到什么地步了？”

曹泰道：“御医说是回光返照，时辰不多……但皇后不敢让官家轻易见大臣，万一出了差错怎生了得？”

郭绍顿时紧张起来，在屋子里来回踱步：“大臣们要稍缓召见，我也不能进去，得避嫌……”他又问道，“官家见了皇后有何遗愿，是否有遗诏？”

曹泰小声道：“官家现在完全就不信皇后，能在皇后面前下什么遗诏……不过来之前，杂家听皇后说，官家想见四皇子（柴宗训）。”

郭绍随口道：“那皇后应该让官家见见，一个小孩子不懂大事。”

曹泰道：“官家和皇后积怨已深，郭将军恐怕不知道。昨天之前，皇后还身陷危境，现在她的气还没消。”

郭绍沉吟片刻，忽然想起一个人来，说道：“曹公公去一趟开封府，把开封府左厅推官黄炳廉叫到宫里来。”

黄炳廉何许人，便是郭绍被赵三谋刺时查案的推官，当时是王朴找的人。郭绍在那件事中，觉得此人在断案验尸方面十分专业，又不是皇城内部的官员，叫过来让他参与只有好处没有坏处……因为皇帝本来就是病死。

曹泰却问道：“开封府左厅？这风头上，杂家以什么名义传他，杂家还没向皇后请旨。”

郭绍道：“以皇后的名义下懿旨，事后向皇后禀报，就说是我的主意。”

……皇帝寝宫外面，符金盏就等着柴荣咽气了，然后才好赶着召见大臣“面圣”。她摸着手腕上的淤青，实在放心不下来，只要官家还有一口气，谁知道他会怎样？说不定他是装的，想尝试翻盘呢？

南征北战官家很厉害，天下几乎没有对手。但在宫廷里用心计阴谋，他似乎还不是符金盏的对手。反正现在符金盏对他连一点信任都没有了，也不会给他任何一点机会。

符金盏默默地坐了许久，忽然有种很奇怪的顿悟，她觉得自己和官家夫妇那么多年，到了最后竟然好像陌生人一般！

以前她长期处于冷暴力之下，还有害怕担忧、怨气；但现在，当她看到了柴荣的绝望无力、后悔的最后处境，忽然之间受到的委屈她都懒得计较了。符金盏发现自己对柴荣的恨意其实并没有那么深，他只要死了，她就能放下……毕竟要去恨一个死者很不容易。

但冷漠，也许比恨更加悲哀？

今天看到柴荣那副样子、被告知他真的要死去，一早上她的心境因此逐渐开始变化。

微微放下怨恨重新回顾往事。当年太祖愿意收她为义女、并力主联姻，可能确实有欣赏她临危不惧的心思；但官家娶她，就完全是为了联姻……那时太祖刚登基称帝，作为太祖养子的官家娶符彦卿的女儿、李守贞的儿媳，联姻就能最直接地化解与符家的矛盾，并且能进行拉拢。对于官家来说，还是听从养父的孝顺。

而在符金盏看来，她的改嫁，可以让符家从（后）汉朝太平地过渡到周朝；同时个人也能摆脱被迫自杀、出家的命运。

那是一场政治上的相互需要、相互妥协、相互利用的关系。难怪忽然之间符金盏觉得自己不恨了，根本没有多少真正的感情、有的只是利弊考虑，又如何真正恨得起来？积怨只能让她疏离、失望和无奈。

考虑了许久，符金盏觉得自己应该避免亏欠了别人、以后感到有丁点内疚……这是她的性子，更愿意放下、轻松，而不想有什么心里负担；她也经常能做到这一点，哪怕天大的事也总是能说服自己。一直都是这样。

柴荣几天前的做法，是要把她陷于死地；然后郭绍兵变支持她、是必要做的事，这样的事儿，她不觉得自己有什么不对。

……符金盏回头见穆尚宫正默默地侍立，便道：“你快去把四皇子抱过来。”

想通了之后，符金盏等柴宗训过来，便叫穆尚宫抱着一路去皇帝寝宫。小孩儿似乎很喜欢符金盏，见到便道：“母后抱。”

符金盏好言道：“母后没睡好力气不够，让穆尚宫抱你，我们带你去见父皇。”

她实在不喜欢小孩子，觉得很烦、更不喜欢抱孩儿，倒不是因为对柴宗训有多大的成见。

三人进了寝宫，符金盏问一个女子：“官家怎样了？”

那人答道：“暂且还没大事。”

符金盏上前去，唤道：“官家，宗训来了。”

官家顿时睁开了眼睛，看着自己的儿子。但小孩子见他的模样，很害怕，反而回头搂着穆尚宫想躲……官家常年南征北战，不仅不怎么管后宫，连自己的儿子也陪得很少。宗训实在和他不怎么亲近，也不懂事。

但此时皇帝却对这个小孩子的眼神额外不同，他好像看到了自己生命的延续一般。

符金盏淡淡地说道：“官家要见大臣，为了安全，臣妾恕不能从命；但您要见皇子，臣妾却不能刻薄。不是因为我原谅你，而是放下了。”

柴荣艰难地开口道：“让他……宗训，继位！”

符金盏道：“臣妾等会遵照官家的遗诏。”

柴荣点了点头，微微闭上了眼睛。

符金盏见状，说道：“穆尚宫，你带遵训留在这里多陪官家一会儿。”说罢转身离开了这阴暗的寝宫。

走出来，只见阳光明媚，符金盏脸上的神情渐渐平静。不管走过来的路多么坎坷，但现在的结果却是比较圆满的。

她没有伤心，也没有内疚。官家重病无药可医，并没有不让御医给他看病抓药、也没有亏待他，一切都是命。能做到的都做了，也把宗训带到了他跟前，力所能及之下没有留遗憾。

符金盏顿时抬头看着天空轻轻呼出一口气。放开别人，也放开了自己；原谅别人，也原谅自己。

……

及至中午，枢密院、政事堂以及武将郭绍一并接到了懿旨，叫他们即刻进宫面圣。

郭绍在宫门内的军营，等了一会儿，见王朴、魏仁溥、王溥、李谷、范质等一众人来了，跟着王朴的还有开封府左厅推官黄炳廉，郭绍这才与他们一道从金祥殿的甬道进去。

宦官杨士良带着众人径直到寝宫内，只见皇后带着柴宗训跪在榻前，内外的御医、侍女也跪伏在地。

曹泰在地上说道：“官家今早下了遗诏，下旨传位四皇子。皇后赶紧派人召见大臣，却也晚了一步。”

顿时屋子里一众人大哭起来。r1058

s

第二百五十八章 铜雀春深锁二周

符金盏沉迷在白日美梦，完全是没有实现的事，她照样考虑得很认真：“首先攻灭蜀国，蜀国五谷登丰风调雨顺太平了好几十年，十分富庶；而且君臣从山外进入蜀地后不思进取、软弱不堪战。你灭其国能取得很高的威望，并且夺得更多的军费……我会拿出一部分专门给你建一座高楼。”

郭绍和效忠符金盏的所有人一样，希望她振作、希望她高兴。他不愿意看见符金盏纠结伤心，自然不会干扰她的幻想，而且十分配合地问道：“建楼来做什么，叫什么名字？”

“铜雀台。”符金盏从容笑道。

郭绍：“……”

符金盏的目光十分明亮，带着似笑非笑的表情：“我说过不会亏待你的。蜀国花蕊夫人、南唐国周宪姐妹，都是艳名满天下的美貌女，你把她们捉了来，我替你建楼藏娇。还要亲笔题上一句：铜雀春深锁二周。”

郭绍道：“这样太嚣张了会不会遭天下人议论？”

符金盏淡然道：“周朝南征北战打了那么多地方，怕遭人议论黩武不仁吗？”

郭绍心道：赵匡胤可能逃到北汉去了，倒是可以借机武力威胁北汉，叫他们交出赵匡胤，不然就用兵……料辽国现在没法为了保北汉、再度大规模用兵。

但太后并不是与他商议国策，而是在做梦，他没有忤逆她的意思。

……

太后召见郭绍的地方在金祥殿后殿，这不在后宫。但郭绍也没敢多留，赶着离开。

外面还飘着小雨，但在郭绍看来天气也并没有那么阴，倒觉得那石板和砖地被打湿之后好像是刚洗过的一般，多了几分清净凉爽，小雨纷纷的湿润空气，宫室亭台也少了几分霸气、多了几分婉约。

来之前郭绍本来和李家小娘在一起，不过现在她应该已经被罗猛带着人马护送回家去了。郭绍稍一琢磨，不太好意思再去找她，得找个时间再见见，然后去李家下聘比较好。免得在李处耘眼皮下不够光彩……有个问题郭绍现在手上没钱，之前为了抚恤将士家眷，脑袋一热连符二妹的嫁妆都豁出去了，得想个法从什么地方收刮点钱财回来。

还有另外一方面要考虑，以前在符二妹面前说好了纳妾要经过她同意的，得先把符二妹接回来再好生哄哄。李家小娘若要进郭府，日又不是一天两天，不能顾头不顾尾。

郭绍遂出东华门，先去了虎捷军左厢驻扎的一个军营里。

几个武将骑马迎上来，郭绍从马车出来，寒暄了几句，见罗猛也在，便问：“三弟，把人送到地方了？”罗猛道：“李都指挥使的小娘？早送回去啦。”

郭绍听罢脸上微微不快，老罗缺心眼，当着将领们的面、嚷嚷个鸟！

他没再搭理罗猛，进了一栋房，叫人把京娘叫过来。

只见京娘一身戎服还披着甲胄，长得又高挑，真有几分英武的气质，加上脸长得俊俏，看起来比那些真正的武夫还耐看……郭绍也有点怀疑她难道投错了胎？

“赵普招了吗？”郭绍问道。

她将一叠纸递了过来：“这是他的供词。”

郭绍随手翻了一下，忍不住伸手在后脑勺挠了几下，他发现自己仍旧处于半盲状态，这种手写的无标点繁体字有点潦草，读起来非常吃力。

他干脆在纸上拍了一巴掌，说道：“你跟我说吧，赵普都供出了些什么？”

京娘遂找了把椅坐下来，把一堆鸡毛蒜皮的事详细道来。郭绍听得是直打哈欠，忍不住埋怨道：“不能捡要紧的说么？”

京娘皱眉道：“都是这样的事，不知哪一件要紧。”

郭绍恼道：“那厮是不见棺材不落泪，你去威胁他，明天就把他家的妻女抓到虎捷军军营去充营妓！”京娘道：“这样……不好罢？”郭绍随口道：“有什么不好的？老要是落到他手里，也好不了多少。就这么威胁他，看他还敢不敢忽你。”

京娘紧皱眉头：“我叫人把他带过来，主人亲自审。”

不多时，赵普就扶着一根拐棍，被人押着一撅一拐地走了进来，看见郭绍他的脸色顿时一白。他好像看见郭绍就特别心虚，忙跪伏在地，说道：“我知道错了，唯望郭将军宽宏大量，只好长跪于此祈求宽恕，饶我一条狗命！”

旁边的罗猛听罢大笑道：“世上还有人说自己是狗的，哈哈哈！”

赵普被人羞辱，更加羞愧跪伏在地上。

郭绍一脸笑意上前要扶赵普，赵普忙道：“郭将军不饶恕在下，在下不敢起。”

“刚才我还和人商量，是不是要抓你的妻女去充营妓，你看左厢的将士这阵都没法休整了，成天在军营里很无趣。”郭绍又伸手在他背上抚了两下。

赵普脸色大变。

郭绍又好言道：“但我看赵先生也是满腹经纶，有心争取一下的。”

“真……真的可以？”赵普疑惑地摇摇头。

郭绍道：“不过你总是护着赵匡胤，我怎知道你是不是心念旧主，放了你，万一你找我报仇怎生了得？既然你还一门心思要效忠赵匡胤、与我为敌，我能对你轻巧吗？”

赵普忙道：“都这个境地了，我还护着主……赵匡胤作甚？而今在下欲做庶民而不得。”

郭绍道：“知人知面不知心，我该怎么对你呢？这样，你寻思一下，要是有一天我落到了你手里，你该怎么折腾我呢？”

“不敢不敢。”赵普俯首道。

郭绍大方地说道：“没关系，就是想一想，我又不知道你想什么。”

赵普的脸上一会儿青一会儿白，战战兢兢。郭绍等了好一阵，才道：“你想到的那些对付我的法，我都想在你身上试一遍。”

赵普默然不语。郭绍道：“要不我们现在就开始一个个尝试？”

赵普忽然说道：“我……我倒想起一件很要紧的事来。”

“来人，看座。”郭绍自己也拉了一把椅，很有耐心地准备洗耳恭听。

一旁的京娘诧异_地看着他，有点膜拜也有点不可思议的样。郭绍的目光从她身上扫过，心道：你没尝过被几度威胁灭顶之灾的压力和忧惧，自然就没法叫赵普老实。

赵普犹豫了一会儿，说道：“赵三郎……便是意图谋刺郭将军的三郎，曾奸_杀了他的嫂贺氏！”

连郭绍一听都是满脸惊讶，忙道：“你可有凭据？”在场的所有人也立刻被吸引了注意力，纷纷投目到赵普身上。

赵普无奈道：“这等事哪有凭据，我是从一些蛛丝马迹猜的。也许赵母知道真相，她包庇了三郎，把这事儿压下来了。”

他顿了顿又道：“贺夫人去世的时候，主公……赵匡胤与我都在淮南，没亲眼见到。但后来我在赵府偶然听见两个奴婢议论，说贺夫人的尸首被悄悄从枯井里捞上来，而且衣衫不整；后来匆匆就下葬了。”

“哪两个奴婢，你还记得长什么样么？”郭绍忙问。

赵普摇摇头：“没看清，再说太久了也忘了。”

“男的女的？”郭绍问道。

赵普道：“女的。”

郭绍立刻问京娘：“前几天我下令把赵府围住，人没跑吧？”京娘道：“这等人物的家，当然早就围困看住了。”

“很好。”郭绍点点头，低下头，手指放在桌上无意识地轻轻敲了几下。良久，他便抬起头干脆地说道：“京娘，你马上带人去赵府，将所有人分隔开来，查出从前年到今年这段时间内，从赵府上‘消失’或被遣散的女人数、身份、去向。”

京娘抱拳道：“是。”

郭绍又道：“三弟带几个人去贺夫人的墓地，轮流看着，以防万无一失。我去找开封府的官员开棺验尸。”

罗猛摸了摸圆脑袋，问赵普：“贺夫人的墓地在啥地方。”

……郭绍走出门来，京娘跟出来说道：“会不会因赵普被逼急了，胡编乱造的事？”

郭绍来回踱了几步，想起史上赵三谋杀亲兄的嫌疑，而且赵匡胤的几个妻似乎都活得不长。当下便道：“这世上好人坏人，什么样的人都有，不能完全拿自己的心思去揣度所有人。”

京娘问道：“难道主人觉得赵普的话可信？”

“可信不可信我不知道……”郭绍沉吟道，“但我知道这等丑事一旦捅出去、赵家铁定是栽了！我们要清理赵匡胤在禁军里的乱党，不先把他们弄成是无恶不作的大坏蛋，难道要我们自称谋害忠良？”

京娘小声道：“那样做会不会太过分，污蔑别人家的人伦大事。”

“谁知道是不是污蔑，连我都不知道。”郭绍正色道，“如果是真的，那当然更好。”

那些英明的人如果当初败了，会是怎样的定论，是王是匪？郭绍觉得真难弄清楚。但他可以肯定，几天前要是自己败了，赵匡胤肯定不会说他是忠臣；也许为了政权的合法性，会早早把自己和太后的事儿编造一通。

第二百五十九章 秘闻

开封府衙署在内城西南部。郭绍到了府门外，叫门口挂着一个大鼓，据说是鸣冤鼓，不过他没有冤，只拿出名帖叫差役送进去报官。像郭绍这种带着一大帮轻骑侍从，骑着良马的人，一看就知道不是一般人。差役自然会拿着名帖进去问官员。

没一会儿，忽然见一众官吏纷纷走了出来，“郭大帅大驾光临，有失远迎有失远迎……”一个红袍首官深深地作揖，弯着腰说话，恨不得给郭绍跪下一样。

“快请，快请公座上坐！”另一个老头敬畏地看着郭绍。

郭绍的身份确实不低，侍卫司大将。但开封府也是天脚下的威严之地，仅仅是大将到来，根本不会受到这样的礼遇。郭绍猛然倒觉得十分不习惯，但见一个个恭敬的样，这才真正意识到了短短几天后的微妙变化。

一众官员在两边迎接，郭绍带着两个随从大摇大摆地从间进大门，回头道：“我只是有事请教左厅推官黄炳廉，诸位勿要如此兴师动众。”

“黄炳廉！”一个大官唤了一声。

这时便见一个面目方正身材颀长的年走上前作揖道：“郭大帅有何吩咐。”

郭绍对众人挥了挥手臂道：“办公时间，都散了。我只与黄推官说话。”

黄炳廉职位不是很高，但风度倒比别的官员们得体，看起来不卑不亢的，客气道：“郭将军请，到下官的签押房细谈。”

“请。”郭绍也并不拿架。

一行数人进了一间古朴陈旧的屋坐了下来，郭绍叫随从守在门口。“看茶！”黄炳廉喊道。

等差役端茶上来，郭绍也没喝，等闲杂人等出去。他默然看了一下案上的陈设，大红色的桌布就像是洒了很多血在上面一般，还有王命、印章、朱笔以及一些杂七杂八的东西。

黄炳廉道：“御赐王命，摆在上面，叫下官等断案时时刻不敢忘重任在身。”

郭绍再度考虑了一通，这才开口道：“黄推官问案，从来都是秉公守法？”

黄炳廉正色道：“既然为官、手握黎民的生杀之权，自然尽全力做到严明公断，若总是判错案，便是庸；但若收受贿赂，徇私枉法，便是贪。此二则，在朝政清明时是为官之大忌，害人害己。”

郭绍赞道：“黄推官不庸也不贪，不然当初王枢密使也不会举荐你来查赵三郎谋刺的案。”

“无论是查赵三郎的案，还是几天前进宫服侍先帝更衣，下官都是秉公说话，事实如此，故心无愧。”黄炳廉忙道，“下官不庸不贪却是敢认，上面的曾祖父、祖父、父亲几代为官，下官饱读祖上洗冤的卷宗，家传验尸、推断、查证等诸法，下面的小吏和仵作不敢敷衍我，故不庸；也因黄家几代为官积攒，有良田、广厦，家底厚实，下官对那些俗物看不上眼，犯不着昧着良心贪。”

“说得好。”郭绍道，“黄推官只做推官太浪费了。今我朝仍奉孔孟之道，即为人治；人治者，首先吏治，权力在官吏之手，如果官吏挑选不善，则治国荒废。大周正急需黄推官这样的贤才。”

“不敢不敢。”黄炳廉道，”下官只是问案而已。”

郭绍看了一眼门外，压低声音道：“不过……黄推官但凡问案，一定会明断是非、认公理么？”

黄炳廉顿时沉吟不已，不动声色地观察郭绍，摸着下巴的胡须久久无话。他终于开口道：“我不敢保证……这么说罢，当某些人完全能掌握咱们的官位、生死，又有几人能不屈服？除非朝廷有一种铁律，别的大权根本无法干涉提刑按察，否则谁来做这官、都不敢拍胸脯说绝对做到分明黑白对错。”

郭绍一本正经道：“有道理，黄推官很有见地，推论的道理非常超前。那么多人能干涉开封府的司法，还谈何律法公正？律法只能对黎民百姓有效。”

黄炳廉道：“正是如此，那些认死理的人，天下有几人，有那等人又能做多久的官？我曾祖在家书就写了，查案查到某种高度，那些推论查证之法就不能用了，而得用处世之道；他老人家没有说处世之道，或许便是准许孙各有各的醒悟罢。”

郭绍叹道：“确实叫人悲叹，天道、公正谁也不能保证。或许圣人在制定这些世间规矩时，也看清楚了规矩的极大漏洞；所以要写出诸多圣贤书典籍，希望能叫手握大权者修得‘人之初性本善’，上面的人有仁义之心，才能让官吏公正理政。”

黄炳廉赞道：“郭大帅乃力治万军的武将，却能对治之术颇有心得，叫下官十分敬佩。”

“哪里哪里，我随口说说，贻笑大方罢了。”

郭绍沉吟许久，这才说道：“倒是有个案，想请黄推官主持查问一番。”

黄炳廉问道：“怎样的案？”

“奸_杀案。”郭绍看着他的脸道。

黄炳廉一脸严肃，说道：“每年单是开封府二县之地，也会有不少这等案，本不稀奇。不过最要紧的是什么人涉案……”

郭绍沉声道：“乱党要犯赵普供出，当年赵家三郎奸_杀了他的兄嫂。”

黄炳廉的脸微微抽搐，想了想：“前年的事了，现在死者的尸首怕早已变成白骨，不太好查。”

“能通过尸骨查出是他杀还是病故么？”郭绍问道。

黄炳廉道：“不好说。如果是下毒、器械所伤，在骨骸上留下了痕迹，只要有蛛丝马迹就能进行检验推断。但诸如捂住口鼻窒息而亡等等只要没伤骨头，皮肤、血肉全然不存，便无从查起……不过若是有人证，也可能有点办法。”

“原来如此。”郭绍道，“黄推官何不接手此案，先查查真相，然后咱们商量一下再录卷宗？”

黄炳廉眉头紧皱，一时没有出声。

郭绍道：“大理寺、刑部等诸多衙署，有的官员老迈不堪尸位素餐……或者咱们先密查，黄推官不用亲笔在卷宗上签押。”他又不动声色道，“我只是想知道真相，不然有些秘密就长埋地下了。”

黄炳廉犹豫了一番，说道：“要不下官先试试罢。”

第二百六十六章 霸道的妇人（1）

八月初五一大早，内城东北的校场上尘雾腾腾，风沙乱飞。名为校场，就是一大片夯实的泥地空地，一下雨照样又滑又泥泞。再北边有一片跑马的草场，但这个时节已是枯草遍地，十分荒凉。

郭绍奉命带着数百骑从南部营门先入校场，控制了东部藩篱；东北口，史彦超率东西班精骑也陆续来了。郭绍向校场上望去，只见人马铁甲刀枪如林，方阵如一片片人工培植的林，这等场面他见得多了……一般从前面看过去要好看得多，要是到大军的后面，才能发现很多问题。

国库没有能力打造出十几万副全身环锁甲，就连禁军也只有不到三分之一的士卒能装备朝廷分配的甲胄，还有一些家境比较富裕的是自备。这些衣甲整肃完备的将士无论在校检还是作战时都在前面，是为最精锐；所以在校场上和战场上，看上去都是一片铁甲，十分有气势。后面太远的地方一般看不太清楚。

但禁军将士几乎每个人都有点甲，因为大伙儿多少都有军饷，上阵是玩命的事，没分到甲胄的也会想办法自己弄一些护心镜、头盔、肩甲护住要害部位；其他地方也会有简陋的硬皮甲、铁片……看起来就没那么好看。

张永德等殿前司大将早已到了正前方，不过郭绍部作为护卫部队没有上前搭话。

只见张永德在团团重骑将士的簇拥之下，背上披着大红色的斗篷，在风飘荡十分醒目，周围几面旗帜在风“噼啪”直响。人马方阵间的间隙，许多骑马的将领一面吆喝一面奔出，纷纷聚拢到张永德身边，嚷嚷着禀报着军务。

这副场面似曾相识，郭绍想起了几年前自己还在“小底军”，便是这支铁骑军前身做小将时，也远远地看到张永德这样威武高上的做派。但现在，郭绍只是在旁边看着他，已经没有了敬畏的心情。

“隆隆隆……”就在这时，又是一阵密集的马蹄声响起。

郭绍转头看去，直接一股衣甲兵器崭新鲜明的骑兵整齐地策马而来，一排接一排昂首挺胸的骑士，众军浑身是铁、华丽的斗篷照样在风扬起。一看就是内殿直的马兵，要论样货，内殿直那帮人马穿得最好，队伍也最整齐……听说相貌、出身也很不错。果然，郭绍看到领军的武将似乎是杜成贵。

一众马兵过后，便见几辆装满了铜钱的大车赶了进来……校场上的将士一看哗然，顿时议论纷纷。

“朝廷还挺有钱。”罗猛嘀咕道，“不知道有俺们的份没有。”

后面就看见一众宫女宦官拿着宫廷仪仗簇拥着一顶大轿来了，那轿方方正正由十几个人抬着、十分宽大有气势。那些宫人都穿着紫、青色的圆领袍，却不是穿着裙在外面乱走。

张永德那边的武将们纷纷面对大轿单膝跪地，执礼拜见，却久久不见起来。不多时，宦官曹泰上马向郭绍这边奔了过来，郭绍忙从马上翻下来。曹泰道：“太后懿旨，召郭将军护驾。”

“臣领旨。”郭绍抱拳应答，招呼身边的骑兵部署到仪仗的右侧，一起向前面奔去。及至大轿前，郭绍下马走上前和在场的武将们一起单膝执军礼大声道：“臣郭绍奉旨见驾。”

“平身。”这时里面的声音才说道。

众将纷纷爬起来，许多人忍不住悄悄看郭绍几眼。

就在这时，宦官杨士良唱道：“落轿！”十几个大汉又稳又慢地将轿放下来。两边的宫女掀开了轿前面的帷幔，就见一个人埋下头，从里面走了出来，正是皇太后符金盏。

她的形象顿时叫周围所有人都是一愣，只见符金盏头戴纱丝幞头、身穿紫色圆领官袍！她看起来十分大方，脱下孝衣后连帷帽遮掩都省了……皇帝也经常穿着官服，大家都习以为常；太后现在摄政这般打扮似乎也可以，只是看起来十分稀奇。

挺拔端庄的身材，帽两边露出的清秀鬓发，高贵带着傲气的气质，这身大方的打头让符金盏多了几分英气。她隐隐有种高门贵胄世家公一般踌躇满志的感觉，顿时叫这带着沧桑的校场多了几分生动的活力。

但她的皮肤光洁雪白，美眸皓齿、唇红齿白……端庄得体的仪表，弯弯的明亮眼睛里带着笑意，又有几分妩媚。

所有人都不由自主地纷纷弯下腰、又敬又仰慕地向她执礼，宦官们急忙在地上铺上紫绫罗。这时符金盏才挺直着脖颈，淡然从容地从轿上走下来。她虽然穿着深色料的袍服，却给人的感觉干净到洁白无瑕，连鞋底都一尘不染；她本来就是大周朝最有权力的人，这样的排场一点都不让觉得过分。

宦官们一面跪地铺地毯，她一面走到了高台上帝王用的黄色伞盖底下，在摆在上面的榻上正身跪坐下来。在风面对万余众大军巍然不动。左右前呼后拥，就像绿一样衬托着她的气度气质。

符金盏实在太出众，一时间成千上万的人纷纷侧目，只剩风声。人们的关注都在她身上，哪怕她除了一句平身还什么都没说。恐怕就算她不是太后，也会是万众瞩目的人物……美丽得直观、强烈、霸道、奔放。

宦官杨士良俯首帖耳，弯着腰上前。符金盏侧目轻轻说了一句。

这时杨士良上前大声道：“太后懿旨，铁骑军都头及以上_将帅、各军将领上前听训话！”

一排骑兵策马到大军方阵，重新呼喊了一通。不多时，许多武将便纷纷策马出来，向仪仗前面聚拢，总共有一两百人。人们纷纷下马，来到前面列队。

大伙儿一面看旁边用车装的铜钱，一面议论纷纷，虽然风吹得烟雾腾腾，但兴致都挺好。之前就得过赏了，这阵还不错，既不用跋涉打仗又有赏钱，只是在这里站一会儿给上位者个面、压根就不是事。

但很快议论声就忽然停下来。

符金盏一招手，就见一个带着手脚镣铐的人从一辆马车上被带出来，赵普。铁骑军的很多武将都见过此人，至少面熟。情况似乎变得有点不太妙了。

大伙儿一时还不动声色。郭绍回到了亲随马兵前面，也饶有兴致地看着上面的一台好戏。

赵普垂头丧气拖着脚链走上台，“哗……哗……”铁链在地上拖动的声音愈发凄惨。就在这时，一个宦官上前从包袱里拽出一件黄色衣服来，忽然在前面一抖，颜色鲜艳的龙袍顿时出现了众将和大军的眼里。众人一片哗然。

“赵普！这东西是不是从你身上缴获的？”宦官声色俱厉道。

赵普无奈点头。宦官喝道：“说话！”赵普只得说道：“是，赵匡胤交给我保管的东西，不幸被缴。”宦官又道：“那天赵匡胤事败，仓皇逃窜、路遇追兵，这东西是不是当众被缴获？”

“是。”赵普的声音道。

郭绍注意观察，只见张永德的脸色已是非常难看。

台上的宦官大声道：“赵匡胤等人结党营私、培植党羽，得知先帝病重，便早早预_谋谋反篡位，是也不是？！”赵普又道：“是。”

宦官问完，便把龙袍挂在一副木架上，因风大，又拿绳系住。一时间那袍服就像旗一样当众飘荡。在场的二百武将和千军万马目瞪口呆地看着那东西。

骑着马的一个宦官随即策马到军前，之前过去的一排骑兵的一个高猛大汉伸着脖大声将刚才简单直接的问答吼了一遍。

就在这时，符金盏脸上露出了冷笑，看向台下面聚拢的大约两百武将，开口道：“赵匡胤以前只是开封府马直的一个小小武将；先帝对他信任有加，破格提拔、数年为殿前都指挥使。知遇之恩、信任之情不可谓不重；皇室对赵家的恩典不可谓不隆。”

她的声音从容淡定，节奏舒缓而悦耳。众人都默默地听着。

说到这里，她的眉毛一挑，脸色骤然变冷：“但赵匡胤等人是怎么报答先帝之恩的！现在叫天下人都看看，赵匡胤一党都做了些什么？”

“庶民尚知滴水之恩涌泉相报，乌雀亦会反哺，赵匡胤党居心叵测、恩将仇报，先帝若天上有知，会怎样痛心！”符金盏叹道，“哀家获知此事，心寒甚矣。”

说罢侧目看向曹泰。

在场所有人怔怔地站着，看着台上的场面无言以对。曹泰一挥手，一众重甲马兵从两侧齐出，奔至其后，堵住了一众武将的身后，众将顿时嘈杂起来，纷纷转头看周围的景象。杜成贵带数列下马的骑士列队上前，挡在符金盏的伞盖前面。

这时曹泰上前拿着一卷绸缎稍稍展开，说道：“杂家念道名字的，都站出来罢。莫要敢做不敢当！”

“铁骑左厢第一军第二指挥使、李耀祖！”

台下面面相觑，曹泰转头道：“请张检点，叫你的部将上去认人。”

话音刚落，忽然一个武将被人掀了一下，一个踉跄走出了队列，惶恐地站在那里。

第二百七十章 哀愁（2）

看到一个皇、哪怕他是曾经的皇，这样对待周宪，陈夫人心里就像打翻了五味瓶。夫妇俩好得来在亲戚面前都要在桌案底下悄悄搞小动作，好像连每一刻都要你侬我侬。

特别是李煜亲口给周宪尝冷暖的举动，深深刺痛了陈佳丽……因为陈佳丽刚刚才被烫了，现在还痛，却没人真正关心她。正所谓冷暖自知。

陈佳丽实在忍无可忍了，回忆对她很好的亡夫的悲痛、对表妹的羡妒之心一股脑儿涌上来！

她默默地说：我是多么悲哀！别人就算落到了现在如丧家之犬的境地，还能依偎相互安慰，可我呢？我活在这世上究竟还有什么乐趣……

万般的心情冲昏了陈佳丽的头脑，她只想叫这俩人消停一下！当下便忍不住说道：“表妹，你们想好何去何从了？”

李煜道：“陈夫人此话何意？是要对我们下逐客令么？”

周宪微笑道：“表姐是有点小气，倒不至于如此。”

俩人各有心思，在李煜看来，陈佳丽只是周宪的远房表妹，有点沾亲带故而已；但周宪主要是把陈佳丽看成情投意合的闺好友，友情大于那点亲戚关系，所以要亲近一些。

陈佳丽摇头一脸担忧之色：“想哪里去了。我的意思是你们得赶紧想好躲得地方，大周朝廷要把你们送回南唐国去，以此结好南唐国新君。”

“什么！”李煜顿时吓得脸色惨白，手也缩回来了。

周宪那娇美秀丽的脸，也立刻花容失色，完全没有恩爱的心情。

陈佳丽见状心里一阵快意，不过片刻又觉得自己玩笑开得太过分了、微微有些后悔。不过很快又想到了办法：只是吓吓他们而已，也算不得过分，过两天就说找“大周最有权势的武将”帮他们解决了问题，然后在郭绍那里打声招呼，还能在表妹那里欺她一个人情。

表妹夫妇两人确实没有经营实务的能耐，只在吟诗作对、歌舞棋琴书画这等事上的造诣和智慧相当高，还真是志趣相投……身在乱世，还能如此天真烂漫着实不易。这么信口一说也能把他们吓成这样，简直都吓抖了。

玩笑已经开了，陈佳丽只能硬着头皮继续圆下去，不然李煜和这位远房表妹都会真的记仇的；哪有在人家落魄的时候，还说这等话吓别人的？

当然在陈佳丽看来，也怪周宪他们完全没表现出逃亡的样……既然是逃亡，就该有个逃亡的样，而不是到陈佳丽面前来气她。

李煜怔怔道：“为何……你是怎么知道的？”

陈佳丽不动声色，张口就来：“为何？难道公身居要地一点不关心周朝发生了什么事吗？皇帝已驾崩，皇室留下孤儿寡母，在如今这世道有多危险不言自明；没有了强主，周朝禁军内部派系内斗，十分不安稳……现在只要外面有一股稍强的兵力压境、更别说各国联合进攻报复，对周朝就是致命的一击！

而今的周朝已不是原来的大周，他们此刻很怕打仗。南唐国易主已成事实，周朝而今没有余力干涉南方，如果抓你们送回去交给国主（李弘骥），能交好南唐，暂时稳住局面。”

陈佳丽说得头头是道，她这么一说，还真像、简直真是那么回事！

她又轻轻说道：“我在郭将军那里结交过情面，今天他不是刚来过么？我想起你们的事，就正好向他打听朝廷的态度，听他说的。”

“那该怎么办？”周宪惊慌地转头看向李煜，希望他拿个主意。

李煜一脸茫然，急忙道：“表姐，您能帮帮咱们吗？”

“我只是商人，在东京也是寄人篱下、结交以图自保，并没有那么大的能耐，如何帮呢？”陈佳丽道，“如果公不是急着上书求救，只是逃到东京来没有惊动朝廷，我还可以替你们保密；现在你们带着如许多护卫随从到周朝礼馆，满朝皆知，谁还有胆量私藏？为今之计，不如自愿回国，国主毕竟是公的哥哥，他应该会留些情面。”

“李弘骥连亲叔父都敢毒杀！”李煜使劲摇头，“我不回去，死也不回去……”

周宪也道：“李弘骥就是个疯！他威逼夫君，想……想淫_辱我！这种人没有道理可讲，与其受辱而死，不如清清白白随夫君去了……生不能再同衾，死亦同穴，只要能和夫君在一起。”

陈佳丽听她现在还有心情谈绵绵情意，顿时愕然。

李煜忙道：“那郭绍是符延卿的女婿，其妻是当今太后的妹妹，一定能在太后跟前说上话。表姐既然与郭将军有交情，求表姐在郭将军面前求求情。现今南唐国上下十分畏惧周朝，绝不敢轻易动兵的，就算不把我们送回去，李弘骥也没胆擅开战端！”

“我试试罢……不过我与郭将军的交情确实还没到那份上，他什么都愿意听我的。”陈佳丽道。

李煜道：“我带着不少钱，传言郭将军贪财如命！”

“郭将军贪钱，但并不看重钱。”陈佳丽想起他挥手就送自己昂贵的宝贝，肯定地说。陈佳丽是商人重利，但同样不把钱财放第一位，她不可能要李煜的钱，所以赶紧说，“钱是解决不了的，不如就靠交情，我劝劝他试试。”

李煜不放心，忙问道：“郭将军除了贪钱，还贪什么？”

这句话顿时提醒了陈佳丽，忍不住悄悄看了一眼周宪，心里泛出一股邪恶的念头……但想想还是觉得太过分。要说李煜有什么宝贝，显然最罕见的珍贵之物就是周宪；连李煜的哥哥都完全顾不上伦_理道德欲图霸占，垂涎得几乎姓什么都忘记了。

渐渐地，李煜和周宪都心事重重地沉默下来，如遭厄运。

陈佳丽顿时觉得心头舒服了，她觉得自己确实也坏得很……自己伤心吧，见到别人也伤心就好了。

就在这时，孙大娘按照陈佳丽的意思，选了几份东西送上来让她欣赏。陈佳丽心情渐好，随手拿出一份兴致勃勃地打开看，顿时眼睛一亮，脸色都变了：“王羲之的真迹？！”

“王羲之的墨宝……”陈佳丽把刚才的心情都忘得一干二净了，急忙拿到周宪面前，“快看，怎么这东西还存于世上？”

周宪完全没有心情，只瞄了一眼：“要是真的，恭喜表姐了，价值连城。不过这等名气最大的墨宝，赝品最多，一眼看不出来，先找人查查罢。”

孙大娘在旁边轻轻说道：“刚才我仔细查验过了，纸张、用墨、各处细微之处都没有问题，特别是纸张上年月了。如果是赝品，那也一定是好几百年前的赝品……”

“况且那赵普一个人，收藏赝品在家里岂不叫人嘲笑？”陈佳丽怔怔道。

“字伪造起来似乎稍稍容易一点，夫人请看这一副。”孙大娘眼睛发亮，小心翼翼地双手捧过来。

陈佳丽轻轻展开一点，顿时娇呼道：“呀！阎立本的《步辇图》！这……”

周宪也忍不住了，欠身凑过来一看，神情惊诧道：“表姐，这种东西你哪里来的？可不能轻易示人。”

“咦？《步辇图》？”李煜一时间都忍不住产生了兴趣。他们正面对生死难关，若非这玩意太稀奇，谁还能在这种心情下能对字画有兴趣？王羲之的东西应该更难得，但那种东西的赝品太多，刚才周宪不太信；但这副步辇图，便是很难伪造出这等水平了。

李煜道：“这颜料、笔工，果真不是临摹之图可比。”

陈佳丽愣在那里，与孙大娘面面相觑。这些字画，非常非常值钱……也许根本不能拿钱来衡量，想买都买不到、可遇不可求。

“就算它真是赝品，也会有人不惜代价购买。这纸没有几百年成不了如此状况。”孙大娘轻轻说道。

谁能相信，这样的东西是郭绍拿大车像拉破铜烂铁一样成车装来的。

陈佳丽看了一眼孙大娘，悄悄说道：“礼太重了？”

孙大娘问道：“要退还么？”

陈佳丽念念不舍，沉吟道：“但他不像是送了东西还会拿回去的人，送回去反而不妥……更应该没有心情收藏这些东西，如果被他不小心毁了或是随手转赠他人，岂不可惜？”

“那怎办？”孙大娘沉声问道。

陈佳丽心里一时也拿不定注意，怎么办才好呢？如果郭绍送她一万贯钱，她还没这么大压力，可是这些东西实在太贵重。

“我先告辞，请公和表妹勿要见外，若缺什么用度，只需告诉奴婢便是。”陈佳丽起身道。

她急忙收好两幅字画，叫孙大娘带着去看那几车东西。

孙大娘道：“确实可能是多年前就仿制的赝品，但这等赝品也非常值钱的……太像了，只凭我们辨不出真伪，得找人才行。”

“匹夫无罪怀璧其罪。”陈佳丽冷冷说道，“最好还是不要说出去，另外找个地方先藏起来……挑一副卖出去，只要有人肯出极高的价钱，便知真伪。”

……

……

（12，虱多了不怕咬）

第二百七十九章 恶魔

“臣妾叩谢太后隆恩。”一个女人五体投地地跪伏在地上。她正是内殿直都指挥使杜成贵的姐姐杜美人。

符金盏一脸微笑，款款亲手扶起她，只见一张白皙的圆脸，五官生得很不错，大概才二十多岁的年纪。符金盏道：“杜妹正是好年纪，把你送到冷宫虚度年华太可惜了。那地方的日子很无趣，发生任何事都没人管。我便专门叫曹泰悄悄把你接出来。”

杜美人的眼泪顿时就流了下来，哽咽道：“太后一直都很关照我，现在又让我做皇帝的义母，大恩大德不知如何才能回报！我愿为奴为婢服侍太后。”

“好了，本来是高兴的事，你哭哭啼啼的弄得我心里也难受。”符金盏好言宽慰道，“令尊忠心耿耿，为太祖不惜性命。杜家后人也忠勇可嘉，我岂能薄待了？”

杜美人立刻说道：“我弟深受朝廷大恩，他又是我照顾大的，很听我的话。若他有半点忤逆太后的意思，我便打断他的腿……”

符金盏笑道：“我看杜成贵本来也是很有教养的好儿郎，你就放心他罢。”

就在这时宫女端茶进来，杜美人忙走上去，轻声道：“我来。”

符金盏漂亮的弯弯眼睛露出笑意，充耳不闻，拿起桌案上的一份奏章又读了一遍。李煜的奏疏，请旨周朝庇护他；称他将来若做国主，便以江南国主的名义认大周为宗主，一次进贡财物一百二十万贯、今后每年进贡八十万贯……

“听说周娥皇善舞，哀家请她到宫中献舞。”符金盏喃喃道，提起朱笔写了下来。

……

周宪很快被接到了皇城南部的礼馆，见到李煜。

周宪忙问：“朝廷答复了夫君的上奏么？”李煜把奏章递过来，说道：“不置可否，只让娥皇进宫献舞，不知是何用意……”

“应该是暗中试探夫君的恭顺态度。”周宪轻声道，“也算是一种羞辱！夫君是南唐国贵胄，却要让妻子为周朝太后跳舞，并不是有脸面的事。”

李煜沉吟道：“寄人篱下，受点气也就罢了。只怕不止是跳舞。”

周宪一听想起了那天的事，忙道：“周朝先帝驾崩，现在的国君是个几岁的小孩，后宫没有男子的。”

李煜道：“太后可以召大臣进宫……比如她的妹夫郭绍。”

周宪听到这里心里“砰砰”直跳，腿都吓软了，咬着牙才忍住没表现出可疑的举动。她沉吟片刻道：“应该不会了……”

“你怎么知道？”李煜皱眉道。

周宪好言道：“那郭……郭绍是太后的妹夫，哪能做这等事？”她见李煜面有痛苦之色，当下便小声道，“要不……咱们不去了？”

“以前见都见不到太后。”李煜艰难地咬牙道，“去还是要去，不能不去。你准备一番，下午就要进宫。”

周宪入内室，随意挑了平时在南唐国熟悉的一支舞，准备衣裳。寻思郭绍已经得逞，看起来也是个有诚意的人，不会言而无信继续纠缠的吧？当下回忆了一遍那夜郭绍的为人，当下认为此事应该只是太后想压服李煜，故意羞辱他。

为什么又提到了郭绍？周宪想忘掉这个人，再也不要见到他！但脑海里却浮现出了无数的细节，他的嘴唇和手指在肌肤上的每一种温度、每一寸触觉，都非常深刻，周宪顿时觉得脸非常烫。

她把手里的舞衣放回箱子里，软软地坐回椅子上，长吁一口气才发现裙子里非常不舒服，很想先洗个澡。但眼下时间来不及了，只有换一件小衣。

周宪默默地对自己说：他是恶魔！他会摧毁我的自尊、高贵的身份、优渥的生活！我是南唐国的贵族，王室的妃子，在东京异乡，我还有什么，算什么人？我会堕_落深渊！忘掉他，远离他！

耳边仿佛立刻响起了一个低沉、有力的声音：佳人不应该被伤害，我怀着无比仰慕的心疼惜你，不要怕，我慢慢的、会非常非常温柔，放松，不必紧张的……

周宪突然捂着耳朵，轻咬着贝齿，几乎要发出声音来：周朝是个经历了无数动乱的国家，十年就改朝换代一次，无数的厮杀和兵变！这里是暴_力动荡邪恶之地，这里的人都是只懂弱肉强食的邪恶野蛮之人！他就是个武夫，是个侩子手！我唾弃他，厌恶他的一切！

可周宪仿佛闻到了一股清淡又深入心扉的气味，干净而好闻，仿佛印在了她的心底，挥之不去，萦绕盘旋……那清澈带着怜悯的目光，像一把刷子在抚摸她颤抖又胆怯的灵魂。

她狠下心来，使劲摇头：只见过一面的人罢了，无非就是肉_欲。我是一个知书达礼的贵族，人是有情感的、有智慧的，不是野兽，不是为了一点欲_望而活。

况且，一个武夫怎么和才华横溢的李煜相提并论？周宪坚定地认为自己是重情重义的女子，马上回忆了一遍与李煜的情意和誓言。

就在这时，李煜忽然走进来了，看到周宪坐在椅子上发呆，便道：“娥皇你在作甚，快点罢。现在是我们有求于人，不能迟到。”

周宪走上去，使劲搂住李煜的腰，哽咽道：“夫君，要不不去了？”

“女人变脸比天还快，不是说好了，你怎么了？”李煜忙问。

周宪颤声道：“我刚刚回想我们说过的海誓山盟……现在，只有夫君的真心，才能叫我熬下去了。你说过的话，生同衾死同穴，都是发自肺腑的罢？”

李煜道：“当然，我对娥皇的情意，你根本不用怀疑。我都现在这样了，连人伦都不能……难道还会变心？”

周宪道：“没关系的，我又不是淫_贱的妇人，我只在乎夫君对我的情义。”

“那别胡思乱想了，过了这道难关，我也许能做南唐国主，将来一定加倍宠爱你，让你享不尽的荣华富贵。”李煜温柔地拍着她的后背。

周宪长吁一口气，破涕为笑：“能有夫君全心疼爱我真好……我会帮你，不会得罪太后。”

二人收拾了一通等着，然后就听到禀报，周廷接待的官员到了。李煜端正了一下帽子携妻子上马车，出得礼馆。

他从马车上下来欲与接待的官员见面，顿时只见一列列铁甲马步军列阵在外，李煜心下一怔。一匹高头大马上一个五官端正的年轻武将弯腰抱拳道：“末将内殿直都指挥使杜成贵，奉旨护送南唐国贵客入宫觐见。”

李煜忙儒雅地拱手回礼：“谢太后圣恩。”

“为南唐国六公子开道！”杜成贵喝了一声，“请！”

靠近门口的一个高猛大汉“唰”地拔出剑来，两列整齐的铁甲大汉随之转过身来，“喀！”地一声，举起樱枪面对道路，一动也不动。

李煜猛地被吓了一跳，听到充满力量的脚步声肩膀微微一颤。

气氛顿时变得充满了威胁和暴_力，周宪轻轻挑开车帘，窥视外面的场面，只见一个个军汉如铁驻立，全是精兵猛汉。这等阵仗好像在炫耀武力一般，她也意识到南唐国不能轻易与大周为敌。

待李煜上车来，一行人前后被精兵护卫，安全地进了皇城大门。内外禁兵肃穆庄重，完全不像是刚发生了动乱的样子。检查印信军令的武将十分规矩，两边分腿挺立的将士昂首挺胸，队伍整齐严密。

“宣，南唐国使臣李煜等觐见！”一个声音长声喊道。

周宪带着帷帽，由李煜扶着下了马车。她抬头一看，宽阔而霸气的大殿耸立在云端，单调、霸气的建筑，比南唐国的宫城宏大得多，但显得有些呆板枯燥。周围连花花草草都没有，唯一有几棵树也是光秃秃的。

果然是个暴力的国家，根本不讲究文化，只崇尚武力和宏大。

二人在宦官的带引下，没有进正殿，却从甬道直接进了金祥殿后殿。终于进了一间宽敞的宫殿，周宪把帷帽取下来，跟在李煜的身后走了进去。

只见上位垂着一道帘子，一个人隐隐坐在里面；帘子后面是一面巨大的屏风，前面有个木台子。两边的宫人毕恭毕敬。

李煜先跪伏在地上，周宪跟着跪拜。没法子，南唐国称臣，大周是宗主国，太后现在就相当于天下人之共主。

“臣李煜叩见太后，太后圣寿无疆。”周宪跟着李煜一起拜见。

帘子的人道：“平身，赐坐。”

周宪听到了一个十分婉转清幽的声音，只觉得周朝太后年纪不大，而且极可能是个美人。据周宪的经验，声音好听的女人不一定长得美貌，但口气和气度能表现出其自我认可度。太后肯定很美，才会如此自信，霸气的口吻中带着一股说不出的风情。

周宪心道：就算你权势大又美貌又如何，还不是年纪轻轻就守寡了，我至少还有人疼爱。

这么一想，她心里稍稍平衡了一点，没觉得自己比不上周朝太后。

第二百八十一章 无奈的假戏

周宪被吓住了，如果这个宦官真的把李煜喊进来，后果不堪设想。不仅她在李煜跟前没法解释，会破坏信任；而且李煜的处境也因此堪忧。

大周太后会不会认为李煜知道了此事有损皇室颜面，或是认为李煜怀恨在心，而干脆除掉？

宦官细声细气的声音道：“夫人何不到里面帷幔里去，咱们都是太后身边的人，看见就像没看见……但外头难免有宫女路过，看见了不好吧？”

周宪身子微微发颤，屈服了。因为除了屈服别无选择，就像月宫的玉兔，在群狼环视之下，也没有办法。

也许逃亡到东京来本身就是个错误，但留在南唐国照样没有好下场……李弘骥突然杀了叔父兵变，连父王都被逼退位，他既然开口叫兄弟献上绝色佳人，不达目的是不会罢休了；达到目的了，也不一定会放过李煜！

她迈着沉重的脚步向里面走去，埋着羞辱的脸，连看也不看郭绍一眼。

郭绍跟了进来，周宪怒目以视，张了张嘴欲言。只见郭绍将食指放在嘴边做了一个动作，又指了指外面。周宪会意，见郭绍一脸尴尬和无奈，顿时明白不是他的主意，当下微微松了一口气……郭绍确实从来没有违背过自己的意愿来强的。

周宪想起刚才那首词，据说是写给她妻子的，顿时觉得面前这个人不仅是个威胁她的强人、也是个有血有肉有情的人。她没感觉到郭绍危险，反而微微放松。

郭绍对她摆摆手，便喊道：“曹公公，这美人是谁？太后的意思是什么？”

曹泰的声音道：“回郭将军，她便是大名鼎鼎的周娥皇，郭将军应知其名。太后让郭绍在这里等着……此处是间休息的寝室；然后叫杂家送周娥皇到此地。郭将军难道还没明白太后的恩典么？”

郭绍道：“明白了，曹公公替我谢太后赏赐。”

曹泰笑道：“郭将只管享用便是，什么事儿都没有。”

郭绍又故意说道：“娥皇，果然长得漂亮。”然后靠近周宪悄悄说：“一定要装作不认识我，我不会伤害你……”

周宪的脸上一红，心里倒觉得偌大的宫廷里，郭绍反而是她在这里唯一能依靠的人……这男子居然在照顾我？她便十分配合地说道：“妾身与郭将军素未平生，请郭将军自重！”

郭绍竖起大拇指，对周宪笑了笑，他看起来长吁了一口气，又在她的耳边悄悄说：“上次那事……的细节，就当是没发生过，你千万不要说出去！说了我也不承认。”

周宪心道我那么没脸没皮，还要对谁说？当下轻轻点头。

郭绍又悄悄小声耳语：“如果你不情愿，这回我不逼你。我们装装样子，蒙混过去便行了；上次答应你的事，我正在尽力。”

周宪只觉得耳边痒_丝丝的，他说起悄悄话真温柔，而且很体贴。周宪的耳根都红了，她见床边的桌案上有纸墨，便坐到床边，提起笔写道：郭将军是被太后逼的么？

一面轻呼道：“你别过来！”说罢没忍住捂住嘴露出了笑容。

周宪一笑，郭绍看得都痴了，说道：“你要是不从，信不信我杀了六公子？”

郭绍看了那纸墨，并没有写，走上前又在她耳边耳语道：我只是事前不知道而已，太后是不会逼我的，我真不愿意她就算了。但我不能对你太好，否则太后认为我为你一个女人影响国策，可能会有点不满……我也不想欺瞒她，我仍旧对她满怀忠心；只可惜是一步错、就要更多谎言圆谎，别无选择，我也很后悔。

周宪听到心里一颤，确实没料到郭绍能为了一个待宰白羔羊般的无助女子不计代价，心里一阵感激。

她想了想，一面说：“郭将军如此做法未免太下作了！”

一面写道：其实在你心里，尊夫人才是最重要的，对我你只是怜香惜玉，可怜我吧？

郭绍看到前半句面有犹豫，后半句“怜香惜玉、可怜”却一脸坦然地点头。

周宪见状心里不知为何，竟微微有些失落，写道：尊夫人一定是秀外慧中的美貌女子？

郭绍点头。

周宪又飞速写道：比我如何？

顿时手一抖，脸“唰”地红了，忙飞快地拿起那张纸揉成一团。郭绍伸手出来，周宪不给，他便做了上下搜身的动作。周宪无奈，只得交到了他手掌里。

她的心坎“砰砰”直跳：我都做了什么，我和他妻子有什么可比的？我是被迫被他侮辱，只是交易！双方各取所需，我只是没办法拿身体交换，我的心只属于李煜！

就在这时，郭绍又几乎贴着她的耳朵吐着热气，耳语道：我起先在外面观察了一下，帷幔外面看不清里面情形，但大概还是能看见一点。我们要演个戏，在床上纠缠一下，不脱衣服，然后把床弄出响动。

周宪只觉得耳朵上的温柔触觉、他身上的气息浸入了心坎，礼袍里结实修长的大腿忍不住紧紧并拢坚持着。

她的脸上一片潮_红，犹豫了一下便轻轻点头。

郭绍便小心地伸出手，明亮的眼睛看着她的脸，然后放在她的削肩上。周宪没有反抗，他便把周宪轻轻掀翻在床上，鞋都没脱，便搂住她把床摇来摇去。

只听得“嘎吱嘎吱”直响，郭绍又在她耳边小声道：快说不要，郭将军放过我吧。

周宪红着脸，身上被他抱着磨蹭得火烧火燎的，只得无奈地说道：“不要，不要……郭将军饶了我罢。”

郭绍淫_笑道：“你嘴里说不要，小衣都这样了，身体其实很享受吧？”

周宪听到小衣那样，身上一点软得如水一般，感觉下裳里面怪不舒服的，结实光滑的双腿并拢得更紧。她默默地咬着贝齿，别过脸去闭着眼睛，煎熬着忍耐……不再配合他说任何话。

不多时，郭绍也呼吸沉重，手掌发烫。他的身体有了变化，竟然伸手真要掀自己裙子。周宪忙使劲按住。

第二百九十五章 迷茫与纷乱

等符昭序和郭绍告退，符金盏也离开了金祥殿。她躲进寝宫，心坎还“扑通”直跳，有点心神不宁。

日上三竿的阳光洒进宫室，紫色帷幔旁边侍立着许多宫女，但符金盏还是感到莫名有些孤单。长兄昭序到来……除开献首级的公事，她感受最大的不是重逢喜悦、不是亲人的亲切，感受最强烈的却是羞愧不安。

今天郭绍在殿上言谈自若，不知道他见了符家长兄为什么没有惭愧。

兴许符金盏是个女人，心思更敏感一些……反正她刚才面对二人差点装不下去了。符昭序的到来提醒了她，若是符家的人察觉到自己和绍哥儿的心思，自己该如何再面对符家的人？

符家三代封王了，祖上再往前也是达官显贵，门庭非常高大。它是武将世家，却也有了门阀的气度，十分重视名声和威望的积累。所以昭愿娶妻，众人都很关心对方女的品行。

所以当年符金盏的前夫李崇训家破碎后，她的父亲和母亲都一致要求她自裁、或出嫁赎罪，便是很重视名声礼法的结果。

“我要沐浴更衣！”符金盏烦心地说了一声。

近身侍从首领穆尚宫立刻满足她的要求，赶紧派人去准备。不到半个时辰，符金盏便到了已经准备好清澈热水的浴池里。

月的天寒冷已经降临，浴室内却是热气腾腾十分温暖。水汽弥漫上来，将整个室内笼罩上浓雾一般的白雾。周围侍立着清一色十几岁的娇_美宫女，服侍符金盏宽衣解带。

另外一个长相秀气皮肤光滑的小娘也在宽衣，她从来不做别的活，一双手养得又白又滑，专门侍候符金盏沐浴。以前那小娘不必脱衣服，现在符金盏在池里，她只有去掉厚外衣穿着薄衣裳下浴池才能帮符金盏**身。

符金盏腿去衣裳，连宫女们的脸都红了。在宫廷里见得最多的就是女人的身体，宫女们原不会在意，但像太后这样美艳的身体却再也见不到。

那些乍看细皮嫩肉的宫女，在太后面前都缺少一种神韵，一旦站到一起，她们就显得单薄、苍白。侍立的宫女们垂着头，却都在身后偷偷看太后。那圆润挺翘的后臀，其美妙的轮廓弧度连工笔画精雕细琢都描绘不出来，在婀娜柔韧的腰身和修长雪白的大腿衬托下，叫宫女们不敢直视。

二十七岁的太后，比十七岁的宫女更加娇美，且比小娘们多了灵气和气质。

符金盏拿**轻轻一试水温，便款款走下水池。木头池边有一处打磨光滑的浅水，上面铺着白棉毛巾，符金盏便趴在了毛巾上，双臂放在枕头上，她清幽地长叹一起，放松泡在水里。

这时一个宫女跪在池边，在矮脚木案上小心地放下一只精致的琉璃杯，“哆哆……”紫红色的葡萄酒均匀倒进晶莹的琉璃杯里。

符金盏伸手，宫女便一手将杯盏放到她手里，另一只手轻轻握了一下她的玉手。符金盏看着那杯里红色液体，懒懒地吟道：“葡萄美酒夜光杯，欲饮琵琶马上催。醉卧沙场君莫笑，古来征战几人回。”

大半身已经湿透的小娘站在她旁边的池水里，小声道：“太后真乃巾帼豪杰，虽大丈夫不如。”

小娘说罢轻轻把手指放在符金盏的后腰上，娴熟地由轻而重**起来。

“罢了！”符金盏忽然说道，“有点腻歪了，消停会儿吧。”

“喏。”小娘不敢多问，站在侧后，脸上露出一丝委屈的神色。

符金盏的身泡得软绵绵的，不经意间又想起了另一种感觉，那粗糙的手掌、滚烫的嘴唇、蜇人的浅胡须，还能闻到一股清淡的能叫人心坎跳到窒息的气味，低沉而温柔却急切热烈的声音。

刹那之间，符金盏就觉得自己的脸颊发烫，连耳根都火辣辣的，当下便把琉璃杯放到朱唇边抿了一大口。因为她喝点酒就会脸红。她的结实修长的大腿在水面下顿时绷紧，双腿控制不住尽力向下伸展，连**都伸直了。贝齿咬住，这才没扭动自己的身体，只是一动不动地忍耐着。

“你们都到门口去，我要静一会儿。”符金盏颤声道。

“喏。”宫女们微微屈膝，池里的小娘也“哗”地带出一滩池水，爬了上去。

绍哥儿其实不是什么美男，今天和符昭序站在一起对比，更显得十分普通。但是，那已经叫她熟悉又信任的脸、每一个口气、动作都叫她感觉很亲切很温暖。符金盏无论是在煎熬还是委屈的时间里，心气一直都很高，她根本看不起大部分自称大丈夫的人，却不知绍哥儿怎么走进她心里的，一进来了便藏得很深。

符金盏忍不住，贪婪地再度回忆起那一次叫他查验完璧之身的经历……她的记忆力非常好，从头到尾没放过一个细节，沉迷其。身体里有暖洋洋的东西在流动，好像耳朵里灌进水了，侧头倒出来时的感觉。

但另一个心思打搅了她沉迷的心，符家的人时不时要冒一个出来让她偶尔毫无心情。

要是被符二妹或父兄知道了，自己和绍哥儿做过那种事，他们会怎么看我？符金盏不断想这个问题。

人活在世间，自己不全是自己，她是别人的女儿、是别人的亲姐姐、是别人的妹妹；还是先帝的遗孀，皇帝的母后，天下亿兆人的太后……更多的身份。

如果所有与自己相关的人内心里唾弃自己，那符金盏不知道自己是谁了，找不到在世上的位置了。

为了一点私_欲，代价真的值得么？不，那不仅是欲_望，还有更多说不清的心思……符金盏心里迷茫而纷乱。

……

而此时的郭绍仍一脸淡定，他坐在军营里的一把椅上，分开腿昂首挺胸，坐得四平八稳。

“王成刚，原铁骑左厢第四军第一指挥马军上兵，籍贯许州，家住东京城东梨树坊；现入军籍，虎贲军左厢第一军第三指挥第一都第四队第二火，马军上兵。”一个人一边念，一边招呼排队上来的一个青壮大汉，又道，“我知道你一时半会儿记不住，只要记住你的指挥使是李德，十将是李麻，那边去认人。”

那披甲大汉上来，双手接过一只布袋，拇指蘸了一下红墨，在纸上按了个手印，说道：“俺不识字。”坐着的人道：“画个圈。”

那人便是军的参赞一类的小吏……左攸以前就干这种职位，没法的时候还能客串一下郎。军呆久了，多半懂一些处理伤口、治外伤的药方。

汉拿了钱袋，走到郭绍面前，执军礼拜道：“谢郭都点检赏。”

郭绍没说话，只是微微点头。

面前的军汉走马逛灯似的经过，他大部分都记不住，但士卒们肯定记得住给他们发赏的主将是自己。

就在这时，左攸过来了，说道：“这个地方是虎贲军左厢第一军第三指挥，将接纳铁骑军马兵士卒二百人，其它指挥也差不多这个数……

原虎捷军左厢二万人照原来的人马分开，整顿为十二指挥，一指挥约三百人；在原来的人员基础上，每指挥都接纳铁骑军士卒约二百人，成为满编五百人的指挥，总共接纳铁骑军士卒约一万二千人。”

这些都是郭绍自己搞出来的整编计划，左攸复述一遍以校检程序。

左攸继续道：“虎贲军整顿之后，有原铁骑军骑兵一万二千余、原虎捷军左厢骑兵两千余，总共骑兵一万四千余人；缴获契丹马八千匹，故骑马步兵八千人；步兵一万余人。虎贲军总兵力约三万三千人。”

郭绍点头道：“没有疏漏错误，我记的也是这个数。”

第二百九十七章 还给我了

晚秋初冬季节，河北干冷，树木都是光秃秃的。连卫王府的雕龙画栋在没有多少生气的季节里，也缺少生机。

郭绍对坐在对面符昭序说道：“那日我便是随口提了件小事，不料符兄专门记在心头、当成一件事来办，实在是多谢符兄了……”

可能符昭序也看得出来，郭绍虽然客气地说着话，也仅仅因为礼貌……郭绍的心思完全不在这里，他难掩言语间心不在焉的感觉。

符昭序也是面带笑意，随口应付，陪他等着。

郭绍的眼睛一直在朝外面瞟，看的次数多了，时间似乎就很漫长。因为大多数时候人们不会去留意时间是如何流逝的；可一旦有了期待，等着每一分每一弹指，甚至每一天、每一月，时间就显得特别漫长了。郭绍终于感受到：等待确实很磨人，三个月其实很漫长；只是他每天都有各种事关注，没去留意……如此再想想符二妹在信说的“磨人”二字，郭绍承认可能自己爱她的程度、不如她爱自己。

无论看多少次，门口对着的地方还是那几颗枯树，地上几片死气沉沉的枯，连阳光也好像惨白的很凄冷。

郭绍又看了一眼，便把目光放到符昭序脸上。他微微有些歉意，因为刚才昭序好像说了句什么话，自己完全不知道他说了什么，所以无言以对。

就在这时，一抹浅红色忽然出现在视线内。郭绍忙转头看去，果然看到符二妹在门口。郭绍立刻下意识站了起来。

符二妹一只洁白的玉手扶在门边上，一手轻轻按着胸口，站在那里大口喘气，望着郭绍嫣然一笑，上气不接下气的样没顾得上说话。她又看了符昭序的背影一眼。

符昭序也回过头去了：“二妹，咱们等你哩。”

“嗯。”符二妹只能应一声，深吸了一口气，按着胸脯的手轻轻遮在口鼻前，“噗嗤”看着郭绍笑出声来，弯弯的眼睛里好像绽放出了春天的暖意。

符昭序站起身来，向郭绍作礼道：“愚兄先告辞了。”

郭绍随手抱拳一拜，注意力仍在符二妹身上。

符昭序刚一走，符二妹便快步走上来，一头扑进了郭绍的怀里，紧紧搂住。太用力，郭绍甚至都担心她衣服里春笋上翘的挺拔玉兔压伤了。

“夫君……”符二妹的脸在郭绍脖上磨蹭，哽咽道，“多谢老天爷，把你还给我了。”

就在这时，便有两个丫鬟从门口路过，她们一转头就看见郭绍夫妇搂在一起，其一个顿时低头小声道：“快走，别看了。”

符二妹也听到了说话，过得一会儿她便踮起脚在郭绍耳边柔声道：“这地方在门楼旁边，人来人往的，我们先到内府去。”

二人便出了房间，符二妹时不时侧头看郭绍。

她忽然提着裙向前快走了几步，在郭绍前面倒退着走，春风般的目光看着郭绍的脸，眼睛湿漉漉的却又破涕而笑，一边掩嘴偷笑、一边说道：“我都没料到你今天会来，怪不得早上一起床就觉得今天有点特别。”

暖洋洋的的阳光照在郭绍身上，让他有种错觉，好像是正月里，虽然树枝还没发芽，却也包含生机，风里带来了暖意。也许是符二妹那浅红色的袄裙和她明眸皓齿的红扑扑的脸带来的错觉罢。

一时间郭绍都忘记了自己是杀人如麻的武将，好像变成了一个阳光少年郎，步也轻快起来。

“我看到月亮啊，就想起千里共婵娟；看到云朵和雨点，又想到朝朝暮暮阳台之下……”符二妹又轻快地跑到郭绍的身边，小声低诉着，“你有没有像信里那般念想我？”

路上时不时有奴婢迎面而来，让到旁晚双手抱在腹侧弯腰等他们过去。

郭绍道：“我一回到咱们家，总觉得那院少了什么，很不习惯……有点难以想象以前没有你，我是怎么在那院住上几年的，像做了个梦刚醒。”他忽然觉得自己整个人都好像变得温柔了，所有的戾气都随风而散。

符二妹很认真地品味着他的话。

她又问道：“前阵我成天都提心吊胆，一有空就听父亲说东京的事，总算熬了过去，现在东京是不是安生了？”

要说安生，怕是难说……不谈具体还有很多不安定的因素，就是五代十国以来的经验，每次开国皇帝驾崩都会出现问题，连像柴荣那样顺利接掌大权并稳固局面的皇二代都很少。但郭绍不想在符二妹面前提那些沮丧的话。

他便说道：“现在你姐姐当太后摄政，我为殿前都点检，赵匡胤也被我们赶跑，应该没那么危险了。”

符二妹呼出一口气，幽幽说道：“总算过去了，东京真是太危险，时不时就要改朝换代，哪像我们符家虽有风浪、却也没那么可怕。”

郭绍用玩笑的口气道：“你本来该是先帝的皇后，被我捷足先登了。”

“姐夫？”符二妹皱眉道。

郭绍道：“淮南战役刚开始时，你姐生了一场大病差点丢了性命。那一次你姐姐要是没救过来，是不是该你接替你姐的位置？”

符二妹沉吟片刻，笑道：“真是那么回事！先帝得继续娶符家的女维持关系，我爹也一定愿意再嫁个女儿出做皇后……不过，就算我做了皇后，我也要悄悄和你……咯咯。”

“二妹胆还真大。”郭绍笑道。

符二妹道：“咱们悄悄玩笑罢了，真要是那样，我可能都不认识你，也不知道你是怎样的人……唉，你说这世间怪不怪？”

郭绍笑道：“怪的事还不止那一件，你要是接替了你姐的位置。先帝一驾崩，类似前阵的风浪就要落到你头上，二妹觉得自己的能耐比得上你姐，能稳住局面么？”

符二妹做了个鬼脸：“我哪敢和她比呀，你不知道大姐就是个人精，还没出嫁在家里时就没人能算计得过她！”

“大姐是太后了。”郭绍道，“你也不尊敬一点。”

符二妹道：“我管她当什么哩，她最疼的人就是我。哎呀，别提什么先帝了……还好老天这么安排，要是真的没遇到你，这一生多无趣，多没意思，难以想象哦。”

郭绍笑道：“就像我难以想象东京府上那座院，没有你之前是什么模样，是怎么过来的。但那些日还是会过去。”

一时间他有种恍然若梦的感觉。

符二妹柔声道：“不管怎样，夫君让我第一次经历了那么多。我的喜悦和悲伤全都与你有关，夫君就是我的所有……那样的欢喜，我从未有过，以后也不会再有，全被你拿去了。”

“唉，二妹……”郭绍如同心里在呻_吟一般轻叹了一声。

书评前九弹

作者：莫谈国事做顺民

————————————

第一弹：试水

有一天很无聊，想找本穿越历史的书看，无意间看到本书，觉得作者大人文笔节奏把握很好，很符合本人口味。以前看别的书时候愿意和大家一起讨论内容，，一时技痒，自然想和大家一起聊聊剧情，一方面支持一下作者，一方面拉动一下咱们的人气。

我喜欢一口气追到进度，连着几天“囫囵吞枣”般地追，总算跟上进度，却赶上作者大人大调整中，觉得正好可以写点什么，如果把目前截止的内容归纳，绍哥同学可以算是虎入深山，龙游大海，不能说面朝沧海，前途无量，起码也算是春暖花开了。

一、论大势

先插几句：咱们看很多小说都愿意带入一个大家都熟悉的年代，比如三国，隋唐，两宋，明清，这要感谢三国演义、说唐，水浒传等等传统小说和念书时候历史观的培养，不然谁知道白脸的曹操是干嘛的。但是正是如此，写的人太多了，像玩拳皇用八神一样，想出彩太难了。所以也有很多作者大人写一些比较冷但是也很热血的年代，两晋南北朝算一个，五代十国算另一个。

热血归热血，但是想写好也难，因为这些年代史料不多，试想城头变幻大王旗的时候，谁会专注于写历史呢？（毕竟能成为圣人的也就是孔夫子，在无食困陈蔡还不忘写。）而且，小白文好写，战争，平推就行，什么坦克大炮的；美女，张开双臂就有，不论蓝颜红颜。想写的有逻辑，难，想和西风紧大人这么较真的，难上加难。

不得不承认，战乱年代对于普通百姓是很残酷的，但是对各路英雄却是难逢，百年不遇。如果没有乱世，曹操可能就是官二代，刘备就是个体户，黄巢回家教书，偶尔骂骂政府，李自成当一名邮政局清退人员，但是有了乱世，这些人风云一遇变化龙。绍哥如果没有乱世，恐怕一辈子义务兵加个体小老板。

放眼五代十国，并不是同时有十个国家，而且承上启下，你方唱罢我登场，政变，兵变，篡位，谋杀，杀来杀去，什么道德，什么纲常，都不复存在，这是一个唯我独尊的年代，也是少有没有儒家束缚的年代，往后儒家大盛，往前门阀起伏数百年，唯有此时，朱温起于草莽，*用出身胡人，石敬瑭依靠裙带，郭威十八从军。这也是一个不看出身看武功的年代，谁的拳头谁就能做庄，所以也就有了绍哥能够起身的根本，那就是没有身份约束。不然一个商人加武人，起身是太难了。

二、论各国

唐朝灭亡之后，北方经历了五个朝代国家，而南方也有数个国家产生，公元951年，这一年特别精彩，契丹经历了政变，楚国灭亡，南汉和南唐分而吞之。到了最近章节也就是柴荣死时，也就是过了几年，肯定不到960年，而绍哥出现并没有对其他国家有什么影响，不论攻打蜀国还是唐国，都是按历史，只不过提前几年，所以我们可以推测，目前南方诸国还是历史那德行。（有考据帝可以推测一下目前是公元几年）

其实从唐末到现在，各国已经进入相互相持阶段，楚国灭亡那是自作孽，而南汉，后蜀，唐国，有点三国的意思，你吞不下我，我也吞不下你，以至于面对北方威胁的时候，各人自扫门前雪，比较有名的，据说南汉灭亡之前求救于南唐，但是南唐不理，恐怕除了恐惧以外，也有幸灾乐祸的意思。

再看这几个国家的君王，有浪漫诗人（李），有性博士（刘），也有开花店（孟）的，但是军事能力几乎为0，当然了，有的脑洞也有点大。所以只要比他们智商高一些的，打败他们不是问题。更何况北方连年征战，沙汰老弱，剩下的都是精锐，打契丹可能弱了点，但是对上南方那些军队，恐怕还是没问题的。也就解决了战略统一的问题。

三、论君臣

绍哥和柴荣的关系在小说里说的很透彻，就是老板和员工的关系，简单的交易，所以，柴荣死也就是绍哥的年代到来了，借壳上市，成为后周ceo基本没有问题了。

和金碗儿童鞋关系进了一步之后，两人关系能更加默契了。因为两人在上二垒之后（是这意思吧，待查），金碗儿童鞋恐怕已经离不开了，因为心理和生理都有了依赖，但是我不得不说，两人除了感情，更多的是合作，政治由金碗儿会同各路文臣组成官僚专家政府，而绍哥负责军事方面，换做现在，就相当于金碗儿童鞋是国家主席，负责内阁正常运作，而绍哥是军委主席，负责对外问题。目前看，绍哥手里也几乎没什么文臣可以放在挑大梁，左童鞋倒是不错，但是谋士不代表能独当一面，况且身份也不够组阁，所以，必然需要金碗儿童鞋。自然也要和王、魏二童鞋取得合作意向。

和手下各位童鞋，杨、罗二位结拜兄弟，更像刘关张一样。杨童鞋在最初很傲娇，被绍哥收服后也是舍死忘生，罗童鞋很像莽张飞，而李童鞋有儒将的风范，就像上文说的，军事实力本身就比南方诸国强，再加上武将素质，那么平定南方就看绍哥心情了。而历史上北宋打下南方后肆意搜刮南方财富以应对北方，在本书中恐怕也会如此，不过掠夺手段肯定不会那么下作而且拆毁四川城墙这种脑残行为应该不会发生。历史上北宋不放心武将镇守南方，但是绍哥这我相信会妥善解决这一问题。那就看如何使用武将，圈养那种脑残行为必然不会发生。

四、论绍哥

作为本人主人公能否当皇帝，本人觉得还是可以的，比如制造绍哥是郭威儿子等理由，反正只是一个面子工程，郭家被杀的时候女儿都没有嫁人，故而推测年纪不大，而绍哥在柴荣登基那年也就是十来岁，在李家灭亡时候往前推，那么，也就和郭家女儿们一样大，说是小儿子比较靠谱、

而且柴荣毕竟是外姓，如果比他更“亲”的郭家后代，就是柴荣活着，也“应该”禅位，所以，这些都不是问题，而且金碗儿童鞋也就很好解决了，本章有暗示，绍哥自比唐太宗，柴荣是养长子，而绍哥是小“儿子”，兄终弟及这不是事，搂草打兔子吃掉金碗儿童鞋也就顺理成章了，别忘了，这是一个自由的年代。这也就解决国家动荡，毕竟，皇统重回郭家，文臣们比较好接受。而武将更不会介意，反正谁当都是当。

至于各国佳丽们，我想，作者大人不会让绍哥牛嚼牡丹，更不会出现*等恶行，所以我们都期待着呢，呵呵。

五、总结

感谢各位能看到这里，好久没写书评了，一方面工作忙，一方面西风紧大人写的确实出类拔萃，所以今天抛砖引玉。我习惯写完之后再发，比较能体会到作者的辛苦，所以希望各位多多支持作者，支持正版阅读。写作不易，十分感谢。

【书评第二弹】藤蔓一样的女人

作者大人十分地给力，虽然政变之后应该是狂欢，但是这时候也确实是问题百出的时候。放手一搏的时候可以不顾一切，但是当你走上那个位置就要防备别人放手一搏，所以绍哥首要任务就是安定内部，金碗儿童鞋说征伐蜀国，绍哥不在意，恰恰说明那要等到内部稳定，而内部稳定最重要的就是禁军。

今天的章节相信很多人都看出来了，金碗儿的批示被文臣对待的态度，还有武臣背后的议论，换做武则天或者慈禧太后时代是不敢想象的，这就是因为印象，金碗儿童鞋还不够狠，狠到别人背地里想想都流汗的地步。

攘外必先安内这句话没错，所以赵匡胤童鞋要平禁军，平藩镇。而小说中，同样需要，所以拉拢一批，杀掉一批，这是最基本的。按理说文臣武将有头脑的都可以明白啊，但是为什么都不在乎呢？

这就是女人的悲哀，和藤蔓一样。上学时候，老师说过这类植物特性，百度百科告诉我们“藤蔓植物通常也称为攀援植物，这一植物的共同点为茎细长，不能直立，但均具有借自藉自身的作用或特殊结构攀附他物向上伸展的攀援习性。”也就是说，这类植物依靠别的植物才能上升，而皇后以前靠的是皇帝，所以大臣们不以为意，随意，甚至内心里隐藏着亵玩之心，赵普就是典型。他们仅仅以为绍哥不过是武夫，没脑子的那种，而武臣们认为绍哥资历不够，也就是说，权威性还不够，觉得没人能压服他们。总结就是不是脑子不够，而是绍哥和金碗儿的手段他们没懂，如王朴童鞋说的，政变手段太高深，看懂没有几个。所以，下面就要让轻视的人付出代价了。

没有恩威并施不足以掌握，那么绍哥借赵匡胤这家奸杀案谋反案，杀掉一批将官这都是很有可能的。而且绍哥目前完全信任的有一小部分，可以结盟的有一部分，可以使用有一大部分，那么为什么不能杀掉不能使用的呢？文臣就更简单了，不论是开科举还是其他什么手段，没有得到领导层信任的文臣屁都不是，从这一点看，和女人一样。

那个年代不能按现在的人道观来看，金碗儿童鞋要是失败会很惨，绍哥失败会更惨。宋朝初年看起来那段各国历史就是非人道的，宋朝末年也是，看起来像是报应，但是那就是政治，《钢铁是肿么炼成的》里，保尔和谢廖沙就说过，政治，会死人的。

为了不让自己人死，那么只有政敌去死了。所以赵匡胤们必须死，赵普们也必须死。安定好禁军需要手段，外藩同样，统一各国同样如此。反过来，为了不让自己变成李煜孟旭们的下场，那只有平定南北各国，就要平定不服从的外藩比如*长手板烧的李某等人，就要平定禁军内部不服从的。

军队整编，从来就是一个严肃的问题，掺沙子大换血还是其他手段都是不二法门，那么，绍哥在稳定内部之后就要攫取更高权利完成禁军的整编，同时完成文臣的清洗，没错，那就是把亲柴荣的部分消除掉，思想不行，那就*。我相信经历过五代，冯道似的官僚们眼光还是可以的，或者说犯贱的，拳头硬，他们就可以俯首称臣，归根到底，权威，绍哥能不能取得权威就看能不能安定禁军。那么赵家的案子就是未来最大的关键。

请各位多多支持作者大人，毕竟到了关键时刻，期待作者大人，也请各位多多支持正版阅读。

【书评第三弹】谈李后主和绍哥的小老婆们

一、说李煜

在群雄征战的五代十国里，如春秋无义战一样，今天为君侯，明日作楚囚，既然入局，那自然要赢，否则便是身死国灭。但是我们细看历史就会发现，那就是这十国五代都有英明和愚蠢的君王，不论前边皇帝多英明，后边出一个废物就完蛋。这是个现象，说明竞争多么残酷激烈，完全另类于其他时代，没有从好到坏的大缓冲，比如一般朝代出了几代废物皇帝才会灭亡。根本原因就是抢，你抢我也抢，无外乎就是杀来杀去。归根结底就是武人的嚣张。

话说南唐历史真不咋了解，我特意在早晨上厕所的时候查了一下，不查不要紧，和北宋历史很像，难怪人说宋徽宗赵佶曾经看过李煜的画像，身边人赞叹真像，果然真像。开国的皇帝都是篡位，然后与民休息，结好文人集团，中间皇帝打仗败多胜少，最后皇帝都是绿帽子，不，是绿巨人。这让我不禁对绍哥更为支持，武人任用不当虽然是不稳定的炸弹，但是不重视，那就是臭弹。

我记得小时候看超人，是超人他二叔说过的还是谁说过的忘记了，“能力越大，责任越大”。放在这里同样有效，你软，你弱，你还娶娇妻美妾当皇帝，是想在芹菜色，韭菜色，菠菜色的三顶帽子中选吗？匹夫无罪，怀璧其罪，有多大身板用多美的老婆这是至理名言。南唐本身就得国不正，所以开国的李太祖一方面与士族合作，一方面也对他们进行打压，通过文臣进行平衡，而到了李后主，那就是全面捆绑文臣集团，结果也被文臣出卖，这个道理告诉我们，汉宣帝是个好皇帝，道出来皇帝的内心，那就是“汉家自有制度，本以霸王道杂之，奈何纯任德教，用周政乎”。用厚黑学解读一下，那就是让你们这些臣子又敬又怕，如果做个乖乖好皇帝，那岂不是二了？“汉武帝的独尊儒术，是国家体系的大的方向的意识，其实是为了突出君主的核心作用，是从等级礼教上来考虑的。而他自己在具体的治国方法、以及国家发展战略战术上是吸收了各家思想的，有利于国家富强的他都不排斥。而宣帝时反对专任儒生，这也是对的，武帝以后国力开始下降，国家需要的是各方面的人才对国家的全面发展与维稳，过于拘泥于礼教就会阻碍社会各行各业的发展，所以他反对专任儒生，注意，是反对专任而不是反对重用。他还是很重用儒生的，他要靠儒家思想来维护皇家的地位，维系皇家与臣民的宗属关系。但是要使社会发展，就要用到各方面的人才，只靠儒生是不行的。”

而李煜这个人我就不知道是怎么回事，可能因为排行老六，所以压根没想过要当皇帝吧，没心理准备我们可以理解，但是当上了不好好进修“领导人专业课”这是闹哪样？看看人家叙利亚巴沙尔，你好歹也是文科生，人家巴沙尔还是医科跨领域了呢。同样是皇三代，你看看人金正恩将军，老婆也漂亮，手腕也了得，颇有“和他过愚人节，他让你过清明节”的大将气概，所以皇帝不是很好当的。

李煜的哥哥篡位，所以李煜跑路了（好像金正男的说）在东京这段时间，我想别人都不会在意，但是，绍哥是后代人啊，李煜对于现代人比什么郭威柴荣可有名多了，诗多情多帽子多，也知道他能比太子活得长，所以，绍哥必然有动作。对于李煜，威逼利诱，远远比谦谦有礼更让他害怕，我记得哥们和我说过，犯人在监狱是不敢正眼看狱警的，如果被狱警叫名，马上第一反应就是“报告政府，我。。。。。。”所以，我觉得绍哥可以让李煜怕到骨头里，西风紧大人，请**他吧。

二、绍哥的小老婆

不得不说，娥皇女英太有名了，不论是尧还是李后主，包括很多皇帝都想试试。这是比传国玉玺更能证明帝王的王霸之气，所以李太子逼迫李煜交出娥皇，其实就是当作玉玺一样的东西，你丫不是皇帝凭什么有娥皇。在古代，女人就是货物一般的存在。没人关系货物怎么想的，而且貌似货物也没什么觉悟，女权运动根本就不时兴。所以金碗儿童鞋给绍哥说的各国美女，很像和萝莉说糖好吃的大叔，好的东西自然要给自己夫君了，话说这一点，现代女性应该学习，（啊~~~~~被女同事暴打ing，）

（五分钟后）我们接着说，咳咳。而娥皇女英从名字看，就是要嫁给皇帝的，不然谁会给女儿起这名字，就像刘备不想当皇帝，为什么给儿子起名叫封禅呢？就像黎玉玺，这人不太有名，但是有一个故事：1949年春，*撤台前，曾经搭乘太康舰在上海附近指挥作战，当时的舰长正是黎玉玺。在舰上生活期间蒋每一次有事要找舰长时，黎舰长都会回答一句：“玉玺在。”老蒋当时正是下野之身，闻听此言自然大觉吉利，自此黎玉玺便官运亨通。

而且从历史上看，娥皇女英恐怕和金碗儿姐妹一样，都是皇后预备人员，那么自然是专门为皇帝准备，有人说不是绍哥娶了。。。（金碗儿的妹妹叫啥来着，西风紧大人写了没？我没记住）吗？所以柴荣内心其实很生气，只不过绍哥有大用，再加上身体不行，所以也就拉倒了。

而且，西风紧大人描写娥皇和李煜的片段，其实透露了我们，娥皇就是和现代的小女人性质一样，会撒娇会吃醋，但是在那个年代，这性格也是致命的，男人移情别恋是正确的，而李煜之所以让她着迷，恐怕是兴趣相投，而且愿意来点小缠绵。绍哥不会，他也很疼金碗儿姐妹，但是，他和父兄一般疼爱，如果说李煜对于娥皇女英是一个白炽灯，那绍哥就是太阳一样，不仅亮而且暖，不仅有爱，还可以保护她们。

一般女性都有依赖心理，都想占为己有的想法，除了个别女汉纸，所以，娥皇女英们对于原来的丈夫会在经历了很多很多之后产生裂缝，而绍哥就如同阳光一样，照耀进这些裂缝。试想，绍哥目前的几个老婆，有几个不是人妻呢？详细情节，请继续关注小说。

三、最后的话

西风紧大人每天写这么多我十分佩服，我写这么一小段“事后诸葛亮”的内容都写这么久，更别说作者了。所以希望大家都去订阅正版，多去投票支持。拜谢了。

【书品第四弹】一炷香与禽兽不如

一、一炷香

一直觉得我们国家语言文化精华，都集中在模棱两可了，比如一句话让人可以产生截然相反的感觉，同样，这种文化一直存在在生活中，比如，老四看到老三的老二老大了。还有就是类似一盏茶，一炷香这些词汇。根据实际情况而定的时间，就解说纷纭了。

网上一般说一炷香是根据和尚念经打坐而来，有认为是一小时、半小时、十五分钟等等，我还企图查阅唐宋时期一炷香，翻阅很多资料，莫终于是。最后我采用了星爷《唐伯虎点秋香》的时间，也就是，五分钟。

星爷，原谅这些年没看过你的正版。哎。

话说，李煜童鞋十分悲剧，自身这么属性还霸占这么漂亮的老婆，用英文说就是goodbrassicapekinensisismadebypigs。所以，他不悲剧谁悲剧。虽然娥皇童鞋心理是爱着李童鞋的，但是，一捆香和一炷香（还是过去式）不论质量还是数量，都是有差距的好吧。

有童鞋会说难道爱情抵不过*吗？这个问题我可以负责任地说——不知道！呵呵，因为我也不懂，但是爱情三要素（大学政治老师原谅我，只记住这么一个，主要原因是上课太困了）告诉我们，1亲密，指可以分享秘密，彼此没有秘密或者谎言（当然善意的除外）；2激情，所谓的贴身关系；3承诺，没有承诺的爱情不是爱情。目前，绍哥的出现，让娥皇和李煜之间失去了第一个，又没有了第二个，当李煜和娥皇间再出现别的问题，例如金碗儿病重的妹妹事件，恐怕一切就到头了。

二、绍哥的威力

此处说的不是绍哥弄一晚上的威力，而是在周朝，或者说后周后期朝廷地位。虽然和金碗儿妹子“欲扬先抑”“欲擒故纵”地消灭了一批思想上不忠诚的*，但是隐藏起来的，还有内部忠于后周的人还是大有人在。

比如李重进、李筠，他们一个在河阳三城（，北门锁钥，合纵北汉。），一个在淮南（扼守两淮，接连南唐），不过，虽然两地不错，但是这二位比较二，都是属于有勇无谋，否则，郭威和柴荣也不会让他们出外。再加上绍哥手里控制了禁军，如果京城保证安全，那么这俩地方基本旋起旋灭，说起来很容易，但是真的打起来，还是要靠手腕的。因为地利确实不错，历史上赵匡胤也是经略数次，胜败具有。

再看内部，王朴为首代表了一批人心理，那就寒门子弟。众所周知，魏晋南北朝和隋唐后期，政权都是在望族手里，而只有战争时期，寒门子弟才能出头，因为在高门子弟眼里，寒门子弟就像奴仆一样，岂可同殿为臣？所以，王朴代表的更多是“用智慧混饭吃”人的态度，那就是柴荣在世的时候，任用寒门子弟，他们在柴荣死后只能忠于金碗儿和小皇帝，但是，金碗儿给他们明确信号，绍哥是我的人，所以忠于我就要忠于他。所以金碗儿和绍哥的合作并不限于床上，而是政治与军事，两种力量的合作。

所以，绍哥的地位要依靠金碗儿妹子，因为政治上，和平过渡比黄袍加身更适合，而军事上绍哥一哥的地位，也是金碗儿妹子需要和必须维护的，因为没有别的人能取代。至于说金碗儿当女皇，呵呵，那不太可能，因为别忘记，周朝基础是武将，是武力，是不断讨伐别国，让女人掌权eon

而绍哥此时，也不具备政治上的优势，因为文官没人，左童鞋很想当大官的人都想在绍哥边上晃，未尝不是知道政治上是弱项，如果没有金碗儿的合作，恐怕绍哥杀掉，换掉一大批人，才能把持住政治，因为柴荣去世比较短，观望和忠诚于他的人还很多。

所以，绍哥和金碗儿的*——合作，是必须坚决彻底地执行，而且，绍哥部下都是进攻型人才，金碗儿童鞋内心对破家的恐惧会促使她让绍哥积极对外打仗，让娥皇“色诱”绍哥就是一个点，因为金碗儿童鞋知道，进了绍哥锅里的肉就别想跑，想永远得到娥皇就要打下南唐，同理，各国都有美女，那么绍哥就可以消灭金碗儿心理的恐惧，当然金碗儿童鞋也要确定在绍哥心里大房的位置，所以，金碗儿让娥皇伺候绍哥目的就是如此，不排除让李煜去参观哦，只不过有点残忍。

三、后宫

娥皇心里对绍哥定义为武夫，恐怕南唐人心里对北方周朝人就是这么认为的，所以，绍哥欲平南唐容易，但是安定很难。我想，积极与当地大族们合作，也就是联姻成为安定的手段。同理，南方各国大族都是绍哥联姻的对象，这也是和北方不同的一点，那就南方政权更迭和平居多，这就说明了问题。

总有网友问绍哥当真娶一千个吗？我想，若是王公大臣不太可能，但是如果是皇帝呢，后宫佳丽三千取自各国，历史只有秦始皇能够做到吧，所以，注定绍哥未来称帝，绍哥未来的后宫必然与各国王室和大族们有关，自然也有取自民间的佳丽。

可见，绍哥的腰马功夫既能用于打仗，也可以用于床上，马上得天下，床上安天下，古人诚不欺我。

最后，今天天气比较冷，各位多加衣衫，多多支持正版，支持作者。

【书评第五弹】论一而再再而三的妙用

小时候，家长总说不能一错再错，一而再再而三，长大后，老师们也是这么说。这是一个严肃的问题，人对一个行为形成习惯很容易，从排斥到接受到成为习惯，所以小时候老师们家长们都会说，避免产生一些不好的习惯。

很明显，绍哥和娥皇童鞋，产生了像炮友的惺惺相惜感觉。从最开始的屈身从贼，到后来的逆来顺受，再到现在的一夜情。我觉得娥皇心里已经有了绍哥，就像**丝们总会有几个愿意和你说知心话的女神一样，而绍哥有点特殊，他是泡丝，可以做到让女神在心里接受献身于他。这也告诉我们了一个道理，第一次一定要干净整齐，让女神从外表接受，第二次，让女神生理接受，最后女神就习惯了。。。所以看起来，有些事不能一而再再而三啊。。。不过，绍哥能做到一点，很强势，而且很权势，就是女神想不关注都难，所以**丝们还是死了和绍哥学的心吧。

我想说，绍哥和娥皇的三次，肯定会有一次中标的，因为毕竟两人身体都健康，而且未见避孕设施，因为前两次不可能来得及避孕，而这次显然没有功夫避孕，因为李煜肯定是受刺激的。

人有一个特点，得不到越想得到，反之，得到失去了却是最痛苦的，李煜就是这样子，身体不行已经很痛苦，工具又被别人占用了。好吧，目测李煜会心理产生极大的洁癖，同房做不到，这回同窗恐怕都难。

有童鞋说女英的事，其实很有可能，金碗儿和娥皇是一样的人，都是好胜的心，只不过金碗儿注重权势，讨好皇帝也是为了权势，但是当皇帝将心和情都给了别人，最后连权势都要剥走的时候，金碗儿内心交给了绍哥，虽然两人没有那个啥，但是恐怕是绍哥女人当中最能合拍的，没有之一。而娥皇是注重情感，也是李煜情感必须给他，我们从小说中能够看到，绍哥比不过李煜的恰恰就是“专情”，呵呵。其实娥皇就是一只鸵鸟，怎么会有男人钟情一个女人（古代）？所以我预测回国后，李煜必然内心空虚，当然了作者会扭动一下时空，女英调大一两岁到十三四岁没问题，那么一个“干净”“纯洁”的才女女英，李煜会怎么选呢？

而女英也不是一个寂寞的人，能在姐夫身上下功夫，或者说姐姐还在就投怀送抱，我想这也不是个省油的灯。就如陈童鞋一样，真的忍得住寂寞吗？最近数章隐藏*oss就是这位，没有她，恐怕也没有绍哥三枪啪啪作响，而她真的对绍哥没感觉吗？就如密经都是和尚写的，*都是道士练的一样，一个长期压抑的情绪必然有爆发的一天。一个女人能对经营有兴趣就必然有强烈进取心和占有欲，只不过绍哥的身边没有她的地方，她也做不到如玉莲和杨氏一样在家宅着，也比不过二妹子出身，毕竟有些地位，所以，她只能是贤外助，和京娘、金碗儿一样各当一面。

绍哥啪啪啪了娥皇，目测基本李煜和娥皇也该回国了，按照历史，神勇的李太子也要挂了，所以武力护送李煜回国没什么难度，毕竟能够继承的只有这位六皇子了。我想，到此，娥皇的戏份可以告一段落了。而绍哥就要对外征战了。

历史上，赵匡胤先解决东京，然后解决外藩，然后袭占荆湖，攻灭后蜀，灭南汉，灭南唐，赵匡义消灭了吴越和北汉，从南到北，从西到东，一个大包围的模式，我想，绍哥也会如此，但是目前来看，平定不稳定的藩镇是首当其冲的。、

李筠、李重进还有历史上没有、但是小说中出现的李继勋，这三个人是未来绍哥必须铲除的对象，随着娥皇和绍哥的爽文过后，战争的阴云就要来临了。我觉得，绍哥比历史上赵匡胤的优势大，起码朝廷有金碗儿妹子在，后方稳固很多。不过目前比较重要的是绍哥的地位，随着军内整合之后，绍哥必然要出任一个比较重的官位，这样才能服众，貌似殿前都点检就可以，张驸马还是守着控鹤军抱孩子吧，高官厚禄就可以了。

不过绍哥出外征战，留谁在京呢？麾下武将很多，但是能留守的却没有几个，所以，王朴必须拿下，让他为绍哥效力。所以，绍哥需要拉拢更多的人，联姻也好，封官许愿也罢，总之，武将要收，文臣也要收。建立良性循环的文武升级体系，比赵宋乱七八糟的官职体系要强得多。

如何平衡世家、大族、寒门、文武，考验金碗儿和绍哥的手腕，而平定三李则考验了默契，我想，绍哥在出外之前，陈夫人和金碗儿会不会收呢，西风紧大人会不会给我们这个大惊喜呢？

希望各位多多支持作者，多多支持正版。写点东西不容易。

【书评第六弹】大观园到战虎牢

缠绵悱恻的戏份结束了，佳人已去，那么就该做一些男人的运动了。醉卧美人膝，醒握杀人剑。绍哥想要更多的美人，那么，一个个去消灭就是必然的了。

看到了吧，其实绍哥的战斗远没有结束，远不是火药一响，天下太平。绍哥路还很长呢，所以各位多多支持作者大人吧。

五代十国，是难得的有春秋战国气息的阶段，其他时代都是大一统的来回厮杀，而这个时代却是很多国家共存。纵观历史，大一统时代让人只关心内部而丧失对外开拓的勇气，也许这就是内无法家拂士，外无敌国国恒亡吧。所以，这个时代，注定了产生谋臣，产生武将。如果秦没有动乱，张良还做着恐怖分子通缉犯，陈平还当着赘婿，刘邦当着正科级干部，萧何很有前途地当着副处级干部，项羽是有钱的富二代，范增还是个糟老头子。如果隋朝没有动乱，李世民还是官二代，窦建德还是地方土豪，秦琼当着警察，程咬金在家当地主（按历史看）。所以，引用《潜伏》的话，“--这里不是上海，--乱世就是舞台”

多少英雄起自草莽，他们很幸运地遇到了机会，更多的人却默默无闻死去。难道他们真的没有能力吗？只是没有机会。绍哥在高平战就抓住了机会，一步一步走到现在。跟皇后亲密，和这么多美女一起啪啪啪。那么怎么避免别人有这机会呢？卧榻之侧岂容他人鼾睡？

三李必然会乱，这是毋容置疑的，与其说他们尊周室，不如说他们各怀心里，李继勋是死中求活，而且，未尝没有搏一把的心思，虽然十兄弟被消灭了大半，但是，还有赵匡胤呢，如果能够击败绍哥，那么形势就能够有利于他们，毕竟禁军刚刚整合，绍哥需要胜利来镇服他们，一旦打了败仗，形势就不稳了，所以，对于绍哥，是第一死敌。

看地图，王饶的死，让汴京和北镇二藩失去了缓冲，那么，谁先抢下彰德军，谁就有了主动，就像后唐李存勖李嗣源抢占汴京，结果李嗣源抢先一步，定鼎中原。所以，抢占彰德军成为关键，而拉拢李筠是核心。

没错，拉拢住李筠，稳住李重进，消灭李继勋，三李都要消灭，但是三线开战（慈禧表示臣妾做得到）显然超过了绍哥的实力。通过一次次征战锻炼军队才是王道。先消灭李继勋也可以将赵匡胤的十兄弟彻底铲平

而李筠和李重进可能会和历史不同，因为李筠对周室是有些忠心的，当下，绍哥明显不能谋朝篡位，如果篡位，金碗儿就失去了作用。所以不如当曹操。金碗儿童鞋的倾向，能让绍哥得到最大的道义支持。而绍哥只要把持住军队就可以，那么柴宗训不过就是龙椅木偶。

而李重进则必须消灭，掌上煎鱼，这份耻辱我相信李重进不会忘记，和绍哥那是有着矛盾的，如果绍哥不消灭他，难保经略南方时候，李重进部使坏。所以，李重进的战争会发生，而李筠，我想看西风紧大人想怎么写了，毕竟，虽然李筠面临情况和历史不同，但是昭义军位置太重要，拿下他才能防守住北汉和辽国。

三李位置都太多重要，他们背后有辽国，北汉和南唐，所以必须换上自己嫡系人马，绍哥想征伐其他国家，那必须国内稳定。历史上赵匡胤没有离开京城，都是派手下打，而绍哥不具备，他的人马离开他不能**作战，这始终是一个短板。所以绍哥必须出国。

不过，绍哥这个短板也决定了未来会在战争中遇到很多美人，也必然决定金碗儿在京留守，也必然决定，金碗儿要和绍哥发生什么啪啪啪，也必然决定绍哥未来还有很多精彩等着，希望各位多多支持作者，支持正版。谢谢

【书评第七弹】人心

政治本身就是进和退，不断妥协，当谈崩了就是战争。这没什么考量的，那么挣的是什么呢，权利。为什么宣誓的时候会说，“余谨以至诚”。因为在政治中，这个最难得，呵呵。

权力越大，争夺的越激烈，在中国漫漫历史长河中，有494个皇帝，这近五百人是当上的，那么争夺的呢？呵呵，不计其数。我突然想起曹操的一句话，如国家无孤一人，正不知几人称帝，几人称王。如果算上争夺皇帝宝座的，那就真像沙子一样多了。

所以，权利既得者，担惊受怕，权利未得者，朝思暮想。当金碗儿妹子面临权利交割问题的时候，我想，情义不会冲昏她的头脑，一旦交给绍哥，那就是性命交割了。

有童鞋会不清楚殿前都点检，我们可以了解一下：五代后唐时，每逢皇帝巡行和出征，置大内都点检。后周世宗整顿军队，选武艺超绝士兵为禁卫军，称殿前诸班，置殿前都点检为最高指挥官。

金碗儿是从恐惧中走过自己的前一小半人生的（当然了，本来应该没有后来人生的），李守贞是一个纨绔，柴荣不懂怜香惜玉，而绍哥是她最后的梦想，如果绍哥再背叛她，恐怕失去的就是最后的活着的信念了。

有人说，至于吗。我想说至于，我以前的帖子说过，金碗儿是在乎权势的，当她把最看重的东西交给最值得托付的人，最后却落得背叛，那么说是世界观崩塌都是小事，往大了就是对一生的否定。所以她交给绍哥前的犹豫是完全可以理解的。她没有什么可以依靠的，只有绍哥。

而绍哥呢，我想他不会背叛金碗儿的，他会用一种前所未有的智慧（没听说谁取过前朝的太后），而且，他不会负金碗儿，不管是政治上的合作伙伴，还因为她印在绍哥骨头里。我曾经有一个心爱的姑娘，十数年都喜欢，即使她有男朋友过着自己的生活，但是我心里也是天使一样的存在，只要她幸福，我宁可她不和我在一起（当然了，人家压根也没看上过我，呵呵）。

我想，绍哥心里的金碗儿也和我一样，都是神化了的，就如刘邦比喻萧何一样，绍哥其他女人是情人，视觉上的欣赏，能走进他心里的不多，和京娘陈夫人等等都是合作，而符二妹和金莲则是惋惜疼爱，对于周娥皇和杨氏则是美的欣赏。但是，金碗儿则是他心理爱人和姐姐的*。所以我相信绍哥不会背叛金碗儿，而且，其实绍哥也没有必要改朝换代。

五代十国有多少人忠君爱国，我想没多少，冯道式的人物多的是。到了周国第三代皇帝这，忠于郭威的有几人呢？如果绍哥能够“当上”郭威的儿子，我想，就算是遮羞布，很多人也会说，哇噻，就是那样的。

周国小皇帝能不能接受不重要，但是皇叔父摄政王，八王爷等等历史上有的没的，我想都是不错的，有童鞋会问，那一直当都检点不好吗，呵呵，当你坐上一个位置，有了手下人，手下人就会希望你坐上更高位置，这样他们也可以坐的更高。绍哥最后会当上皇帝，但是我心里仍然觉得扔掉周国的大旗就如同放弃了历史上汉族最后的血勇。

三李问题，李筠未必能反，因为他在历史上反宋，是因为反宋，而其他二李也有先有后，我猜测，可以拉住李筠，围住李重进，吃点李继勋。

李继勋地盘靠近绍哥岳父那，而且地势较为平坦，李重进呢，占据上党晋南一片，占有地利，但是出来也费劲，不然为什么四川打出来的皇帝只有刘邦，那就是因为刘邦抢下了关中，把后勤在关中，不然崇山峻岭就能把自己饿死，而李筠则是他二人中间，稳住李筠就可以不让他们连成片，而守住李重进南下关口，就可以围住李重进。至于李继勋是必须除掉的，不然十兄弟就要去他那了。

金碗儿授以绍哥都检点，未必不是看到当前形势紧迫，所以，绍哥嫡系控制住了所有禁军，最大实现整合才能解决这些问题。一旦绍哥出兵，那就必须也必定会“攻必克,守必坚，踏敌尸骨唱凯旋。”

不断取得胜利，才是一个武运长存的国家的正能量，那么绍哥就要用自己的胜利奠定未来自己的权势。为什么柴荣能够当一个合格的皇帝，那就是高平和伐辽中的表现。所以，绍哥也要如此。

当绍哥稳定内部即将出征，我想，金碗儿心理会接受绍哥的，她内心深处是害怕的，是担心的，当她感到无助的时候，绍哥温暖的臂膀就是她最好的抚慰。所以，我想他们一定会啪啪啪的，而且，金碗儿也必定会和绍哥产生一些*之后加持的默契光环。没准还会有孩子哦。

今天写这么多，思路有点飘，因为我在看建国大业呢，呵呵。只能想起什么写什么，不过我觉得几件事一起做，比如听相声打游戏，或者看电影写书评看小说看帖子是一个很享受的事。

【书评第八弹】猜得到后头，却猜不到前头

我记得小时候看《康熙王朝》（陈道明演的，名字是这个吧？有点忘记了），三藩叛乱的时候，当时耿尚二藩都恭着吴三桂，为啥，吴三桂实力最强，大凡造反和当山贼绿林差不多，都要分排名的，你坐第几把交椅，我当什么瓢把子，而在小说中我们能看得出，三李谁当老大都不靠谱。

李继勋、李重进、李筠都是节度使，不管那些虚职，大家都是各据一方，而且与绍哥都是一河之隔，三人为品字，换句话说就是犬牙交错，当有了威胁时候勉强算唇齿相依，但是真有危险呢？

加上金碗儿他爹和死去的王龙套，这五个人正好是w型。李筠和金碗儿他爹是下边两点，而李继勋、李重进和王龙套是上边三个点。目前，王龙套是不用想了，金碗儿他爹已经拿下了，至于金碗儿老爹，那肯定是支持姑爷的（娶了自己两个女儿叫什么？双姑爷？女婿是半个儿子，两个女儿都嫁，那就是亲儿子了。）那么，李筠就是关键票，二比二，他站哪边就是哪边胜面大一些，不过，仅仅是胜面。这个问题我们稍后讨论。

插一句，为什么李筠杀了李继勋的儿子，却放了后汉使者。就像李筠部下说的，和后汉攻战多年，除死方休一样，那为什么？就是因为都知道是死敌，所以留一条后路不会被别人看穿，但是，绍哥会不知道吗？显然不会，受到当时思想局限的人都不会这么想，但是，来自现代的绍哥，不知道相逢一笑泯恩仇吗？我们天朝恩仇抿了太多了，帕麦斯顿的话在当时是不会被主流认同的，绍哥能猜到，我想金碗儿和王朴也能猜到，因为他们不就是合作的关系吗？即使他们没听过这句话。所以李筠做法非但不会留后路，反而被绍哥等人轻视和忌讳。

我想，李筠好的下场就是陪张驸马遛遛鸟什么的，坏的下场。。。呵呵，那就说不好了。史一猛说话不走大脑都让金碗儿犯合计，那么李筠比史一猛的做法更险恶了，里通外国，这罪名可比腹诽更重。

刚才提到胜面，李继勋和李重进对绍哥的威胁，我们从小说中会逐渐看到，如同官渡之战、檀渊之盟前的阵型一样，隔阂对视。而且，绍哥手里放心的兵马比二李少，他们手里是用熟了的老部下，而绍哥的部下可是新整合的。还有，绍哥不能把敌人放过河，那样破坏的经济很难修复。所以难度自然很大，并不像我们感觉的一样，具体到形势，不得不捏把汗。

开封是易攻难守的地方，为什么五代选择开封，那是因为洛阳长安等大城久经战火考验，而当时开封的头头悉心经营，所以朱温定都在此，后来除了后唐以外（不搬也不行，被梁末帝一顿烧）其他朝代都是开封，形成了开封为都城。但是这地方不适合防守，当失去军事主动权，失败就难免了。我记得刘邦选择都城时候，张良和刘敬劝过刘邦，洛阳数百里而且周围四战之地，不如长安有优势。而洛阳起码有附近几处要地可以据守，而开封就没有了，一马平川的地形，交通便捷，反过来就是敌人会朝发夕至。所以，绍哥这一仗不好打。面对两个敌人，一东一西，而且都不是军事菜鸟。

虽然历史上赵匡胤最后打下了反叛的二李（此二李非彼二李），但是，绍哥不同于赵匡胤，他是有金手指的，但是也是有明显劣势的，我以前提到过，他没有能够独当一面的大将，李岳父算一个，其他的还真没有，所以我想绍哥未来会拉拢更多的人。

海纳百川，有容乃大（有容是谁媳妇？），古代成大事的都是有一颗或者是看起来有一颗包容的心，用伟大领袖*的话，谁是朋友，谁是敌人，要结合现阶段。目前，绍哥嫡系就是二彪子和三猛子，还有李岳父左先生罗童鞋等人，干外甥和“干”姐姐的哥哥高大舅子也算自己人。还有金碗儿爹和各大小舅子们。

而像韩通史一猛，这些算是中间派，如果绍哥能够用军功压服他们，用官位拢住他们，那么他们就是盟友，是朋友。这里面还有王朴魏童鞋等人。未来还会有很多人属于这部分，可以拉拢的。

李筠这类的，算是另一种，那就是合作的关系，似敌似友，弄好了就是一个阵营的，弄不好，就是一个对手，所以，拉住他们也防着他们，必要时候消灭他们是主流做法。

最后一种就是敌人，二李是目前最大的敌人，赵匡胤等一小撮外逃的是未来的敌人。当然我相信赵匡胤会东山再起的，未尝此次后汉派使者没有赵某人的建议。而当前的后汉皇帝算是个明白人，但是，下一个可不保证。当前的皇帝会边使用边压制，下一个，我想赵某人谋朝篡位是有可能的。这些都是后话。

当前二李就是最大敌人，如果不直观，打个比方，山西南部和河北西南部一起对抗河南北部和河北中南部，这是一个考验绍哥战略级能力的战争，以前绍哥参加过几百人的战斗，几千上万人的战役，但是几万人战略级的战争，绍哥貌似是初次指挥，我想，绍哥能够顺利打败这二李，但是中间必会经过波折，毕竟火药可以炸城，但是对阵时候还要看军事手腕和智慧，官渡打了多久？檀渊规模多大？我想，这是一个*点。

我仍然相信，绍哥和金碗儿会在出发前啪啪啪，而且，绍哥很可能和李*啪啪啪，因为李岳父越是那么说越容易出事，还有陈夫人，到大名会不会和符六有没有交际就不知道了，没准提前养成了，呵呵。

写了很多，思路很杂，请各位见谅，老规矩，多多支持作者，多多投票，谢谢。

【书评第九弹】长夜漫漫无心睡眠

最近家里有点事，没有心思写书评了，还好没有吧友催（反过来有点桑心啊，竟然没人问问肿么没写呢？好吧，我有点二了）。西风紧大人终于回归到固定更新了，很欣慰啊，再也不用半夜苦苦等待，天天和等买火车票一样。不过，西风紧大人这几章铺垫得很不错呢

一、符妹妹

从绍哥和符妹妹的聊天中，我们能感到符妹妹人物描写的很丰满，不会像金碗儿童鞋那么理性，也没有像琼瑶剧里面墨迹个没完，知分寸，懂大体。这不得不让我想说说现在很多女孩都做不到，就如我们单位一位很权威的老大哥跟我们说怎么选择女朋友一样，必须看家风。这不是封建，而是一个女孩的家庭影响了她的性格，而且她不会出家庭的这个圈。

对于有些很理性的童鞋来说，符妹妹貌似没什么用啊看起来，不能像金碗儿坐镇宫廷为绍哥安稳前朝，又不能像京娘一样做情报工作，内宅方面不如杨氏和玉莲精通技术，也不会像陈夫人和周娥皇给与一种刺激和征服感。不过在我看来，符妹妹在绍哥心理属于最柔弱的一部分，也正如历史上符妹妹悲惨命运，当绍哥感到身体疲惫的时候，有杨氏和玉莲可以技术按摩，当绍哥经营政治的时候，有金碗儿妹子在朝中配合，当经营密探的时候，有京娘和陈夫人。而当绍哥松懈时候，符妹妹就是最好的促进药，不断地前进，让绍哥具备保护她们的能力。符妹妹的出现，让绍哥没有理由和赵匡胤等人妥协。使得整部小说反赵理由充分，金碗儿妹子有智慧有地位，而符妹妹就只有绍哥，好男人不会让他心爱的女人受一点点伤，绍哥的反击就是天公地义，保护自己老婆，天王老子也反对不了。那么还有绍哥还有什么理由不击败所有敌人、登顶至尊呢？难道要学李煜带一顶千年绿油油的帽子吗？

二、老卫王

虽然老卫王在小说里表现出军事上的不足，但是未尝不是示之以弱？向谁呢？自然是“心比天高，命比纸薄”的“老老老老老旋风”柴大官人。不过话说回来，这位老王爷很有封建大家长严厉的而又慈爱的的特色。

其实，古代家族和现在的政治家族没什么不同，都是由父子传承，老卫王嫁女儿，自然是政治联姻，不过反过来想，政治联姻的对象自然是胜利者，那么，为什么不选择这些胜利者，偏要选那些没有成就的呢？幸福不仅仅是所谓的爱情，更何况古代也没有什么谈恋爱的机会。出于这些“老脑筋”的想法，所以古代和近代的爱情小说们都纷纷批判，仿佛富家*嫁给穷小子就是幸福，嫁给富家少爷都是二百*幸福。仿佛是嫁给穷人骄傲。

有人会说，莫童鞋，你说的有根据吗？有的，基本这么写小说的保证都是男的，因为娶一个脾气好的百富美，而不是给你带绿帽子的女神，这是每一个包括我在内**丝们的最高理想。上的厅堂下的厨房，有一个富有多金而且有地位让你少奋斗二百年让你躺着升官发财的老丈人是个多么美妙美妙的事。

不过在西风紧大人的小说里，没有这层幼稚的想法，因为在社会呆过的就知道这是多么荒诞，自然也不需要符妹妹“控诉”社会多么黑暗，呵呵。这也就是为什么符妹妹和绍哥从陌生人变成最亲密的人。

政治联姻，带来的是政治稳定，当然了很多都不稳定，不过老卫王和绍哥的政治联姻是稳定的，因为正如西风紧大人的伏笔，老卫王的儿子们仅有一人成年，而且卫王府除了自己的嫡系能够支持他们，在东京靠谁呢？如果对抗绍哥，那就需要有人控制禁军，显然没有，总不能靠金碗儿妹子吧。而且符家已经是位极人臣，难道当皇帝就能有更好的结果吗？五代八姓十国皇帝加起来几十位，后代又有几人善终。政治上结盟，尤其是和胜利者结盟才是王道，使得家族永存不衰。所以将符妹妹嫁给绍哥或是一种金碗儿妹子的政治决断，但未尝不是老卫王正确决断，因为老卫王没有订阅投票，所以他不知道绍哥有主角光环，也就说明

政治上，是英明的。

三、金碗儿

刚才提到金碗儿童鞋的理性，其实小说中金碗儿童鞋面临的危机已经很多了。看过很多后宫小说或者后宫剧的童鞋们都知道，不算前朝，就是后宫的争夺就是伤心费神的，更何况她还面临过失宠、几乎等同于囚禁的待遇。如果是后宫小说，当了太后有了挚爱的前朝权臣，基本就到这里了。不过呵呵，这是穿越小说，作为女主角之一的金碗儿童鞋，已经奠定了在绍哥这个政治体系中不可或缺的一个。

插一句，有吧友问金碗儿妹子和绍哥有没有那个，其实我觉得西风紧大人可以这么改：就是绍哥和金碗儿妹子那个那章当作绍哥的一个梦来处理，也许能圆回来，不过目前改的也很好，起码我们还可以看到一次温馨和谐的身心*交流。

金碗儿童鞋的身份，是对绍哥最好的补充，因为绍哥就目前看完全没有必要和历史上的赵某人一样，在一个很烂的时间用一个很烂的理由篡位。我个人觉得，五代十国年代，道义放两旁，把利字摆中间的这种作风是深恶痛绝的，起码在文人体系中是这样的，为什么大家都愿意说汉唐，谁提自己是秦人晋人隋人宋人呢？我想，秦隋是年代短说得过去，而晋和宋除了历史屈辱以外（其实唐也有让外族洗劫第三天的奇葩事），更多是因为这俩国家是篡位而来的。

其实，有的童鞋夸奖我，问我为什么不写书，呵呵，其实就是我太理想化了，写出来的恐怕很小白，比如明知道绍哥会当皇帝，我也更想让绍哥当周国的皇帝，说是郭威幼子这种小白文出现的情节，我仍然很支持，如果李渊不自己篡位且不会选儿子以外，这皇帝还是很牛的。

四、绍哥

绍哥此次出征，关键点是晋州城。优势在于虎贲军已经整编完毕，且晋州城目前还在周朝手里，劣势就是人数不如二李，而且东京禁军仍然不是特别安稳。

最重要的，山寨火药落在了赵某人手里。对绍哥始终是个威胁，所以究竟西风紧大人什么时候让真假美猴王对决，是一个小*。

写这个帖子时候在看麦当雄的黑金，政治和绿林有很多相同的，我插*的旗就算你的盟友，现在周朝那么多州县，都是以小皇帝为中央的支持者吗？不尽然，但是只要还插着后周的旗帜，绍哥就没必要对付这些人，历史上赵匡胤大肆封官，就是出于这个目的，以至于后来整个宋朝官员都是头上顶着好几个职位，而且由于篡位，对于士大夫本身就处于被声讨的对象，以至于南北宋皇帝们都是古代最软的。

目前，科举考试并不具备条件，乱世有几人能够读书，科举仍然是很多大家族子弟晋身之资，那还不如直接封官许愿呢？不过，我个人觉得安置退伍和归乡伤残官兵充当基层官员和里保长，通过在军队推行忠义和完粮纳税等等行政技能，还能安置退伍军人再就业避免流入社会作乱或者劳苦无依。

扯得有点远，哈哈，眼下绍哥的问题是，什么时候吃了金碗儿，我猜测应该是绍哥凯旋吧，那一夜，绍哥双喜临门，啦啦啦。嗯，看西风紧大人的啦，大家多多支持作者，多多投票，谢谢i1387

s

关于符后

作者：evenxun

我感觉大符和太平还是听不同的。大符没有太平公主那么强烈的权利**，她只是在本能的保护自己，否则以她娘家的权势她在政治上的力量会大很多。她是一个守礼而又有点儿叛逆的女子，若柴荣不是那么自卑能像正常夫妻一样，大符绝对不会出轨喜欢上郭绍，她嫁给柴荣本来已经认命了但是偏偏柴荣一直不碰她，相敬如宾却没有亲切感，所以绍哥儿才能趁虚而入（这提醒有暗恋对象的童鞋们：只要锄头挥得好，不拍墙角挖不倒），一个把她当做可有可无的人，一个把她当做生命中最重要的人，并且绍哥儿还是有一定的实力能保护得了她，这一点儿很重要，因为大符见识了太多的家破人亡后美丽女子悲惨的下场，被*，被当做玩物，被虐杀（就像那个在火上跳舞的小妾），她害怕自己有一天也会那样所以她心里缺少安全感，她真正喜欢的不是哪个人而是安全感，从她对柴荣前后态度的变化就能看出来，刚结婚希望得到柴荣的宠爱，甚至为了了解柴荣让宫女去听房，到后来为了不让柴荣碰自己宁肯作践自己，柴荣只是把她当成稳定政权的工具，只要政权稳定是大符还是小符柴荣都无所谓（甚至柴荣可能更希望皇后是小符），正因为对柴荣一点一点的失望才对郭绍一点一点的喜欢，在病中她才会那么无助、绝望甚至到胡言乱语的呼唤“绍哥儿，救我”，郭绍到底还是没让她失望，再一次救了她，并且彻底占据了她的心

……

作者：evenxun

古代的小郭是大符的侍卫并暗恋大符，现代的小郭继承了古代小郭的记忆，所以有些感情就沉淀下来，而小郭的姐姐是现代的小郭上一辈子最重要的人，大符是古代小郭生命中最重要的人，应该是两个人的记忆融合之后有关最重要的人的记忆也融合了，所以小郭一见到大符就回想起他上一世的姐姐。。。。。应该是这样的

……

作者：莫忘初识蚕豆

1.因为荣哥儿现在已经开始恐惧，害怕自己死亡！后继无力。2.着急回去安排后事！但是了现在在北伐过程当中又几天没跟大臣见面了，不能表现出想回朝的想法！不然将引起将士们恐慌！只有在过程中表现出相当的霸气！不能让将士们怀疑（除了几个晓得机密的人）！表现出顺其自然！其实绍哥儿的大胜就是一个荣哥儿回去的好台阶！所以回朝是必然。3.荣哥儿怎么安排后事？皇后是关键！要么废符大！那么问题就来了！1）.皇后是先帝所立！正统性-权威性都没的说！2）.符大当皇后后无不德之处（有也是心里出轨，身体小小的被绍哥儿摸了下！荣哥儿也没得证据）.3）.符大本身也很具有政治头脑，相当的聪明！4）.符大是荣哥儿年龄最大儿子的母后！5）.也是最重的一点，符大家室*很大，不然也不会被先帝看中！以上几点说明废皇后都会遭到强力的阻力！不得不容荣哥儿好好思量！要么就学汉武帝那样，母强主弱而且又年轻时，只有杀掉强母保幼主！挑重臣托孤，但是了现在形式本身就跟汉武帝时期不同！杀不得符大，并且现在中国动荡，大业未统，不像武帝时期国家一统！军权中央集中！很多大臣都是武帝的老臣，而现在如果荣哥儿挂了的话！本身皇室就弱！再杀符大必然主弱强外，肯定出现神器移位！以上都将是是荣哥儿不能废皇后也不能杀皇后的忧虑所在！4.既然这样那么问题又来了！不能杀不能废，那么怎么办了？？？元芳！你们有怎么看！！！

……

作者：顶小忍

本来觉得这个帖子没什么可回复的，因为内容所述大家都知道并且认可。可是看到那些254章之后的书评，实在忍受不了，“大符把绍哥当奴才、大符只是利用郭邵、征服这样的女人通过y道”等等言辞，不知道这些人到底怎么看书的，或者说怎么想的，或者说想干嘛，文中绍哥误会大符可以理解，毕竟他不知道真像，但是作为读者不知道这些吗？难道看书只看当天？或者说前面就没有仔细看？跑这里来赚吆喝的？如果她不爱他，那么她撒那样的慌给自己带来一系列麻烦所要保护的那份贞洁到底又是为了谁呢？第一任丈夫的死，跟她完全没有关系，他们自己迷信谗言要造反，兵败身亡，她一个女人能怎样？柴荣之死说到底跟她还是有一点关系的，那么她内疚一下也无可厚非，但这能说明她不爱绍哥吗？

其实我们都知道，早在她面临死神之际那个给她送丹药的身影出现时、在她为他充满欣赏和期待而收到他那份真情流露的信件时，她已经被征服了，绝不是255章那样潦草的所谓男人的“征服”。

不知道西风有没有受到那些人的影响，总之看到绍哥和大符经历了那么多挫折，酝酿了那么久的感情，到了该收获甜蜜果实时，却在255章那样潦草又简单的、没有任何情义和氛围之下了结了，感到痛心。

只想说，大符就是大符，她的形象不可更改、绍哥可以对她用强，但不能作践她、伤害她，他依然还是她心目中的那个女神，以前是，知道真相后，更因该是。唉！i1387

s

第三百零八章 晋州之役（3）

战阵之上，尘埃笼罩在半空，在风如乌云一般席卷盘旋。一股股的铁骑在茫茫人海涌动、好像洪水四面横流；东北面一大片却是乱作一团，仿佛闹市上一般杂乱，一面高高竖立的旗帜缓缓倾倒，四下刀枪翻飞，混战一团。

叛军大圆阵间，史彦超部的速度已经减缓。按照他的经验，在敌营冲一会儿就该调转方向找空荡杀出去，反正威风已经抖够。

但此时他发现后方一片混乱，敌军东面已经崩溃，无数的禁军将士在乱兵边追边杀。

史彦超一时间还有点不知所措：居然没被围困？那似乎不用急着杀出去，往哪里冲？

就在这时，远远看去，左翼三股马兵自西南边（禁军左翼）席卷进来，尘土之只见刀枪挥舞、马蹄翻飞。史彦超此时的处境相当好：进攻有人合击，后退有步兵接应。

他一时间都没搞明白自己冲杀几万大军的战阵，为何还能如此顺风。

“向左翼进攻！”史彦超顾不得多想，举起部将呈上的备用铁枪大喝一声。遂率重骑兵当先，大股马兵跟到一起，向西边涌去。

很快视线内看到了虎贲军马兵在围攻一个步兵方阵，空箭矢乱飞、长枪如林。

虎贲军轻骑兵正绕着方阵骑射。敌步兵被骑兵围攻、弓箭手不敢上前，只在阵向空胡乱抛射；前面全是密集的长枪兵。虎贲军轻骑来回射杀，看到阵营被射得出现了空缺疏漏，便拔刀冲上去尝试破阵。

此时史彦超已带人杀近，他故技重施，先用重铁枪借着战马冲锋投掷，快如闪电猛力“哐”地一声撞开一个缺口，片刻沉重的铁骑趁机冲入，顿时马刀居高临下在飞速之收割稻草一般。左右亲兵重骑也随之撕开缺口，大量重骑兵冲撞上来，疯狂刺砍践踏。

那些步卒见到沉重的战马像巨石一般碾压到阵间来，很少有人还敢在前面站得住，纷纷避让躲避，进一步撕裂动摇了阵营。

史彦超向右一侧身，待战马冲近，一刀照着一个士卒的后脑勺猛劈下去，“哐”地一声，那士卒一声惨叫向前扑倒。片刻后右侧沉重的重骑马掌径直踩到那士卒背上，骨头断裂、血肉变形的声音听得人头皮发麻。

“噗！”忽然一杆樱枪从一个举着长枪的步卒脖上刺入，长枪飞快地变化方向，因为马在冲刺，很快就从那人脖里拔了出来，枪头一甩，大片的鲜血飞到空。

前面的人群轰然崩溃，四下逃窜。史彦超抬头看时，只见裹得像铁人似的董遵诲正坐飞驰的马背上，舒展的上身拉开弓弦，“啪”地一声射倒一人。

“董遵诲！”史彦超喊了一声。

董遵诲转头喊道：“大阵的敌军马兵来了，我与史将军并肩迎战！”

……郭绍策马上前，震耳欲聋的嘈杂喊声响成一片，眼前烟雾腾腾，看不清敌方阵营究竟发生了什么。但他知道史彦超和董遵诲部马军已经从左右两翼攻破方圆阵阵线；右翼杨彪部已把对面的阵营大面积撕碎。

此战进展得非常迅速，郭绍不能再等了，他大喊道：“鼓号齐鸣，号声三长三短，全军出击！”

军一排号手鼓足了腮帮，呜咽苍劲的号声响起，后面所有的鼓“咚咚咚”敲响。鼓声如同催人加速的伴奏，轰鸣的马蹄声配合其，两侧大量马兵蜂拥而上。间方阵的虎旗纷纷平放，“杀杀杀！”刀剑高高举起，步兵迈着沉重整齐的步伐缓缓前驱。

郭绍率军的亲兵和马步预备队也随后跟上。大片步骑好像海浪一般向前涌动。

就在这时，忽然对面烟尘哗啦跪倒一大片，周围很多人也跟着陆续跪倒了。就好像有神仙在间丢了一颗石，波浪一样的涟漪向周围迅速扩散。

“郭大帅战无不胜！”“投降了……”“饶命……”震天的呐喊乱糟糟地在大面积敌兵响起，旷野上跪了无数的人，那些骑着马的、站着的人在那里发愣，紧接着骑马的也跳下来跪伏了。

郭绍见状，说道：“传令马全义将降兵驱赶集，让开道路，全军继续向河岸进逼！”

巨大的半圆阵仿佛被切了一半，降兵被要求扔掉兵器，驱赶拥挤到间。禁军无数的步骑纷纷涌向汾水河岸。

李继勋的大阵一崩，立刻兵败如山倒，神仙都止不住，列阵的兵马乱作一团争先恐后向河岸逃跑。郭绍部大部人马也在追击进攻失了队形，军队一旦失去阵营想重新集结整顿，一会半会儿几乎是不可能的。

于是战场在此时已经失去控制，不过禁军乱兵是在乘胜疯狂追杀，敌兵是在到处乱跑。形势无法逆转。

……弓弦噼里啪啦乱响，乱哄哄的轻骑兵追得最快，一边追一边对那些移动的逃兵当靶射。后面重骑也蜂拥而来。周朝骑兵大多只有一匹马，长途机动比步兵还慢，但在战场上却跑得飞快，远远把步兵甩在身后。

干燥的旷野上弥漫的黄尘好像熊熊燃烧的火焰，无数奔跑的步卒仿佛在火里飞奔。战场谁也不知道哪些人是哪股人马，都在乱奔，大将身边只剩亲兵，没人可以指挥现在的军队。

地上全是叛军死伤的人，骑兵毫不留情地从尸首伤兵上践踏而过。战场的接触面有限，很多将士到现在还没杀上一回，只剩下跟着跑了。于是人们争先恐后，要追上去杀几个人，以满足走了千里路的期待。

靠近河边，场面就更加残暴，无数的兵马被挤压到了水边，变得愈发密集。很多人掉进了河里，在冰冷刺骨的水里挣扎，有人仰着头大口呼吸，有人被冲到了河心直接淹没。身披甲胄的士卒浮都浮不上来，而且李继勋部是黄河以北的人，绝大部分都不会水，淹死者不计其数。

河上只有三道浮桥，其一道已经被挤翻，一些人抓着搭建浮桥的船在求生。更多人看着浮桥，挤不过去，周围都是人。

骑兵席卷而至，人群更是惊慌失措，更多的人被挤落下水。一些人跪地求饶，但很快被密密麻麻的自己人推翻践踏，惨叫声讨饶声在河边震天响，对岸的山间都在回响这边的嘈杂。

就在这时，忽然北边一片火光闪动，乱兵纷纷转头看去，两道浮桥一起燃起了大火，谁也不知道是怎么烧起来的。所有人脸上写满了绝望，有人已经跪地奥啕大哭。

乱兵一个声音大喊道：“别挤了！大伙儿快丢下兵器求饶！”“已经败了，投降捡条命罢。”

忽见人马一队衣甲崭新的骑兵奔来，黄色的大旗在风飘扬。郭绍的声音大喊道：“兄弟们，就地停止，我军已胜多杀无益！”

又有将领喊道：“军将令，停止屠戮，抗命者斩！”

那队马兵呼啸而过，所到之处的禁军将士都停了下来，仰头看那旗帜。叛军乱兵顿时大片跪地高呼，喊声乱七八糟，隐隐有什么“菩萨心肠”之类的马屁话。

郭绍奔至河岸，俯视地上一大片的败兵，大声道：“尔等皆‘国’之民，被叛贼威逼裹挟，全部无罪；有罪者，李继勋等一党，勾结北汉图谋不轨，斩其首级者重赏！”

“谢郭大帅大恩大德！”众人胡乱喊道。

郭绍用剑指着河里还在扑腾的落水者：“救人。”

他抬头看去，只见河对岸的山谷间尘雾腾腾，一队马兵正在远去。郭绍无计可施，因为浮桥都被烧毁，一时半会没法投送兵力至河对岸。

就在这时，忽闻北面一阵马蹄轰鸣，晋州城的马兵出来了。

这一战人数很多，但持续还不到两个时辰，太阳都还没到天。郭绍策马向北而去，很快见到了向拱和慕容延钊。

“向将军，慕容将军。”郭绍在马上抱拳率先招呼道。

二人一起回礼称拜见郭大帅，他们向汾水那边看，向拱愣道：“郭都点检……打完了？”

郭绍道：“李继勋部不堪一击，一打就溃了。”

一脸络腮胡的慕容延钊瞪眼道：“郭都点检用兵神速，末将不得不佩服到五体投地！”

向拱哈哈大笑：“我早就猜到郭都点检会派援兵来，倒没想到如此之快。”

他们从马上翻身下来，郭绍走上前拍了拍向拱的肩膀：“当年向将军的恩情，我不敢不记着，哪能见死不救？”

“小事不足挂齿！”向拱一脸激动。

郭绍转头看向慕容延钊：“你们以弱势兵力防守晋州，居功甚大，待我回朝后定向太后请功。”

慕容延钊忙拜谢，问道：“郭都点检何时从东京动身？”郭绍道：“月十二。”慕容延钊一愣：“从千里出兵到击溃李继勋，前后不到半个月！”

“哈哈哈……”郭绍毫不谦虚，顿时得意地仰头大笑。

虎贲军整合之后，叫郭绍非常满意，整体战力因为得到了铁骑军最精锐的骑兵、大量战马、资源倾斜，不仅没有因编制整合而下降、反而更加犀利。

他顿时觉得自己厉害非常、自信心爆满，当下便说道：“下面该轮到李重进长见识了！”

……

（弱弱地求月初免费月票。）

第三百二十三章 背后说坏话

陈佳丽沉默稍许，秀丽的脸上微微露出尴尬之色，便开口道：“我虽出身南唐国人，但陈家世代都住扬州，现在淮南已经属于周朝，我们便是周朝人了……现在算不上背叛南唐罢？何况无论是哪国，本来同族同祖，只是唐朝以后才分裂山河。陈家只是商贾，非南唐国宗室和官吏，谈不上要忠于南唐王室……”

郭绍听罢一本正经地点头，煞有其事地说道：“陈夫人言之有理，深明大义。”

陈佳丽松了一口气，心想刚才不解释还好。辩解那么多话，反倒显得自己是个太在乎颜面虚荣的人，还有点矫情。

不过看郭绍深以为然的样子，陈佳丽和他相处倒是很轻松。她注意观察郭绍的表情，轻轻说道：“郭将军没有觉得我矫情？”

她这么问，是因为偶尔会听到别人背后说她坏话，还有沈家的人背地里说得更难听，什么做婊子又立牌坊，叫她很伤心。

郭绍说话声低沉时便有种好听的磁性：“确是有点矫情。”

陈佳丽心里微微一怔，虽然不止一个人这么说她坏话，但被人当面说、还是郭绍说她还是有点难受。

这时郭绍若有所思道：“但矫情点也没什么不好。太理智太古板太实用的人，相处起来感觉很枯燥乏味，好像就是为了过几十年等死，毫无乐趣；太在意表面、太过火，又会玩物丧志，离谱得叫人觉得毫无可靠性。陈夫人给我的感觉刚刚好，增一分则太过，减一分则缺点风情，有着做人的基本诚意后，充满了对生活的玩味……对生命的热爱之情被你激起，仿佛周围的一草一木，人的一举一动都有意思起来，充满了情调和诗情画意。”

陈佳丽听得心里一喜，声音也愈发温柔起来：“什么风情，连郭将军这样的人也不正经了……真有你说得那么好？”

郭绍拂袖指着厅堂上的摆设，又看了一眼陈佳丽身上的衣着，说道：“我只是实话实说，因为你本来就是个很好的人，我只是察觉了陈夫人的好。此间的物和人，无不展现出主人的细致有趣的用心。”

陈佳丽的脸颊发烫，心情十分好，她大胆地看郭绍的样子，愈发觉得他十分顺眼。他的手背特别叫人心动，大大的手掌、手指长但并不细，手背上的筋冒起，给人粗壮、充满力量的感觉。某种粗|长的意象叫陈佳丽想象起来心里痒|丝丝的十分好受。

“那等儒士叫人觉得整个人都软绵绵的，我也觉得郭将军这样阳刚威武的样子好看。”陈佳丽用极低的声音幽幽说道，“郭将军有时候坏坏的，老是暗示引|诱妇人，可又不是一个坏人。正如你所言，恰到好处。”

就在这时，门口出现了一个人影，陈佳丽脸蛋红扑扑的，收住那温柔的笑意，淡然地端坐着。

孙大娘默默地走了过来，递上一份红帖子，说道：“照夫人的意思，取过来了。”

陈佳丽拿起礼单，轻轻挥了一下袖子，双手递给郭绍。

郭绍也一本正经地瞧了起来：“数额没有超过之前那份聘礼罢？”

陈佳丽道：“略有不如，但差得不多。郭将军不是给李家娘子准备的么？妾身以为，礼还是要厚一点。”

她饶有兴致地看着郭绍，有时候他看起来还是有点木讷，丝毫不会给人轻浮的印象，但说不清为何总觉得他呆呆的一本正经的样子还是很叫人喜爱。还有他古铜色的皮肤有点粗糙，却总是干净整洁，那样子完全不像个纨绔公子，却莫名能叫人觉得亲近。

陈佳丽又轻轻说道：“李处耘现在可是禁军高位的人，郭将军纳他女儿为妾，不会有麻烦？”

郭绍笑道：“我不纳才会有麻烦……不过你说得也有道理，世人会对此事闲言碎语吧？”

“当然会。”陈佳丽笑看着他的脸，“不过一般不会在明面上说，毕竟李娘子又是他们家的小娘。别人会在背后说坏话的。”

郭绍沉吟道：“陈夫人以为，世人会怎么说？”

陈佳丽道：“会说李处耘为了高官厚禄，巴结权贵不择手段，连女儿都送。大概会议论他靠裙带关系上位。”

郭绍道：“咱们自己人那帮兄弟知道此事的来龙去脉，知情者不会这么说……不过陈夫人提醒得有道理。”他收了礼单，当下便起身道：“此事多谢陈夫人，不便过多叨扰，这便要告辞了。”

陈佳丽也站起来，心下微微有些不舍，平素不缺吃不缺穿，也有自己的事要操心、并不是太闲，但总觉得缺点什么。但她不好留郭绍，终于忍不住用随意的口气提道：“郭将军要是有空闲时，可以到寒舍坐坐，我编的新曲想让人鉴赏鉴赏。”

“不胜荣幸。”郭绍的目光炯炯有神，而且很有诚意。他想了想又道，“陈夫人在蜀国、南唐国应该有不少铺子和销路，届时我想派点人让你帮忙。”

陈佳丽轻松就答应下来。

……

郭绍这阵子并不清闲。朝廷中枢议定了大事，枢密院两番上书修改，决定了攻蜀的部署计划。短时间内要全面对蜀国用兵，显得有点力不从心，准备也不足。周朝决定先图取汉中。

宰相王溥继续推荐向拱（向训）攻蜀，三年前向拱取秦凤之地表现很不错。太后、枢密二使、郭绍都赞同王溥举荐的人选，议定以向拱为山南西道招讨使、前营都部署，节制本镇河阳三城兵、西北王景及其长子王廷义部、西北折家镇兵等数万众，从秦凤之地南下攻打汉中。又以宰相李谷为前营监军、判兴元府事（汉中）。

不过现在动武的迹象还不明显，消息还局限于中枢几个大臣内。再等半个月，西北等地大规模调兵无法掩饰时，朝廷才会公开指责蜀国、找一些出师有名的借口……就算那时，可能蜀国也不一定重视，因为周朝武力威胁蜀国、动不动就说要打他们不是一次两次了；有可能前期蜀国仍会以为是威胁恐吓。

朝臣议定这么做，是为了减少蜀军的准备时间。

郭绍回家从柜子里翻出了一张当年攻蜀时绘制的地图，包括青泥岭等地的详细路线和地形；又给向拱写了一封信，告诉他青泥岭旁边有条小路叫白水路，可以绕道青泥岭后。

当年郭绍就走过一次，蜀军吃过亏、也许会防备那条小路，但三年后驻守的蜀将是否知情？总之告诉向拱没有什么坏处，郭绍只能这样帮他了。

此战的目标只是汉中。周军有秦凤成阶为进军大本营，距离汉中并不远；加上蜀军可能准备不足。郭绍琢磨着向拱还是很有军事才干，应该能完成这事。

他走到前院，传来亲兵副将卢成勇，吩咐他派两个人去河阳送信。

就在这时，左攸也走了进来，他穿着一身红色的圆领官服，进郭府大门连通报都不用，和进自己家一样。郭绍看着他的打扮，还有点不习惯，这才想起他刚补了个好位置：太常寺少卿。如今已是吃着皇粮的正四品命官。之前问了一下，左攸那官职主要负责朝廷的祭祀……逢年过节才有的事，是个有身份又清闲的好位置。

“拜见主公。”头戴乌纱的左攸在台阶下展袖若有其事地作揖。

郭绍只道：“进来说罢。”

二人前后进了厅堂，郭绍一脸笑意打量着左攸。左攸面有诧异，伸手扶了一下自己的乌纱帽，看一眼郭绍、又低头看自己。

“当官的滋味如何？”郭绍随口笑道。

左攸一本正经道：“哼，穿上这身袍子，邻里刮目相看，颇有些衣锦还乡的感概。亲朋好友也是多般奉承，世人简直俗不可耐。”

郭绍哈哈大笑，左攸还一脸淡泊的样子叹气。

笑罢，郭绍便从怀里掏出一份礼单来，递过去：“你帮我作媒，向李处耘家下礼。”

左攸接过来瞧了一番，说道：“这事容易，主公纳妾，本就不能太多礼数、大摆排场，把东西送过去，挑个好日子把李娘子接回来就成了。”

郭绍听罢，脸上的笑容渐渐消失，沉吟片刻道：“这样办，你先去见李处耘，暂且不提下礼的事。慎重问问他，是否情愿。然后才办事。”

左攸若有所思地点头，说道：“主公放心，我明白该怎么办。”

俩人闲谈了一阵，左攸又随口提到：“许州的周端……似乎经常派人到东京来，他常和主公联络？”

郭绍道：“没有，好久没见过他的片言只语了。”

“难怪……”左攸皱眉道，“我听说周端和南唐国六公子（李煜）来往密切，看来确有此事。”

郭绍不动声色看了左攸一眼：“那周端本来就是周家族人，和周家的周娥皇来往实属人之常情，倒不必计较。总不能要求周端投我帐下后，就让他六亲不认。咱们对待下属，不能太紧，让人毫无安全感束手束脚。”

“主公言之有理。”左攸拜道。

第三百三十五章 郭铁匠

年底郭绍得了准许，将李处耘的女儿李圆儿纳为妾室。

东京有官员上书来年改年号，但没有人回应，于是周朝继续沿用周太祖的“显德”年号。郭威改广顺为显德之后，一直就没变过，周世宗于显德元年继位沿用，现在柴宗训依旧沿用。

各衙门封印放假，东京沉浸在年节之中。

……

蜀国都城，同样张灯结彩一片祥和。这里人口稠密，不过入冬后早上的大街上看不到几个人，湿润的薄雾笼罩之下，很晚了不少店铺都还没开门；有一些铺子的伙计真慢吞吞地取下门板，把货物摆出来，不慌不忙地打扫一番。

行人都慢吞吞的，悠闲的样子好像所有人都在散步；若是忽然有人走得稍急，人们还会猜测他家里是不是出了急事，家眷生病了赶着去请郎中之类的。

倒是那大街小巷中的茶馆，早早就高朋满座。一群人喝着茶磕着干果“摆龙门阵”，不过更多的人比较喜爱打叶子牌；当地人的说法，这种赌钱的戏耍是当年诸葛孔明发明的，传言蜀兵行军扎营的时候比较无聊，于是诸葛亮灵机一动发明了这玩意，将士们遂成天打牌，妈妈再也不担心大伙儿无趣了。

肥沃的川西平原，潮湿的气候、又有发达的灌溉系统，几乎是种子丢到地里就能等丰收。从城池里的贩夫走卒到乡野间的农夫，过得十分悠闲，只要没有人祸、大部分人都不愁吃穿。完全感受不到战争的气息。

连皇城里的皇帝大臣都不慌，小民更感到没什么压力。

孟昶现在感到十分愉快，正兴致勃勃地观察着大殿上那些美女的腰身和胸脯，看得十分仔细。

大殿角落里跪坐着一大群乐工，也面有陶醉俨然自得地鼓瑟吹笙，佳丽们长袖飞舞，追随着音乐翩翩起舞。众女载歌载舞转了一圈，靠近孟昶的美人便偷偷向他挤眉弄眼，逗得孟昶十分兴奋。

一曲罢，歌妓们鱼贯退下，稍作休息。孟昶仍然意犹未尽。

王昭远适时地起身款款作揖道：“贺喜陛下大获全胜！周军大张旗鼓也不过如此，被陛下的大军拒之国门，寸步不得进也！”

众人纷纷附和，跟着庆功，一时间在年节的气氛中，大殿上更是其乐融融。

这时宰相李昊进言道：“陛下，援兵既然到了汉中，就不要撤回来了。不如以韩保正为山南道节度使，镇守北疆。”

“好，下旨罢。”孟昶不动声色说道。

这时有人嘀咕道：“没事装作忠臣，不合时宜搅人雅兴，别人还得夸他？”

李昊听罢脸色变得十分难看。

皇位旁边的花蕊夫人为孟昶倒满了一盏酒，轻轻说道：“李丞相的心是好的，陛下莫要生气。”

孟昶道：“过年了，大伙儿乐一乐算不得什么。何况周军不是被我大蜀打回去了么？”

李昊忙劝道：“周军没有打大仗，估计是北边天气太冷，暂且休兵，明年天气转暖，必有大战。咱们早做些准备乃完全之策。”

“不得再议放弃尊号之事。”孟昶终于拿出了点坚决的态度。他对李昊的危言耸听不以为意，也很不喜欢别人动不动就吓他。

枢密副使王昭远道：“陛下是得做些准备，不过是准备入主中原。”

只见李昊听得眉头紧皱。

王昭远仰起头，眯着眼睛看了李昊一眼，回顾左右道：“高祖（孟知祥）入蜀，定下的志向尔等都忘了吗？割据两川，养精蓄锐、积蓄力量坐等时机，中原一变，既挥军出川定鼎天下！”

稀稀落落几个人急忙回应道：“不敢忘。”

孟昶不动声色，也没制止王昭远的慷慨之辞……大伙儿在蜀地呆了几十年似乎都没啥兴趣出去折腾了，连他自己也不是很想定鼎中原。做中原皇帝和做蜀国皇帝，究竟有多少不同，他一时间不太感受得出来，没有太强的欲_望。

不过让王昭远说说大志，鼓舞人心还是不错的。

王昭远侃侃而谈：“三年前丢掉秦凤很可惜，没了陇右，蜀军要去关中路被堵了。臣以为，一旦中原动荡、边关人心浮动，可以先拉拢秦州王景，把秦凤成阶收回来。”

孟昶一本正经道：“言之有理。”

李昊却问王昭远：“王副使凭什么以为中原要动荡？”

王昭远哼道：“周朝主弱臣强、军队战力下降，乱象已显。孤儿寡妇当政，能维持多久？”

李昊似乎看王昭远很不顺眼，针锋相对道：“你是只知表象，没仔细看形势。周朝太后、也便是王副使口中的寡妇，乃河北门阀符彦卿的长女，符家在地方上很有实力便不提；东京禁军殿前都点检郭绍，娶的也是符家女。内外将周朝禁军牢牢掌控，轻易动荡得了？”

“哈哈，郭绍……浪得虚名罢了！”王昭远大笑道，“王丞相别以为只有你才用心国事，我略施小计派人去过东京。那郭绍有个名号叫郭铁匠，现在安生了，成天呆家里打铁十分快活。”

顿时有人被逗乐了，没忍住发出一些压抑的笑声。

连孟昶也好奇地问：“郭绍此人颇有名气，乃周朝名将，原来是个铁匠？”

王昭远抱拳道：“陛下，臣绝无虚言。此人也许打仗真有几手，不过喜好手艺人的伎俩；他靠周朝太后已经做到殿前都点检……那职位是周朝最高级的武将，却仍旧喜欢打铁。”

“人都有一些各自嗜好。”孟昶笑道。

王昭远道：“高位者有这等喜好，陛下明鉴，此乃胸无大志也。”

孟昶听罢愈发安心。有没有机会入主中原他是无所谓的，只要中原不要太强，像晋朝、汉朝一般自顾不暇，攻不到蜀国来就行了。

这时又有一群美人上来献舞，大伙儿打住了议论国事，继续观赏。孟昶很快被其中一个的舞姿吸引，身上顿时一阵燥热冲动，细看那女子发现长得不是太美，可就是身上某个地方吸引了他。孟昶终于发现，原来那女子的胸脯是一群人中最丰满的。

孟昶招旁边的宦官上前，眼睛盯着那美人，在宦官耳边说了几句话。宦官点头哈腰，顺着孟昶的目光看去。那美人也发现皇帝和宦官都瞧着自己，顿时脸上露出羞涩的微笑，撒娇似的瞪了孟昶一眼。孟昶更加心花怒放。

等这一曲舞跳完了，孟昶便借故离席。

……花蕊夫人把一系列小动作都看在眼里，不过她没法管皇帝。吃醋也吃不过来，反而惹皇帝不高兴，她只是有点担心孟昶的身体……周军一退兵，孟昶又恢复了以前的日子，每天都要临幸不止一个女人，常常面色苍白步履虚浮。

孟昶心有余力不足时，便会找道士方士修习房中术，服丹修炼之后精神会有一阵大涨，然后继续在花丛中寻欢作乐。道人方士、宫女美人，孟昶几乎整天都和这些人在一块儿。花蕊夫人好奇，悄悄琢磨了一番孟昶喜好的丹药、房中术，觉得那些东西有害身体。

于是花蕊夫人心里并不安生，一方面担心孟昶的皇位，一方面担心他的寿命。

她以前觉得孟昶临幸的宫女、姿色不是那么好，也试过争宠好让他稍微节制一点，后来发现根本是枉然。男人和女子不太一样，花蕊夫人就不想被太多男子亲近；但男人恰恰相反，他们似乎更迷恋于尝试不同的女子。

孟昶离席后，花蕊夫人也无趣地离开了。

她找来一个亲近的宦官，让宦官去询问宰相李昊和王昭远，说道：“我想知道郭绍的底细。”

前阵子孟昶经常召见大臣，花蕊夫人也了解了不少大事，她从零星的消息之中得出判断：周朝一个叫郭绍的武将，是现在周军乃至朝政最有权力的人。

宦官和方士们对遥远的大事都没有什么见识，而那些高官厚禄的世家大臣倒不是一无是处，多半都饱读经书、结交甚广，所见所闻很渊博。

果然宰相和枢密副使很快就答复了花蕊夫人的问题。

她了解了不少关于郭绍的事。此人出身卑微，高平之战后得到赏识，后来靠军功晋升，又与符彦卿家联姻，逐渐做到大将位置。高平之战……距今不到四年。

听说北方战乱不停，能打仗的低级武将也有不少机会晋升。花蕊夫人脑海中出现了一个五大三粗满面络腮胡的凶狠大汉……一定是勇猛凶狠的武夫，才能花短短四年就把官位升那么高。

然后此人出身寒微，见识和才能恐怕不能凭空长出来，眼光受见识限制难免短浅，王昭远所言“胸无大志”可能也有一些道理。

花蕊夫人踱了几步，心道：蜀国也有几年大富大贵的暴发户，我不是没见过；这等人一有了钱，多半就会放纵肆意享乐，把以前想要而得不到的东西都享受一遍。什么抱负和志向……哪里有享乐来得快活诱人？

花蕊夫人一番琢磨，也稍稍放心了。

第三百五十三章 前面风景更好

南唐一面答应蜀国使臣，愿意在东面牵制周军；一面完全没打算作出任何动静。

太子夫妇当天就受父王召见，并参加家宴。李煜本来受父亲喜爱，这段时间以来更受信任，父子关系非常好；他的妻子周宪本来也是先受国主赏识，然后才能嫁给李煜。一时间饭厅里温情脉脉，是一顿十分融洽的家宴。

华丽舒适的宫殿，山珍海味佳肴美酒，连斟酒服侍的宫女也穿着漂亮的绸缎。

可是国主李璟看着桌子上摆着的东西，却忽然有些感叹：“淮南战败、国中内乱，世人非议我安于享乐不思进取才遭致失败。我真的老了。”

李煜顿时说道：“父王没有老，也没有变，仍是当年攻灭闽、楚的君王。”

国主摇头道：“你当然会这么说，无非是处于忠孝之心宽慰为父罢了。”

“儿臣所非虚言，变的不是父王，变的是形势。”李煜从容地说道，“南唐国开疆辟土时，世人称颂父王，因那时南唐国面对的对手较弱。周世宗励精图治一代强主，我国不敌，世人便非议父王……若在淮南交战的是闽、楚那样的对手，父王还会失利吗？”

国主一听，微微点头，很明显地认同了儿子的话。

李煜观之，又道：“此一时彼一时也，人们却总以结果论英雄。今番周朝廷攻蜀乃迫不得已的冒险，中原近乱世，稍等时机，父王再派兵收复淮南、吞并荆南，不是又重振雄风了么？”

国主的情绪顿时被李煜挑起，颓废之气一扫而空，正色道：“你真认为周军会败在蜀国？”

连旁边坐着的周宪都被夫君此时的积极昂扬的气质所感染了，投来了些许敬意的目光。

李煜道：“正如儿臣所言，周朝廷发动此战本身就是一场冒险。儿臣去年去过东京，沿途见闻，周朝人口凋敝、百姓困苦，兵马却比别国都多，局面已快支撑不下去；加上雄主周世宗驾崩，上位者威信不足、地位不稳。新君刚继位，立刻就有二李谋反，虽然被迅速平定，但问题仍旧远远没有解决。在这等困局之下，周朝廷才寄希望于掠夺别国，走捷径一举解决问题。”

他继续说道：“本来就风雨飘摇的广厦，要是在蜀地吃了败仗，周朝廷原来的那些问题就会急剧爆发。待他们内乱自顾不暇时，父王趁淮南空虚、找个名义趁机收复，壮大实力以为进军前沿，大事未必不可图也。”

国主微微激动道：“大臣都说你没有军政之才，哈！知子莫若父！”

李煜忙道：“最体谅父王苦心的，也是儿臣。”

周宪欣慰地看着父子俩，但心里总有种直觉，郭绍没那么容易被打败……也许是在东京给她留下了太深的印象。

……

此时的巫峡山谷里，郭绍正在船上眺望岸上的蜀军工事。忽然一阵石炮飞了过来，但射程稍欠，纷纷落到了江水里，“扑通扑通”溅起了白色的水花。

部将劝道：“此处离蜀军太近，主公先回去罢。”

郭绍点头，部将便下令舵手转向顺流返回。

左攸时常跟在郭绍身边，俩人就算在战阵上也经常闲聊。此时左攸趁船只返回，又开口道：“昨日主公才说推己及人，想要安全。今日又不顾炮矢冒险，所为何故？”

古人的思维还是很有点区别，郭绍和左攸说安全，字面意思大概能懂；但说到安全感这样一个词，他还不知道该怎么解释。不过认识左攸的时候、郭绍还是个十将，实在是交情不浅了，平素就是介于幕僚和好友之间的关系，郭绍还是很愿意和他交流谈话。

郭绍沉吟片刻，见左攸一副洗耳恭听的模样，便说道：“我不是怕运气不好被炮矢击中。有时候感觉不安全，是一种心情、状态。偶有情绪低落时，老是担心什么地方出问题、做错了，产生严重后果，那时就没有安全感。兵者，死生之地、存亡之道，任何战争都会冒险，更何况入蜀道路险恶艰难。

但是，我现在感觉到自己的体力精力很好、斗志昂扬，将士们也很有战斗力，咱们自身有实力、不断在前进，自然就不用担心什么，这时候……‘想得太多不是好事’。”郭绍说着露出一个笑容：“咱们应该想的，是得到蜀国后，想要什么？如何满足自己的心愿……”

俩人都低头寻思着自己想要的东西，抬头相视、一起“嘿嘿”地笑了一声。郭绍笑道：“前面的风景更好。”

这时船只刚刚靠岸，史彦超杨彪等大将在岸上迎接，正见郭绍和左攸在笑，杨彪便大声道：“大哥观营回来，与左攸谈笑风声，一定想到破防之策了。”

郭绍道：“咱们到中军营帐去说。”

……前锋和中军诸将被召集到山谷间的营地里，郭绍直接说道：“蜀军前部工事，说到底就是一排土堡。在地势高地方建堡，前面挖宽沟；我军从正面强攻和攻城一样。前锋董遵诲部攻城器械简陋，加上受地势限制，只能从一个地方进攻，对面蜀军兵力密集，自然很难攻破。”

郭绍拿出一张图来，站在将士中间，大伙儿看得一面迷糊。郭绍情知自己画得不好，便解释道：“这里是一道深沟，后面就是堡垒。两层箭孔，最上面修女墙，蜀军以密集步兵防守；山边似乎还挖了藏兵洞、用于守军就近躲避我军器械抛射。蜀军最后面也有大量石炮，锁江浮桥那边随时可能有水军顺流下来反攻我军水师。

董遵诲部从狭窄正面进攻，首先就被石炮、箭矢杀伤；及至堡前，搭好木桥梯子，终于有士卒冲上女墙，却要面对成队列的密集步兵。以凌乱上去的少数人对阵步兵队列，结果如何诸位理应清楚。”

郭绍道：“但是这种工事和城池有不同之处。长处是只有短短一面堡垒，利于守军集中兵力。短处也很明显，它临时修筑没有城墙那么高，只有靠挖宽沟滞留进攻人马；又限制了自身机动，处于被动防御的境地。火药可破之。”

众将听到用火药，立时多了几分信心，因为郭绍在寿州拿火药炸城干得很利索。

郭绍笑道：“李继勋打晋州想学我炸城，结果没成。今天我换个花样用那玩意……爆了之后，需要精锐抓住时机猛攻，兵不用多，但需猛将精锐打头！”

说罢回顾诸将，杨彪立刻上前请战：“末将愿往！”

史彦超一掌拍在自己的大腿上站了起来，斜着眼睛道：“还是我去好了，教教小辈怎么带兵。”

董遵诲打了几天没进寸土，听到这里脸上露出惭愧之色。昨天史彦超说过：等前锋打不下来，才该他上场……似乎这样才能凸显他更厉害。

“二弟和史将军都不适合，你们职位太高了，带个几百人冲杀有点掉身份。”郭绍一句话叫俩人无言反驳。他转头看向董遵诲：“董都校愿不愿意再试试？”

史彦超顿时说道：“不行就不行，郭都点检干嘛非得让他去费事？”

郭绍没理会史彦超，用鼓励的眼神看着年轻的董遵诲：“在哪里吃亏，就从哪里爬起来。”

“舅舅……”董遵诲被这句话所感，面有动容之地，当下单膝跪倒道，“小侄愿往，此次再不成功，自缚军前任由处置！”

“军中无戏言。”郭绍正色道，“这里只有将校，没有舅舅。”

……

……

（弱求月初更新的免费月票。）

第三百五十五章 狭路相逢

董遵诲率部架好木梯从进浓烟里，几乎没怎么打，好像就只是进去收拾战场。蜀军在土堡后面密集的阵营死伤无数，剩下的都溃败了。董遵诲率部追杀一里地，轻松夺取了蜀兵的几道防御藩篱。

郭绍闻讯，带着一股军队随后增援上去，后面的人则赶着修路填壕沟。

烟很大，郭绍通过蜀军堡垒时不太看得清状况，反正已经没有了抵抗。他心道不看也好，这样法子实在有点丧失节_操了……不过确实是最快的办法，至少能避免自己军队更大的伤亡。据说当年诸葛亮火烧藤甲兵干得太残忍，折损了自己的阳寿，也不知道真假。

往西走硝烟渐渐稀疏，回头看时，浓烟已经弥漫到了江面上，在水面上笼罩起一片白烟，仿佛忽然之间降了雾一般。

西边的江面上视线很轻，郭绍走了好一阵，远远地已经能看到那江面上的一横黑漆漆的东西。太远了看不起是什么东西，但早有探报说了那是锁江浮桥……蜀军的水上防线。但郭绍暂时不打算理会那道防线：只要占领了岸边，浮桥不能凭空飘在江面上不被水冲走。

而岸上还有很多蜀兵，在岸边的道路上如同长龙阵。蜀军在这条线上还真是部署了不少兵力。

他们正在前边临时赶着修工事，或许想逐层防御周军前进的步伐。董遵诲则没有急着进攻成建制的蜀军，他正在那里整顿进攻之后混乱的人马……无论胜败，军队乱了之后要重新部署成阵线并不太容易。

“叫董遵诲过来。”郭绍传令道。

不多时，董遵诲带着一张黑乎乎的花脸走了过来拜道：“舅舅。”

郭绍抓起他肩膀上的湿毛巾，给他擦了一把脸，鼓励道：“你干得不错。”

董遵诲擦干净了脸额头饱满、五官端正，长得不错。他说道：“我什么都没干，就带着人走了一里地。那火药太厉害，不过我总觉得不痛快，前面还有蜀兵想顽抗，舅舅让我继续上罢！”

“上阵就要死人，如果走一趟就能赢，也算赢。”郭绍道，他说罢回头看向自己带来的第一重甲指挥，“我们的兵力足够，不用等着你那些人整顿队形了，叫他们到后面去。你带五百重甲兵上去。”

董遵诲抱拳道：“遵命。”

郭绍观察了一番，觉得这地方人多根本没用。江边的道路上留出前后交通的空隙后，最宽的地方只能十个步行的人并排横行。

这种路，五百人就能组成五十排的队伍纵深，已经非常厚实的阵型了。就算有十万大军也没任何作用，交战的阵线只有那么点地方。精锐在此比人数更有作用。

郭绍让到路边，在山壁上找了处缓坡爬上去，让左厢第一军第一指挥向前调动。这个指挥就是最精锐的步兵，所以只有几百副板甲才装备他们。成员全是不到三十五岁的青壮，个个胸宽腰细腿脚长，这等汉子体力最好，所以是精兵……要是体力不好穿着四五十斤重的甲胄拿着兵器还要冲杀作战，估计不用别人打自己就走不动了。

周通带着人上前，兵权由董遵诲领。几天前郭绍认识的那个叫张建奎的猛将没来，他受了伤，虽然都是轻伤但几天时间恢复不了，受伤就影响作战。

……两股人马在山水之间缓缓靠近，蜀军没有动惮，这边周军向是一条移动的长龙一般，前面绣虎的方旗在风中轻轻地摇动。喧哗的声音此时却有种孤寂之感，两面高山了无人烟。

青山绿水，道路上板甲反着光，看得很清楚。人虽然多，道路上却没什么尘雾；这里和北方平原不一样，路上是被山上流淌的雨水冲刷过无数遍的硬土石头，江谷中的空气也比较湿润，踏不起尘土来。

“飕飕……”几支箭矢从空中飞来，落到了前面的路上，蜀军似乎想射住阵脚。但周军将士根本不停，仍旧整齐地成队列向前逼近，逐渐缩小距离。

重甲兵走得慢，但气势却很稳，仿佛任何东西都不能让他们停下来。

不多时，周军前锋进入了弓箭最远的射程，箭矢从空中飞到了周军队列里了，只听得叮叮当当的金属撞击声，仿佛冰雹落在瓦上的声音。这种起码七八十步外抛射的箭矢，根本无法伤到他们，从上面落下来大多只能打在头盔和肩甲上，这些部位恰恰是锻铁板甲和锁子甲双层防护的地方，箭矢被纷纷弹开。

很快就近五十步之内了，周军在这么近的地方仍然不冲锋，保持着速度稳重地挺近。沉重的脚步声，精良的盔甲泛着寒光，气势十分有压力；仿佛行刑前在慢慢地从容擦拭刀锋的侩子手，逐渐给蜀军将士施压。

“啪啪啪……”弦声持续响起，蜀军前面一排已经拿着弓_弩平射了，仍旧无法射穿周军的胸甲。周军将士连盾都没有，前面几排拿的都是弩，后面是弓箭，只配备短兵器。但他们并不还击，一个劲扛着蜀军的箭雨挺进。

后面的董遵诲兴_奋起来，这种力量感叫他莫名激动。董遵诲的背上束着四把长马刀，腰间还陪着剑，手里还提着一把弓，他的样子简直浑身上下都是武器，不过此时他也只能步行，在这里一匹马占好几个人的地方还跑不开；等同静止的大目标只能活靶子，没有任何好处。

二十余步，前面第一排的周军士卒胸甲上插上了箭矢，可能已经有人受伤了，但杀伤他们的只能是第一排平射的蜀兵弓_弩手，抛射的箭矢仍旧拿他们没办法。

双方相距约二十余步，这边连对付蜀兵长什么样子，在做什么动作都已看得一清二楚。蜀兵的表情紧张又恐慌，茫然的眼神看着这边稀奇的重甲，别无办法只能继续拿弓_弩射击。长时间的压力，已经让蜀兵的阵营隐隐有不稳的迹象，但周军到现在一矢未发。

对面的人们眼睁睁地看着一面清晰的老虎方旗飘荡。就在这时，前营指挥周通大喊道：“准备。”

忽然稀里哗啦一阵，周军前面的第一排蹲了下去，第二排单膝跪在地上，三排站着，纷纷准备好了弩；后面的人则拈弓搭箭举了起来。“放箭！”周通大喝一声。

顿时箭矢如同一阵暴雨一般齐射出去，三排弩矢已经飞快地平射进蜀兵阵营，空中的弓矢却还在飞。“啊啊……”惨叫声哗然一片。任何军队都会把甲胄精良的部分将士放在前面，但蜀军的环锁铠挡不住二十几步距离上的暴力平射，箭矢飞来就穿甲，一射一个准，前面第一排被三排弩齐射，十个蜀兵都中箭了，死伤殆尽。

“放箭！”周通的声音再次喊起。将士们从容地拉开弓弦。

此时蜀军连还手之力都没有，“啪啪啪啪……”弦声响彻一片，周军的弓_弩齐射十分有节奏，次次都以密集攻击发动。

蜀兵前排像被收割的稻谷一般，一排排地倒，后面也被抛射的弓箭不断杀伤。

什么军队受得了这样的死伤，蜀兵前锋立刻崩溃，掉头就向后跑，前面的阵营一哄而散。

“哐”地一声，一个士卒双手各拿一枚铜帽一样的锣向中间一拍，最前面的方形虎旗应声平放下去了。军队的整个作战富有整齐的节奏感，有条不紊如同技艺。

“杀！”董遵诲在后面大喊一声。周军将士已经收了弓_弩，提起短兵器向前沉重地扑上去。前方一片已经崩溃的混乱蜀军正在争先恐后向后面挤，哪里还能对阵。周军将士再杀上来，一时间场面就十分难看了。

……

……

（弱求月初更新的免费月票。）

第四百二十二章 连本带利

第二天孟昶又输完了；并新增一千贯债务，向王祯富借的，因为赌坊知道他的身份不敢逼他还债、也不愿意继续借钱。他回府时已不名一文，并有外债加上利息一共二千六百余贯。

一贯钱就是数百文，两千多贯就算对于富贵之家也不算小数目。孟昶的公爵爵位不低，接近一年的俸禄也才这个数。

孟昶哭了，在花蕊夫人面前悔恨不已：“我连芙蓉的首饰衣服都输掉了，我不是人！等缓过这阵气来，我一定对芙蓉好。”

花蕊夫人听罢真是百感交集，一方面，一个丈夫这般模样，她真是太失望了；可另一面，孟昶那充满了歉疚的情感是很诚意的……以前除了孟昶、从来没人用心对她稍微好点，花蕊夫人心软了。

孟昶不知所措，但花蕊夫人还很清醒，她立刻问道：“王祯富借钱给你，是有目的。他有什么要求？”

孟昶道：“他让我回来求芙蓉，让你在郭都点检跟前给他求情，只要保住官位，就归还欠条、让我不用还钱了。”

“这个条件我们做不到。”花蕊夫人很肯定地说道，“郭将军不是蜀国皇帝，他不会拿吏治儿戏。王祯富丢官不仅是因为得罪人，他本身就是个贪官污吏。”

孟昶愁眉苦脸道：“那怎么还钱？”

花蕊夫人沉吟道：“按理可以不还，连赌坊的钱都可以赖账，没人敢为了点钱财强逼你。”

“唉……”孟昶无奈道。

花蕊夫人双手握在一起，来回踱了几步：“但是咱们不能欠王祯富这种人的钱，阿郎要远离他，不然还会有麻烦。我去找京娘借，二千六百贯太多了，只能开口一千贯，先还了王祯富的钱。”

孟昶没吭声。

花蕊夫人看了他一眼，一脸伤感：“阿郎，我这样做是为你好，王祯富一定不能结交……世上最难开口的就是借钱，很伤脸面；我帮你借钱，比把首饰衣服拿去当还难受。你能听我一回话吗？”

孟昶使劲点头道：“我这回下定决心，绝不再去赌了。”

花蕊夫人叹了一口气，沉吟道：“我借了钱之后，不会给你，径直叫魏忠拿去把借据换回来。可是……你不会再次找王祯富借钱吧？”

“不了！”孟昶咬牙道。

于是花蕊夫人叫宦官魏忠去约见京娘。

京娘果然还是很念旧的人，很快就来了。花蕊夫人收拾了一番，她只剩下旧衣服，浑身上下没一件贵重的首饰；在镜子里看了一下自己的形象，哪里还像一个贵妇的打扮，觉得脸面都没了。作为妇人，她还是很有攀比心和虚荣心，这种有失脸面的事在她心里和走|光一样难受。

最难的还是开口说借钱，万一被拒绝岂不更加没脸？毕竟一千贯也不是小数。

“在家里呆着，我这都没心思收拾自己。”花蕊夫人见到京娘寒暄道。

京娘完全不理会她的这句话，径直说道：“夫人找我来，一定有什么事，先说正事。”

“我想借一千贯钱，不知……”花蕊夫人轻咬着下嘴唇。

“没问题。”京娘面无表情道，“不用借，我给你一千贯就是。”

花蕊夫人暗自叹了一声，情知京娘是看在以前自己富贵时资助她的份上，现在在透支那一点恩情了。她又小声道：“我不想让郭将军知道，挺丢脸，还望京娘帮我保密。”

“这样的话我不能在账房里支取，私下积蓄的钱财不够，要先去一趟玉贞观。”京娘道，“明日一早给夫人送过来，可否？”

花蕊夫人点头道：“好，不用太着急。”

……次日一早花蕊夫人就没找到孟昶。等魏忠去还钱回来，告诉她，孟昶又向王祯富借了两千贯；一共是三千贯借据，不要利息，还了一千贯（京娘给的），还剩两千贯债。

花蕊夫人一下子坐到椅子上，呆坐着说不出一句话来。

及至半夜，孟昶再次垂头丧气地回家。花蕊夫人脸上掩不住的生气和伤心：“你怎么变成这样！昨天你说了什么？阿郎，你知道我为了把你从泥坑里拉出来，为了那一千贯脸都丢光了！见京娘时，我都恨不得找个地缝钻进去……你倒好，轻轻巧巧又输了两千贯！你这样做，咱们还怎么过活？”

孟昶愣了愣，哭丧着脸道：“在宅子里呆着着实无趣，我本来只想去玩玩双陆棋（类似飞行棋的规则），没想着找王祯富借钱。双陆棋输赢很慢，玩得也小，就是消磨时间……”

“阿郎不是已经身无分文？”花蕊夫人皱眉道。

孟昶道：“翠儿还藏了一点私房钱，我让她给我了。”

花蕊夫人听罢，只觉得心都冷了一大截。人家一个宫女，攒点钱多不容易。

孟昶唉声叹气道：“那双陆棋我玩得熟，在宫里就常玩，便赢了一点钱。可那点够做什么？想去找两个娘子陪着喝点酒都不够，便没忍住拿着那些钱去押宝……一下子就没了，于是……”

花蕊夫人起身，恼道：“没办法了！我不管你，现在只有赖账！”

……孟昶睡了一晚上，又是百无聊赖，不顾花蕊夫人哭着劝他，还是跑了出去。现在府上的官吏胥吏好像根本不管他的自由。

但是他很快就跑了回来，缠着花蕊夫人求道：“不过是个芝麻大的官职，你去求求京娘看有没有用。那些当官的知道京娘是郭绍身边的人，多半会给个情面。”

“怎么？王祯富不借钱给你？”花蕊夫人冷冷问道，“这样也好。反正他再借给你也会输光！”

孟昶急道：“只要五百贯，我就能回本！我求求你了，夫人，芙蓉！”

“到死不可能回本！”花蕊夫人恼道，拂袖离开了厅堂。

孟昶缠着一路跟过来：“我瞧了几天，押大压小大概有章可循。之前一输就来气，赌那口气才赔进去，我现在已经想到法子。”

就在这时，魏忠跑进来说道：“左少卿和京娘来了，要见夫人一面。”

花蕊夫人停下脚步，抚弄了一下鬓发。孟昶也跟了过来，花蕊夫人小声叮嘱道：“千万不要开口借钱！阿郎丢了江山社稷已经够丢脸了，他们都是攻灭你的江山的人，输了也要留点尊严。”

来到厅堂，见桌子上摆着一大袋东西，凸起的地方看起来好像是财物。左攸微笑着起身作揖：“在下拜见秦国公、花蕊夫人。”

孟昶拱手回礼，花蕊夫人也轻轻屈膝作了个万福。

几个人重新落座。京娘很沉默，左攸淡然道：“这里大概有两千贯……”

花蕊夫人道：“妾身不敢再向你们借钱。”

“夫人稍安勿躁。”左攸淡定地说道，“咱们手里的钱是那么好拿的？王祯富、赌坊，别想赚走一文钱。这钱嘛，夫人先还给王祯富，免得亏了理……然后大理寺的人好去抄家，连本带利都收回来。”

花蕊夫人愕然，说不出话来了。孟昶也一语顿塞。

左攸却很坦然：“赌坊那里的借据，会有人送回秦国公府。不过秦国公不能出门了，今天府上的守卫换了人……这样秦国公才好戒赌吧？这事儿办好了，我好回禀主公。夫人对左某人办事的法子还满意？”

花蕊夫人道：“实在劳烦郭将军。”

左攸道：“没有，主公不过就是一句话，然后等结果而已。这点事在下还是办得下来。”

孟昶这时不满道：“我不是又被软禁了？”

“本来一直都该限制秦国公的，那王知事枉法渎职，造成了混乱。”左攸道，“我是太常寺少卿，没法直接管这里的事，需要点时间才能协调。”

他说罢打量了一番孟昶的脸，笑道：“秦国公若喜欢赌，主公的二弟有同样的嗜好，哪天让他来找秦国公切磋一二。”

左攸说完就要告辞。京娘这才走到花蕊夫人身边，低声说道：“那些守卫里有个叫覃宝的武将，是郭府的部曲，夫人想出门找我，找他便是。”

花蕊夫人忙道：“多谢京娘。”

“不用。”京娘语气生硬地说道。

……送走了客人，花蕊夫人感觉松了一口气，不过心里还是很烦乱，情绪十分低落，觉得周围都是恶臭的事物。她有些累，刚想回房静一静，便听见“呜呜呜”的哭泣声。

她听出来是那个宫女在哭，忙循着声音走过去，掀开门往里一看。宫女听到闷响，忙拿衣服盖住了下面半身。花蕊夫人看见了她的光腿在衣服底下，便转身关好房门，皱眉问道：“发生什么事了，你哭甚？”

宫女按住腿上的衣服，红着脸低头不语。

“你告诉我，是不是有人欺负你？”花蕊夫人追问道。

宫女使劲摇了摇头，终于小声道：“我生病了……”

花蕊夫人听罢，心里顿时明白过来：“阿郎给你染上的？”

宫女哽咽道：“好像是，我只给阿郎侍寝。”

花蕊夫人便闩上房门，走了过去，好言道：“你让我看看，什么样子了。没关系的，别怕，我叫人给你抓药来治。”

!!

第四百四十章 江宁风云

冬风刺骨，黑夜人让天地间恢复了宁静。一座小山坡后面，林仁肇拿着两块燧石“啪、啪、啪”撞击了一阵，时不时闪出一丝火花，但是空气中湿冷异常，引不燃干草。

突然他恼怒地将燧石使劲扔到地上，仰头“啊…”地大叫了一声。接着就从腰间拔出佩剑了，向脖子上一横，冰冷的剑锋激得他一个激灵……身边连一个人都没有，没有部将救他劝他，但手上的剑久久没有动弹。

心里隐隐有不甘，所以这一剑十分犹豫；可败成这副模样，又如何回得去？

这一仗，虽然己方没有摸清石坡山的隐藏埋伏敌情，但对方主将郭绍用兵也太过诡异！采石渡口事关重大，不救采石奔袭林仁肇这股偏师？况且这一战，周军强势、几乎立于不败之地，他们根本犯不着拿后路冒险！

但事实证明郭绍押对宝了，皇甫继勋简直不堪一击、根本不能对采石渡口施加压力！

林仁肇觉得自己没有错，错的首先是国王李煜，他用皇甫继勋为主将就是一种错误。接着不制止皇甫继勋根本上的错误策略，又是一错。

而直接的责任应该是皇甫继勋，此人实在太差，手里四万多精锐距离重地采石才几里地，竟然逡巡不前；说好了林仁肇攻击蜀军时，他攻击采石牵制周军，结果石坡山一个简单的疑兵之计就让他按兵不动……当石坡山敌兵出动攻打林仁肇时，他也该趁虚进攻采石，如此一来这一仗哪边更吃大亏还不一定。

而皇甫继勋坐失了所有战机！

林仁肇想来想去，战败的责任不在自己，现在自裁必定被人趁机说成畏罪自杀！莫名其妙为别人的错承担责任，而且他打心里看不起皇甫继勋。这种事实在难以忍受。

他下定决心要回京澄清事实，不能这样窝囊地死在角落里。

晚上太过寒冷，他爬到山坡上观察了一番，远方隐隐有一点灯火，遂把马牵过来，摸黑牵着马向那个方向走去。

林仁肇回京后，首先想到的是光政院辅政陈乔。只要将战场上的情况和陈乔一说，陈乔定然明白其中关节。

但是陈乔闭门谢客，不见林仁肇，连句话都没有，全然当作不认识的人。就在这时，宫廷竟然很快就知道林仁肇回来了，并且派宦官轻易地在陈乔府前找到了他，传旨进宫面见陛下。

他一腔怨气无处说去，对人们枉顾事实也是恼怒非常。正好有机会上殿，遂将心里的话一股脑儿对着陛下和几员大臣说了出来。

……林仁肇提起用人错误和战役策略偏离的事时，比较含蓄。但坐在上位的李煜脸上已是青一阵白一阵，下面的臣子竟然在大殿上当面指责国王！

李煜此时心里又是恐慌又是烦躁。采石之役无果，损失惨重，南唐国恐怕一时半会不可能再夺回采石……这便意味着周军将在一百二十里的地方毫无压力、源源不断地南渡直接威胁江宁！

他恐慌的不仅是此事，同时感觉到自己毫无威信可言，刚刚登基，现在连一个武将都敢如此指责君王。

李煜确实有种恼羞成怒的感受，但是他还是忍住了！因怒杀人于事无补，会把事儿弄得更糟。

李煜道：“有司会详察此役，论轻重问罪！你且回家待着，等朝廷的回话。”

林仁肇拜别。

不多时，李煜闻讯皇甫继勋回京，在宫外求见，便宣他进殿问话。

皇甫继勋在殿下叩首，痛哭流涕：“臣为大军主将，林仁肇为我前锋却不听节制，自作主张分散兵力。这等骄纵的武夫，觉得自己比谁都厉害，可他还是被人打得一败涂地全军覆灭！”

李煜看了一眼陈乔，说道：“朕事前同意林仁肇可直接听命于朝廷，但未料到他如此不堪战。”

皇甫继勋忙道：“此人一定与周朝廷的人眉来眼去，不愿得罪周人，用兵马虎草率……”

陈乔一直没吭声，连半句都没为林仁肇辩护，更没求情。李煜琢磨，或许陈乔心里也有数了，武将公然将责任往国君身上推，比较过分、不是懂事的人；所以陈乔推荐了林仁肇，却已不愿为他求情了。

在李煜心里，陈乔还是很识大体、能当重任的大臣，父王留他为顾命大臣总是有些缘由。

这时皇甫继勋可怜兮兮地叩头道：“臣临危受命，却一败涂地，自知有负陛下之重托，罪该万死……”

李煜一言不发。

皇甫继勋便继续哽咽道：“但微臣忠心耿耿，天地可鉴！陛下看在皇甫家祖上为国家立下的汗马功劳、微臣之父兄为国而死的份上，饶恕微臣一条性命。家中就剩微臣这一脉了……”

他说到这里，已是泪如雨下，伤心不已。

李煜并不想杀皇甫继勋，或许此人的带兵能耐真的比其父兄差了不少，但忠心还是比较可靠。就是不堪大用，留着没有什么坏处。

但李煜嘴上还是冷冷说道：“国有国法，战败定要被惩罚。”

他只说了惩罚，分寸自有拿捏。在场的几个大臣都是两朝为官，应该会懂君主的意思。

李煜很快就离开了大殿，闷闷不乐，心头仿佛有一块大石头压着，越来越叫人难以喘息。

不料两天之后，一个消息再度让他陷入惊惧之中！

一个宦官急急忙忙地走进来，此时李煜尚在寝宫，他见宦官神色慌张，便问：“发生了何事？”

宦官看了一眼靠坐在软塌上的周宪，说道：“皇甫继勋被杀了！”

李煜皱眉道：“谁杀的？”

宦官道：“回陛下，现在还不清楚……今日早晨，皇甫继勋刚刚乘马车出门，突然冲上来一群乱兵，将其护卫尽数斩杀，然后将马车里的皇甫继勋乱刀砍死！皇甫继勋身中数十刀枪，已是血肉模糊当时就毙命了。奴家去看到状况之时，马车厢里都是血，路面上也全是血。

那些乱兵杀了皇甫继勋仍未住手，冲进了其府上，见人就杀，几乎将皇甫家灭门。

有司正在急查此事。江宁府当场随后抓到了两个人，枢密府也下了军令，派人去军营叫武将交出案犯……”

李煜听得心惊肉跳，恼怒不已，“骄兵悍将今日能灭大将之门，明日是不是敢冲到皇宫里来！谁指使的？”

宦官急忙附和道：“陛下，那些人太无法无天了，定该彻查此事，揪出幕后指使的人！”

“来人，更衣！”李煜愤怒道。

但片刻之后一股恐惧感又随之而来，他顿时感觉背脊发凉。在软塌前来回踱了几步，转头看着周宪说道，“这事我或许不该为皇甫继勋做主，他在采石战败，在一些人眼里本来就该死。我不能去惹众怒。”

周宪忙坐正了身体，轻声道：“王上所虑甚是。”

李煜皱眉道：“但皇甫继勋乃当朝大将，未经朝廷允许就抛尸街头，还被灭门。若是坐视不管，朝廷的威信何在，今后谁还能听朕的旨意？”

周宪一副愁眉不展的样子，又似乎有点心不在焉，老是走神。

而李煜却犹豫不决，十分徘徊，“到军营里拿人，若是处置不当，激起兵变又该如何是好……”

李煜的脸上阴晴不定，胸中时而怒火攻心，时而满怀惧意。半响后他终于理出点头绪来，这种有灭国威胁的关头，威信已经不能顾及；国内最重要的问题是提防造反、卖主求荣。

“立刻去枢密府传旨，停止继续追查，将已经抓获的定罪斩首……”李煜开口道，“皇甫继勋战败理应问死罪，但罪不及株连全家！杀人者须得有人偿命。”

宦官忙领旨赶着出去了。

李煜长长地叹了一口气：“如今内忧外困，我真不知该如何是好。”

周宪道：“臣妾也想为王上分忧，可连王上都对国事束手无策，臣妾一介弱女子也无能为力。”

李煜忽然仰头大笑了一声，脸几乎都有点扭曲了：“娥皇是不是暗自觉得我很可笑？”

周宪忙道：“臣妾不敢，王上何出此言？”

李煜道：“那郭铁匠次次得手用兵如神。你一早就认为我不是他的对手，所作所为都是徒劳，所以便对国家之事无动于衷？”

周宪使劲摇头：“我没有那么想，王上为何这样想我？我心里很乱，不知道该怎么办……”

李煜的目光在她脸上停留了一会儿，很快注意力便不在她身上，叹了一声“朕确是有心力交瘁之感”。

两人各自坐在那里琢磨自个的事，过了许久，传旨的宦官回来回禀。李煜又吩咐宦官去安排召见几个亲近的臣子……那些指使煽动乱兵擅杀大将全家的人，李煜不想马上和他们撕破脸，但他想暗查出是哪些人。

就算知道了，以后还有机会秋后算账？李煜一口恶气憋回心里，这时忽然想起林仁肇，此人却是实实在在该死。

“传旨，把林仁肇收监听后发落！”

……

……

(实在对不起大家，下个月一定恢复正常更新。）

!!

第四百五十一章 牺牲（5）

“南唐国送来的歌妓今晚献舞，咱们在大帐设宴，你布置一下地方。”郭绍走到附近的中军大帐门外，忽然转头对身边的武将说了一句话。

卢成勇面无表情，用力抱拳一礼道：“末将明白。”

郭绍抬起头时，率先便见到一面方形的猛虎刺绣方旗挂在高高的旗杆上，上书：殿前都点检天下兵马大元帅郭。红色的旌旗料子、金线刺绣，在惨白的天幕下分外醒目，灰白的云层，小小的雪花正在空中乱飘，如同落下的白色小花瓣。中军大帐比周围所有的帐篷都要大，形状也不太一样，只有这个搭帐篷圆圆的像个粮仓。

郭绍走到门口，两排士卒一齐分开腿把樱枪向上一提，以示敬意。郭绍也向他们点了一下头，身边别的武将却毫不理会站哨的小卒。

一进大帐，就看到一处宽阔而空荡荡的空间，这里就是中军点将、或商议军务的地方，相当于衙署的大堂；上方摆了一把椅子，两边一些粗木做的板凳。不过今天没有战事，武将们都在各自的军营里，里面没人，显得很空旷。

大帐上没人，郭绍提着一只装着纸张的麻袋，绕过上位的椅子，掀开帘子走了进去。里面是一间略显仄逼的地方，有一张木头桌案和板凳，这些东西制作粗糙、料子是新木，是工匠们扎营后现做的物什。

郭绍把麻袋丢在桌案上，转过身，一块竖立的“黑板”上贴着许多小纸条。最高处的纸条上写着“李煜”，下面还有刘澄、陈乔、韩熙载等等人物的名字，分别摆在不同的位置上，中间用线条连接着。木板的右边还挂着张地图。郭绍站在那里，一言不发地端详了一番那些名字，然后转头看地图，目光很熟练地找到了京口那地方。

这时有人在门外小心地说道：“主公，李将军进来了。”

“嗯。”郭绍头也不回地发出一个声音。

不多时，李处耘便掀帘进来。郭绍背对着，但知道李处耘站在那里没坐，李将军和史彦超那号人的性子完全不同，他很懂得礼数。

“李将军请坐。”郭绍说了一句，然后才转过身来。

李处耘这才抱拳道：“拜见主公。”

郭绍微微拱手，找了条木凳坐下来，说道：“南唐东面部署刘澄，见识能耐非常一般；前阵子曹彬随吴越军西进，略施小计就让他丢了两个重镇，由此可见刘澄不过尔尔之辈。”

李处耘点头称是。

郭绍又道：“此人节制京口水师的时期内，咱们发动京口水战，时机非常恰当。”

李处耘道：“江宁府的细作最近有几分密报，王使君（王朴）送过来时我见过，主公可曾看了？”

郭绍点点头。

李处耘捋了一把又黑又浓的大胡子，便道：“林仁肇兵败回江宁后，刘澄曾落井下石，林、刘二人有隙；陈乔（光政院辅政）与林仁肇交好。由此可揣测，陈乔可能在朝中攻讦刘澄，无法预计刘澄是否会丧失东面兵权。”

“李将军言之有理。”郭绍点点头，又回头看了一眼那些纸条，“不过据说李煜对刘澄信任有加，刘澄出任东面部署也是李煜下旨。陈乔毕竟是臣，想要攻讦国主钦点的主帅并非易事。”

李处耘沉吟道：“李煜此人，貌如谦恭，却并不像温顺之辈……他身在深宫，面对南唐的局面稍嫌能耐不足，但不会轻易就范。主公所言极是，恐怕他也并不会完全听从大臣。”

李处耘说这话时，心里想着是南唐议和使节以及那帮有刺客嫌疑的歌妓。听说昨夜郭绍将一个歌妓留宿帐中，彼时左攸力谏、并忤逆郭绍在其帐中守了一夜，基本算是坏了别人的好事；左攸很紧张郭绍的安危，他那样做也没什么不妥。

而李处耘其实也很在乎郭绍的安危，这一圈子人，郭绍是核心人物，谁不在乎？但李处耘并没有像左攸一样忠心去劝。因为他觉得郭绍一番作为、恐怕早有计较……郭绍是怎样的人？李处耘抬头就看到木板上贴的纸条和地图，细致谨慎的人，对整场战役的无数小事都思虑入微。这样的人会洞察不了那帮人的隐患？

李处耘估摸着，留宿歌妓，除了郭绍对自身识人眼光的自信，表现对那妇人的信任宠爱，最主要是断定有人会力劝。身边的文武哪能坐视不顾？事实也如此，左攸就充当了那个角色。

只不过郭绍也有其性格，他确实有用人不疑的品性，所以李处耘等人在他手下谋事其实很安生，几乎没受到过猜忌。李处耘带兵，还被大胆委任了临机决断之权。谁也难说郭绍这种做法，是长处还是短处。

……这时左攸和董遵诲也进来了，郭绍随口道：“左先生挺能熬的，现在也不困？”

然后走进来的是史彦超，小小的屋子里顿时热闹起来。想来也奇怪，外面有大地方不呆，一群人都往这仄地方挤，因为郭绍先来这里。

史彦超道：“听说王朴明天就到军营了？”

李处耘没吭声，左攸应了一句。史彦超虽然只呼王朴姓名，平时见着还算尊重；世上果真是无奇不有，王朴和史彦超都是周朝廷文武中很难相处的人，偏偏史彦超这个浑身长刺的大汉和王朴很少发生矛盾，说话也算客气，这不还惦记起王朴什么时候到来了。

郭绍听在耳里，寻思史彦超这种人，可能就是一般骄兵悍将的典型，他不是不服管束，是只尊重他认为是强者的人。王朴虽是文官，显然不是徒有虚名之辈，史彦超这个莽汉还是挺识货的。

一行人陆续就议论起来，因为郭绍自己并未吭声。

周围的人议论的是军务，主要正在部署的京口水战。而郭绍一时间有点走神，他再度想到了周宪，这个女子和符家姐妹虽然无法相提并论，但确实是让他挺上心的女子。

怎么得到周宪，很考验用心。

当然要囫囵吞枣占有她很简单，如同世人须眉的做法，直接把妇人囚禁起来，那庭院深深三从四德的礼教不就是为了囚禁妇人？但是这样做，恐怕永远也得不到她真正好的东西；女子要是不情愿，难以展现出其妩媚的一面。

郭绍一直认为，最高的享乐在于情感。否则让她直挺挺躺在床上忍受侮辱的过程，与玩偶何异？

他一时间竟然在军中也走了神，脑海中浮现出周宪那可怜楚楚的温柔、那用心的服侍……这个妇人，天生有种激发男子的大丈夫情怀的东西，在她跟前会自我膨|胀，并忍不住想要呵护她。还有别的好，都很让郭绍惦记，他想到了某处温|软的所在，他的心仿佛被粗糙的一把刷子抚弄；以及她无法承受般的表现，于是郭绍感到自己无比强大。

郭绍呼出一口气来，寻思今晚的宴席，假如这些人里确实有刺客，给她们暴露的机会也好。如此一来，江宁府无法将责任怪到周宪等人的头上；动不动手是忠心的问题，成不成功谁也没法确定。周宪以后面对的压力应该会减小……郭绍明白，一个人活着不是独立的存在，她有各种身份、也有各种牵挂。

况且，他到现在为止，仍旧对李煜有胆量派刺客的事很疑惑诧异，隐隐还不敢确定那些迹象的可靠性。

!!

第四百五十四章 牺牲（8）

“为甚么，为何……”刘六幺的左手按在腿上的一处伤口，血迹染红了白色的舞衣，眼睛里充满了复杂的情绪盯着周宪。『頂『点『小『说，愤怒、恨意、惋惜……最多的是疑惑和不解。

周宪那清纯的娇美的脸，此时几乎已扭曲，看不出是想哭，还是想笑。

是的，她的所作所为实在难以理喻。作为这次行动的合谋者，她又是南唐国国后，敌我分明！就算她娇弱、就算她下不了手，她没有干刺客活的能耐；但在关键时刻，突然反水，反而给敌人警示，是什么意思？！

连她自己也不太懂。

周围的景象已变得空洞、虚无，连妇人们的尖叫也变得孤寂而单调，嘈杂的喊声她更是充耳不闻。她感觉自己的灵魂已被抽走。士卒们愤怒的吆喝咒骂，晃悠着手里兵刃，但周宪连一点害怕都没有。

责任，身为皇后应该为国家尽忠的责任；关切，对身在江宁府的妹妹和亲戚的关切；忠诚，为人妇应该守护的妇道……无数的压力，无尽的茧，原本已经把她包裹起来，她没有别的选择，路只有一条……

也许给周宪足够的时间思量、权衡，她最终会向世间的茧屈服，因为后果可以预见、利弊显而易见；就像在东京时她仍旧离开了，回到了南唐国。

但是，这一次没有给她权衡利弊的机会。只在急促之中，她就看到了亮晃晃的凶器，嗅到了空气中的杀机。刘六幺的剑术相当了得，周宪认为她靠近郭绍数步范围内极可能成功，在那一刻周宪真的感觉郭绍在防备不足下、会被刺死！

于是她遵从了本心，控制不住自己，喊出那一句话：郭将军，那人是刺客！这句话的背后，她承受了多大的压力，鼓足了多大的勇气，恐怕只有她自己明白。

她不是个有勇气的人，内外都差不多，很软弱。但是她实在无法承受郭绍被刺死的结果，特别是在自己能够避免的情况下；那样的话，死、死不瞑目都不够，她觉得自己会连灵魂也一起葬送。

活在这个世上，近些年她只感受到痛苦和空虚。是这个男人，他用温暖的目光抚慰她的伤痕，他的目光如同干净的阳光，用真诚的心唤醒她对生的留恋，是这个人让她不再麻木。为了短短的如萍水般的情意，代价也许大了点，但她无法自控……

周宪转头看向上位，他的前面有两个武夫挡着，从俩武人的中间空隙，能隐隐看到郭绍低着头，他一言不发。

大帐内的人神态各异、乱糟糟一片，唯有郭绍自始至终都坐在那把椅子上，动也没动惮一下，包括在刘六幺动手攻击时，他都稳在那里。他就像一锅沸水里的定心柱。现在他也没有反应，仿若对这一切充眼不见充耳不闻。

虽然他已在人后，但仍旧有一种气势，威慑着整个场面，凝聚着这乱局中的秩序。

周宪看得出来，这个年轻的男子，已经逐渐成大气，根本不再是人们臆测的那种出身底层的简单武夫。

周宪看着沉默的他，眼泪终于从脸颊上悄然滑落：

我会死掉，身败名裂万劫不复，牺牲自己当作虔诚的贡品，供奉出灵魂去祭祀这段情。而你，应该好好活着；我相信你活着是值得的，你活着对世人更有用。

我记得你江边看着风帆蔽天的霸道眼神，你的野心一定会成为现实！你已有大气的气度，已有作为枭雄甚至雄主的资质，据有了辽阔的江山土地，有手握虎狼之师的实力。哪怕我看不到，但想象得到你某一天成就前无古人后无来者的雄伟霸业的模样。

相信你有一颗兼爱天下的赤子之心，成就了霸业，会为世人带来光明，带来火种。你所说的大义，一定会去做，不会辜负我今天为你供奉的性命和灵魂，会让一切都变得有价值……

“放下！把剑丢开！”一个武人的怒喝惊醒了周宪。

周宪满脸泪痕，一脸茫然，低头看了一眼手里还握着的剑，舞剑用的剑器，但同样可以作为兵器。她没有放下，反而缓缓抬了起来。

她的举动立刻引起了将士们的警觉，已经对着地面的弩重新抬了起来，有人喝道：“你想作甚？”

就在这时，忽然一个声音道：“住手！千万不要伤她！”

郭绍的声音，带着焦急和关切。周宪的脸颊再度一热，新的热泪冒了出来，但她的嘴角却露出一丝妩媚的微笑，笑看着紧张地站起来的郭绍。

她没有停顿，上身轻轻一扭，快速地抬起剑向脖子靠去。就在这时，一只手掌忽然伸了过来，径直抓住了剑锋……鲜血立刻从握住剑锋的指隙间冒了出来。周宪吓了一跳，她有点晕血，饶是不怕死、看到血也感觉手脚发软。抬头看时，只见一个年轻的壮汉站在面前，周宪见过的，常常在郭绍身边的小将，好像名字叫卢成勇。

卢成勇好像一点都不觉得疼，面无表情道：“主公不准你死，你就不能死。”

这时郭绍已快步走了过来。他是中军大帐的核心，有所异动，便所有人的目光都聚集在他身上，人们好奇诧异地看着。

刘六幺忽然冷笑道：“我总算知道了……”

周宪听到这句颇有揶揄的话，显然是讽刺她不要脸、不守妇道。她内心翻涌，各种情绪交织在一起，抬起头用哀求一般的眼神看着郭绍：“郭将军，你就让我去，我活着比死难受。”

郭绍脸上青一阵白一阵，断然道：“如果我连个妇人都保护不了，还算什么大丈夫？”

诸将和歌姬们都纷纷侧目。他又缓下一口气道：“还记得我说过的话么？昨天第一次见面时，我就告诉你，别担心，我会处理好一切。”

周宪不过确实记得这句话，不过当时她没有多想。

郭绍的声音又道：“可你不听。现在我再说一遍，你能相信我吗、就相信一次……你现在答应我，别急着死，否则我难以原谅自己。”

周宪听到这里，身上微微一软，刚才的激动情绪有点缓和。被关爱、看重，被用心对待的感觉，她对此有种说不出的痴迷。

真的不想死，她此时对生非常留恋，很舍不得这样的感受。

就在这时，忽见南唐使臣扑通一声软倒在地上，众人转头看过去。使臣一脸苍白：“这是谁派的刺客？他是要将我南唐国陷于不义之地！郭将军，下官对天发誓，我国朝廷对此事绝不知情……”

……左攸冷冷道：“有谁有这胆子，这些歌妓又是谁挑的？干这种事的当然是你们的国主。”

“郭将军……诸位息怒。”使臣急忙道。

郭绍却一脸恼怒，息不了。他早就从种种迹象警觉刺客的事，但在那妇人真正动手之前，也不敢确定……实在怎么想，也想不通李煜为什么要做这等事，哪来的胆子。李煜毕竟是国君。

有种恼羞成怒的感觉，这是认为老子是软茄子，不怕我报复？

郭绍好不容易克制住内心的怒火，以及纷乱的思绪。他呼出一口，回顾左右，又看向扑在地上的官员，冷冷道：“南唐国使节，本将应该提醒你，你要明白，今晚刺客下作的所作所为，将造成非常严重的后果。”

使节已是一脸惨白毫无血色，作为熟知政务的官僚，他应该懂。

左攸听到郭绍的话，立刻站了出来，大声道：“南唐国君臣不道不义，江宁府为暴|政所据！他们竟然以如此卑鄙的手段图谋谋害郭大帅，诸位将军，孰可忍孰不可忍！”

董遵诲表现得最是恼怒，挥拳像要打人一般，喝道：“大军踏平江宁府，将南唐国都城夷为平地！咱们要报复，戮李煜全族方可平胸中之愤！”

众将都很生气，因为他们很拥戴郭绍，顿时大帐内喊打喊杀，暴|戾的气氛急剧弥漫。

左攸转头看郭绍。郭绍刚才已沉默了好一阵，这时感受到左攸的目光，遂转头看了他一眼。郭绍懂他的意思，当下适时地开口道：“大战在即，诸位怀勇武之心，吾心甚慰。我大周军名正言顺，必战无不胜攻无不克！”

大伙儿听罢激愤嚷嚷道：“战无不胜，战无不胜……”

在吵闹声中，郭绍又留意了周宪的模样，她看起来憔悴而纠结。卢成勇还站在旁边，受伤的手捏成拳止血，郭绍目视他受伤的手，露出询问的神色。卢成勇抱拳道：“不过是皮外伤，末将无碍。”

郭绍点点头，拍了拍他的肩膀，靠近沉声道：“看住伤你的女子，等会儿把她送回我的帐中。”

“明白。”卢成勇道。

郭绍又看了一眼余下的南唐国使者和歌妓，说道：“全部看押，等待有司定罪。不得放走一人，也不得让他们走漏风声。”

两个武将执礼答道：“喏。”

他再度看周宪，但没有表现得太明显，和她一起离开这里。当下率先向中军大帐外走去。

第四百五十八章 京口之役（1）

京口对岸，江北的漕渠岸边，这里是从东京调动过来的大周军水师主力的中军驻地，主帅韩通。⊙頂點小說，

韩通瞪着一双大眼，板着一张不可亲近的脸，面无表情地念道：“采石水师拟定显德五年腊月初九日出动，于初十发起对京口水面的进攻。令，扬州韩通部于初十晨，一同进攻敌军东面，应尽力突破漕渠封锁，全军进入大江；若成功，则戮力攻打敌军东侧。并授侍卫司都指挥使韩通临机决断之权。江南前营军府，郭绍亲笔。”

韩通念完，“啪”地将军令拍在桌案，抬起头来。

回顾左右，两列武将都转头看着自己，除了他一个人坐着，全部都站着。

韩通问道：“诸位有何看法？”

一个武将转头道：“打呗！”

韩通点点头：“这回别再出篓子，要打就长点心，谁再给丢老子的脸，让那姓史的有话说；再那样，老子就没那么好说话了！各位马上去准备，初十一早就出发。”

又有人问：“万一那边天气不好，或者风向不对，该何如？”

韩通冷冷道：“就算天下下刀子，也得把战船划到大江里去！”

……

江宁城南边的周军大营，中军帐中却只有寥寥数人，郭绍看着坐在椅子上的几个人，李处耘已不在，他早上就离开去采石调动水师去了。郭绍自己也准备下午赶去采石水寨，此战事关重要，他想到水师船上鼓舞将士士气。

“万一皖口、池州被南唐军突破，采石渡口浮桥也可以弃守。”郭绍道，“只要消灭京口南唐军水师，韩通部就能与咱们汇合，也能从漕渠得到从我国后方来的增援，到时候再夺回采石；沟通大江南北的渡口也多了京口。”

他说罢又转头看向王朴：“我离开大营后，王使君以江南前营军府统协陆路诸部的决策权，史彦超、董遵诲等诸将都应听从王使君的意思。”

众将听罢抱拳道：“喏。”王朴也点点头回应。

左攸却劝道：“主公既然把水师兵权交给李将军（李处耘），大可不必再亲自上船。”

郭绍道：“将士们知道我在水师军中，作战可能会更戮力。此战事关要紧，将奠定攻南唐之战的胜利大局，左先生不必再劝了。”

一众人又谈论了一番，郭绍起身离位出帐。

不多时，卢成勇拧着一只大麻袋从中军大帐出来了，追上来把麻袋交给旁边的老将覃石头：“这是主公平素常用的东西，现在覃将军收好了。”

郭绍回头轻声说道：“叫‘王瑶’的妇人你看好了，别让她有什么危险。”他又忍不住强调了一句：“我平常去哪儿，都想让你跟着，独独这次留下你。”

卢成勇道：“末将谨记主公的吩咐。”

郭绍与一众将士随从走出中军行辕，远远看着营寨门口，那里有一群士卒在聚集，有的连兵器都没有拿。左攸循着郭绍的目光看了一眼，说道：“这些人是大营内的杂兵，将随咱们前往采石上船。早上在中军大帐内听到王使君和李将军在说这事，李将军预防初九那天风向不对，需要人划桨又怕人手不够，便请王使君从陆营调人过去；王使君找了一些民壮，还有各部尚可作战的杂兵。估计这事儿不大，没有告诉主公。”

“原来如此。”郭绍点点头。

……营寨门口聚集的一帮人，正是从殿前司诸部召集的杂兵。

周军禁兵里，普通士卒的地位高低不是看资历，更不看年龄。恰恰相反，那些勇武的青壮才是主战兵，在战阵上冲前面的，地位也更高；也有一些在军中混了太久、一直没升官的士卒，军资很高，却是地位最低的杂兵……他们原本该被淘汰去屯田，不过这些人对军中的各种活儿很熟练、经验丰富，军队里也需要一些平素干照料马匹煮饭等活的杂兵，这些老卒就干这个。

李老汉就是其中之一，他其实才四十多岁，不过长期风餐露宿，满脸沟壑皱纹，加上双鬓斑白，所以看起来更老，人称“李老汉”。李老汉是虎贲军第三军第二指挥的杂兵，从军的时间长达近三十年，为人和善，与将士关系很好，所以一连几次淘汰冗兵都留下来了。

战兵姚二牛也是第二指挥，正帮李老汉提着东西过来，送他。

“回去罢，回去罢。”李老汉挥了挥手。

姚二牛道：“您可得小心点。”虽然嘴上没说什么，他倒是看起来挺舍不得。

都是识字不多的武夫，二人的离别没有官员那么多讲究，话也很朴素。李老汉道：“俺就是划船的，躲着箭矢哩。”

姚二牛也是个木讷的人，摸了摸脑门，转身走了几步，又回头道：“那事儿，还没多谢李老汉哩。”

“嘿嘿。”李老汉笑道，“那种事你自个不好说，从别人嘴里传到张指挥耳朵里就不一样了。没事，回去罢，回去罢。”

他们说的就是姚二牛在当涂战场上想躲后面的事。后来姚二牛常被将士们嘲弄，上报自己在战场上斩获过敌兵，也没人信……那李老汉便在人前把姚二牛的家事给说了出来。

原来李老汉在东京租借的房子离姚二牛家并不远，大概知道点他家的情况。只不过姚二牛在禁军中的时间不长，人也木讷，和同指挥的将士结交不多，和李老汉本来也不熟……士卒们得知姚二牛家那么口人就一个青壮男丁，多少有些同情，之前不愿为他作证斩获敌兵的人也改口了。

指挥使张建奎闻之，也对姚二牛的态度有些改观。

所以姚二牛挺感激李老汉的。加上他平素饭量很大，李老汉做火夫时常给他多一块饼，所以俩人年龄差距很大，倒关系不错。

李老汉见姚二牛走了，便把自己的包裹背到背上，和周围的杂兵一起列队，这时有武将过来带兵，一众人便跟着武将离开军营到大路上去。

天上的小雪时断时续，周围白茫茫的，只有中间的大路泥泞呈现黑褐色，一直向远方延伸。新的征程，便在这条路延伸的远方。

第四百六十二章 京口之役（5）

京口战场西南面，六百余里外，南唐军南都大军刚刚抵达皖口。頂點小說，

虽然大军尚远在六百里外，但只要突破这道防线，顺江而下数百里并不需要太长的时间。这道周军占据的防线，主要有连个据点：江北的皖口，即皖水入江口，有周军经营的水陆据点；江南的池州，有周军占领的城池和水寨。一旦度过这段路，则可一路畅行，首先冲破周国的采石浮桥，然后威胁其水师腹背。

南唐军的这股援兵号称十五万，从湖口（鄱阳湖）出发过来，声势十分浩大。南唐国的国都在版图的东北角落，西面、南面大量土地离都城较远；南都（南昌），是一个很重要国防中枢，那里囤积了重兵；现在这股人马，是南唐国的核心武力之一。

长江南岸，如林的刀枪旗帜在风雪中竖立，并行的几条大道上车马如龙、兵马无数，车辚辚马萧萧，数条黑压压的长龙沿江蜿蜒爬行，不见首尾。江面上，千百楼船如洪水席卷起的黑潮。

……一处宽敞的船舱内，一个中年文官正坐在案前。他就是南唐国光政院辅政陈乔，端正的五官、下巴修剪得飘逸的胡须，他是个长得还不错的男人，伸手拈着胡须的动作十分儒雅。

陈乔拈着胡须，抬起头“唉”地叹息了一声，眉目之中的愁绪挥之不散。前面是一扇从下方撑起的雕窗，雕窗外，动荡的水面在起伏，白色的雪花纷纷在水上消失。“哗、哗……”一阵又一阵水浪声不断传来，其间还夹杂着船桨木头摩擦的叽咕之音。

他低下头，继续细观手上拿的一封书信。边看边摇头叹息。

江宁城的好友写给他的信，信中告知了最近发生的一些大事。特别是国君瞒着大臣的刺杀策划，借议和之名，在歌妓里安插刺客，在周军中军大帐行刺！

陈乔已无言以对。这世道虽然靠的是武力，但道义也十分重要。这样的行为，不仅世人会离心离德，就连陈乔也很迷茫：老夫拼命维护国家，如果不义，那究竟为了什么；仅仅为了升官发财，保有自己的荣华富贵？

还有那个刘澄，为何还用他掌握如此重要的兵权？皇甫继勋的事，还不够教训吗！

这仗，打得不仅仅是兵将强弱，更争的是内部权谋的智慧手段。

洞开的雕窗，湿冷的寒风灌进来，吹得桌案上的纸张乱晃，吹在陈乔的脸上。他身上打了个寒颤，觉得心里的一团火焰仿佛也在寒风中在渐渐冷却。

就在这时，一个穿着布袍梳着发髻的人走到敞着的船舱门外，沉声说道：“主公，前方发现了敌军！”

陈乔听罢急忙收了书信，起身向外疾步而去。

上了甲板，陈乔看了一眼远处，一片芦苇。又转头看，见朱令赟正站在上面的栏杆后面，一手遮在额前，专心地眺望远方。

于是陈乔也从楼梯爬了上去，站在朱令赟的身边。朱令赟看得专注，完全没顾得上陈乔。

陈乔也不计较这等小节，站在高处跟着眺望前方。这艘座舰船楼高大，不过并未在最前方，顺着方向看去，前面还有一大片自家的战船。

更远的地方，先看到的是江心一大片陆地，那是一块江心洲。江心洲北边是夹江（长江被隔开的一条水道），夹江北岸有一个河口，便是皖水汇流大江的河口，所以这地方叫“皖口”。

皖口那一片，全是芦苇……大片芦苇的深处，许多如木杆一样的东西立着。仿佛是桅杆？

朱令赟和部将正在关注的就是那些“桅杆”。良久之后，朱令赟才收回目光，转头看了陈乔一眼，没有多言；这武夫本来就看陈乔不是太顺眼……当然陈乔也看不惯这厮，只不过这厮此前就在镇南节度使的位置上，后|台也很深厚，一时要夺他的兵权比较麻烦，牵扯太多；为了顾全大局，陈乔没有打算和他争吵。

“那边是桅杆，周国人在芦苇里设了伏兵？”朱令赟面有怯意。

陈乔道：“周军水师在大江上并不多，现在正攻打京口，哪里还有能战的水师？皖口和中原腹地没有水路相通，必无水军精锐，最多是一群临时聚集的乌合之众，弄了几条破船而已。我看，那些桅杆根本就是疑兵，吓唬咱们，拖延东进的时间。”

他这通言论，连武夫们也没驳斥，大伙儿觉得颇有道理。

但陈乔马上又道：“朱将军要是惧怕，现在派人去瞧瞧不就行了？”

此言一出，武夫们立刻露出了轻蔑的嘲笑。其中一个脱口道：“皖口是周国人据点，周围都是他们的人，临时怎么派人过去？陈公说得倒是轻巧。”

陈乔心道，军队在你们手里，早干嘛去了？

他还是挺有心胸的人，并未因为一句嘲弄就动气……他有自知之明，本来就是个文官，从未有过军旅经验，这些行军打仗的具体细则不懂很正常，没啥丢人的。

旁边的一个人开口道：“皖水上全是芦苇，不好看清楚状况。咱们还是别走北边的夹江，从南面那条水道走何如？”

朱令赟冷笑道：“万一皖口真有大量伏兵，咱们丢下不管直驱池州，不是把后面留给别人打吗？”

他扶着栏杆踱来踱去瞧了许久，这么看实在瞧不出什么东西。陈乔也只看到一片芦苇和芦苇丛中隐隐露出来的桅杆，这么瞧根本看不出花儿来。

“把船开到前面去，下令前面的船队更紧。我靠近一些看看。”朱令赟下令道。

陈乔不再多言，他来督战，但打仗还是武将朱令赟说了算，他并不想过多干涉。于是座舰加快速度，越过前面的战船，向前方行驶。航行速度一块，陈乔站在楼上有种乘风破浪的感觉，雪下得不大，风向是东北风，刮的身上的袍服紧紧贴在身体上。

一众船只渐渐进入了夹江。长江虽宽，但这地方被江心洲一隔，江面渐渐狭窄。

许久后才靠近皖口，已看清芦苇丛中的木杆在缓缓移动，果然很像桅杆。陈乔也纳闷，周军把大量船只埋伏在了皖水上？

就在这时，忽然就见一张张大帆向桅杆上升了起来，通常船帆比船体还要高大，一时间仿佛无数的大船从水底下忽然冒了起来了一般。

朱令赟见状，脸色都变了，脱口道：“果然有伏兵！”

陈乔没打过仗，却更沉得住气一点，提醒道：“朱将军勿急，就算有伏兵，也是冲咱们正面来。朱将军手里战船千艘、大军十余万，有什么可怕的？”

朱令赟听罢稍稍镇定，忙道：“擂鼓备战！”

“咚咚咚……”的鼓声在四下里大作，这边许多弓弩手都爬上楼来，在将帅们身边列阵以待。朱令赟又下令：“咱们的座舰，调转方向往回走。”

陈乔皱眉，本未打算干涉军务，但总觉得不对劲，便忍不住了，开口道：“最大的帅旗在这艘船上，若将军调头而奔，必造成前方军心动荡！你既然发现敌军就要跑，就不该过来……”

“老子自有分寸！”朱令赟大怒，“你一个文官，在战场上能不能闭嘴？！我现在在号令诸军，耳边一群乌鸦呱、呱、呱，你能，你来！”

陈乔听得脸上青一阵白一阵，在朝里连皇帝也不会和他这样说话，险些没吐出一口血来。眼看前方一片风帆，他咬住牙才忍住没有发作。

这艘船上，一面十分高的旗杆，方形的中军大旗挂在上面，两侧还有好几面旗帜在迎风飘荡。船身已缓缓调头，渐渐横在江面上。远近自家的战船上也是一片纷乱，能看到许多人在跑动。

就在这时，芦苇丛纷纷倾倒，前面两处巨大的船帆逐渐从里面飘了出来。很快那两艘船的“真身”终于出现在视线内。

顿时，陈乔的眼睛都瞪圆了！

那不是船，最多算是粗制滥造的木筏，后面挂着帆而已。皖口这边恐怕真造不出像样的大战船，这木筏虽然简陋，却足够大……陈乔目测，起码几十丈宽、几十丈长！

江宁城那样的大城，高大的城墙也就两三丈高。而那两只木筏，长度起码是城墙的十倍！巨大的体量，忽然从芦苇丛中冒出来，让人觉得好像是远古怪兽从水底下冒出来了一般。

木筏上没看见人，可能后面操|控船帆的地方有人。整个木筏上，堆满了芦苇、茅草、柴禾，看上去就好像两座小山在移动一般。

周国人能聚集捣鼓出这么多烧料，肯定挺不容易的，恐怕老早就有预|谋了。他们想干什么？此时瞎子都看得出来，是想用火烧南唐军……长江上发生过赤壁之战后，一遇水战，仿佛不想着火攻就没有别的战术似的。

不过这么多烧材堆在上面，也真够恐怖的，关键现在是东北风，周军过来正好顺风！战船上的南唐军将士都惊呆了，所有人的目光都望着那边的“怪物”，惊惧之色溢于脸表。

第四百七十五章 仁者无敌（1）

江宁城城破那天，周军军府立刻就颁布了安民榜，承诺对城内官民秋毫无犯。，周军进占都城之后，也确实没有烧杀劫|掠，所以几天之后街道上已经有不少行人了。

而此时，西城门附近的大道上人山人海，把路都堵住。本来没这么多人，但几具放在架子上的尸体挡着道，路人过不去，越堵越多。前面的城墙下面，就是周军军营。

一个穿着长袍的年轻男子正跪在地上，仰天奥陶大哭。

旁人劝道：“国都灭了，遇上这等事也没法，小哥赶紧把亡人抬回去，在这里哭喊有什么用？把大伙儿堵在路上，要是那帮武夫恼羞成怒，大开杀戒，又能如何，岂不是连累了江宁府的乡亲？”

不料那男子哭得更凶，大声哭诉道：“各位乡亲，王家开药铺，从来积善行德，若遇穷人缺药，分文不取。只道是善有善报，我究竟做错了什么，要遭此不幸！”

有人在人群里抱不平道：“错就错在咱们被灭国了。”

王家男子一面大哭，一面抓扯着胸口的衣襟，咬着牙哭道：“咱们夫妇相约白首偕老生死相依，你为何就先去，我也不活了……禽兽！那帮禽兽不如的畜生，丑陋的牲口，竟然当着我的面，淫|笑着把她辱得体无完肤……”

“苍天呐！”那男子嘶声大喊，“这世道还有王法吗？！”

他又用力摇头道：“我恨！恨自己手无缚鸡之力……以为起早贪黑经营家业、与邻为善就能让你过上好日子，却不料到头来弱不堪言。连自己妻子都保不了，我白忙活了，就是个废物……”

众人听罢无不恻然。

接着他站起，竟然拖着长长的哭腔高歌起来：“男儿何不带吴钩，收取关山五十州。请君暂上凌烟阁，若个书生万户侯……”

忽然人群里有个声音煽|呼道：“国虽灭，人未绝！”

……就在这时，一辆马车从不远处的路口驶到了城墙坡道口，然后忽然停了下来。里面是个坐得笔直板着脸很不高兴的年轻汉子，正是郭绍。

他轻轻挑开竹帘一角，一旁骑马的覃石头立刻侧身弯腰。郭绍轻轻说道：“苦主别动他，无辜的。人群里那个，戴幞头，脑后有白色孝帕露出那人，看见了吗？”

覃石头道：“看到了。”

郭绍道：“刚才就是他在那里一直煽|动，国虽灭人未绝，真是出口成章，不是什么普通百姓。找人盯住了，找机会秘密逮|捕。”

“喏。”覃石头抱拳应允。

这时，挨着城墙的横向大道上一阵马蹄轰鸣，一队铁甲骑士大摇大摆地过来。当头那人身材巨大，一身铁甲凶神恶煞，被堵在路上的百姓顿时紧张，前面的人吓得拼命往后挤。

身材巨大的人正是史彦超，他刚奉命从江畔军营刚刚回城，已经听说了是什么事。

史彦超率铁骑行至军营前，围堵在大道上的人被吓得哗然向后挤，生生后退了几丈远，把被人群围住的几具尸首也露出来了，就剩那个王家男子站在那里毫不避退，此人似乎一心求死了。

“哼！”史彦超瞪了那边的尸体和苦主一眼，毫无怜悯之色。

“带出来！”史彦超喝了一声。

军营里一个武将押着七八个手臂被反绑的军汉出来。那武将喝道：“快跪下，给禁军的兄弟认个错！”那些军汉忙跪在地上，乱糟糟喊道：“咱们错了，求将军饶命。”

“错了？”史彦超眯起眼，一脸冷笑，“你们这帮杂军，下贱的渣货，哪个地方的怂兵？”

那武将脸色顿时变了，因为史彦超连一块儿都侮辱了，强忍着的样子说道：“咱们是江北调过来的镇兵……”

“难怪！”史彦超当众嘲笑，又大声恼怒道，“打起仗来，老子们冲前面破阵，攻城略地哪次不是最卖命？打完了老子们就到江边去喝西北风；你们这些怂货，欺软怕硬，跟在后面进城了就奸|淫|妇人，龌蹉的蠢货！他|娘|的！”

那武将终于受不了侮辱，说道：“末将御下不严，出了几个败类，但史将军也不能辱没咱们全军，攻城爬墙是禁军去的？”

“你还敢顶嘴？”史彦超大怒，竟然走上去当众一巴掌扇在那武将的脸上，“啪”地一声巨响，“叫你奸|淫！”

武将吃了大力，被一巴掌扇在地上。他捂着脸气道：“我何时奸|淫过妇人……”

“砰！”史彦超哪管他说什么，上去一脚踢得他几乎飞起来。武将惨叫着在地上乱滚，就差点没晕过去了。

镇军无数人看着，一群将士气愤不已，拿着刀枪涌了上来。

史彦超立刻从背上拔出马刀，一手抖出一张军令，大喝一声，“来！”声音震得地面都仿佛抖了一下。大片披甲执锐的军汉愣是没敢冲上来。

史彦超指着一大群人凶悍地吼道：“有种就来，一起上！老子还没见过谋反的！”

众军怒目以视，却没人敢上前。

史彦超叫嚣道：“谁不服，上来。当场弄|死了老子，算你狠！”他扬起长刀，在空挥了两下，指着一个大汉道：“你来，拿上兵器。”

那汉子愣愣地后退了几步，端着长枪也放低了。刚才那武将被踢了一脚就爬不起来了，正躺在那里痛苦地呻|吟。

史彦超怒目扫视了一遍面前成群的衣甲，猛地回过头看向一个被绑着络腮胡汉子，那汉子一脸横肉面相十分凶悍，但被史彦超瞪了一眼便腿一软，跪倒在地。

“叫甚名谁？”史彦超喝道。

那汉子颤声道：“萧德贵。”

“擅闯民宅，奸|淫妇人，逼死人命，私掠民财……还有一条，中军严令扰民，违抗军令！数罪并罚，该当何罪？”史彦超理直气壮地大喊道。

后面的亲兵铁骑齐声道：“斩！”

史彦超挥起马刀，一刀劈了下去，“啊”地一声大叫，血溅一地，一具尸首就倒在血泊之中，身首异处。

那些围观的百姓吓得哗然一声，有女人的尖叫声响起。连那个苦主也愣愣地看着眼前的场面

他走到另一个人面前，那人脸顿时白了。史彦超铁青着脸：“报上名来！”

第四百七十九章 太皇太贵妃

“曹公公，我什么都没说，一定是有人污蔑我！”王才人拽着曹泰，情绪激动地说道，“是谁，谁在背后陷害我？曹公公，你告诉我……”

曹泰面不改色道：“你得先静一静，仔细想明白了，我过几天再来看你。±，”

“王才人，走罢。”旁边的宦官提起被丢在地上的包袱。又有人掀了王才人一把，把她掀进了一扇门。

长长的甬道，王才人走过了，然后就看到了万福宫的园子。与别处相比，这里还有一些老树，但是树干之间全是地砖，除了树再无别的植物，于是哪怕是园子也看起来单调、死气沉沉。而周围，是红色的高墙，连看都看不到外面。

就在这方圆之地，进来了的人很难出去了，王才人只觉得步履沉重。

一会儿工夫，宦官带着她来到了正面的一座大房子。宦官道：“这里管事的是太皇太贵妃，一会儿杂家把您交给她，以后您就听她老人家的。”

太皇太贵妃……应该是太祖的贵妃，当今皇帝的奶奶辈的人了。王才人从未见过，惊恐心绪烦乱之下，脑海中浮现出一个头发全白的老太婆样子。

她进了一座大殿，进去一看，见到一群妇人正各自坐在凳子上做针线活。她们发现有人进来，陆续抬头看了一眼，便不作理会，继续干活。那些妇人，面目呆滞、了无生趣，一针一线动作非常慢……王才人觉得她们不是在干活，而是在磨光阴。

“扑通！”王才人一想到自己后半生就要一直这样度过，腿上一软，竟然坐到了地上。她已经顾不得脸面了，拽住宦官的腿道：“你让我出去罢……我不想在这里，你让曹公公帮忙求求情，大恩大德我绝不会忘记……”

宦官道：“王才人，您是先帝的人，本来就该在这里，不然你还能去哪？”

就在这时，一个声音道：“这里也没什么不好，有吃有穿，不过无趣了点。过阵子就习惯了。”

王才人抬头看时，便见一个穿着宽大袍服的女子从后面走了出来。她愣了愣，不知道是谁。宦官这才说道：“拜见太皇太贵妃，奴家奉命带人过来，人就交给您了。”

太皇太贵妃？王才人愣了一下，因为面前看到的女子实在太年轻了，可能比自己还小！

她的脸长得很秀丽，身材看起来有点娇小，却穿了这么一件宽大的袍服，或许为了增加点沉稳气势，可反倒让身段显得更娇小。这种妇人不显老，看起来会比实际年龄小，或许她最少有二十几岁了，但看起来好像十多岁的小娘一般。

王才人这才回过神来，大周从立国到今也就八年，哪怕是太祖的嫔妃，也不可能是老太婆。这位太皇太贵妃好像姓张，是郭威称帝后才宠爱过的嫔妃；郭威惦记他已经过世的患难元配妻子，追封为皇后，一生未立皇后。这个张氏能做贵妃，应该是靠姿色得宠，靠姿色便不可能年龄太大。所以王才人现在看到的奶奶辈的人，却是个年轻女子。

张氏道：“人留下，过阵子她就能习惯。”

宦官也还客气，躬身道：“奴家便告退了。”

“公公请留步。”张氏道，“哀家在此吃斋念佛，早已清心寡欲，就只有一个亲人惦记。哀家写了封信，想告诉他哀家在宫里挺好，劳烦公公帮哀家找个人送出去可否？”

宦官犹豫了一下，上前接着：“奴家尽力……得先问问曹公公，若是不妥，奴家给您送回来。”

“有劳了。”张氏微微侧目。旁边一个妇人便走上前来，客气地说道：“公公请，我替大娘娘送送你。”

那宦官推辞不过悄悄收了点钱，所以书信到了曹泰手里。

曹泰在万岁殿符金盏面前，“万福宫的人，一般没人理会，大多是两位仙君的嫔妃。照历朝历代的规矩，要么殉葬、要么去寺庙出家，总不能放出去辱没了祖上。我|朝比较省事，都赶到万福宫去，平素给点用度，还能帮着宫里做点东西。”

符金盏微微点头，世上普通人家的寡妇可以改嫁，更别说不是正室的小妾了，但皇室的不行。

曹泰双手捧上已经拆开的信：“可这位张娘娘，奴家想了想还得问问太后……她是武将曹彬的姨母。曹彬是个孝子，很孝敬他|娘，现在正在前线带兵哩。”

符金盏道：“我想起来了，去年派人出使吴越国，就是曹彬。”

“是。”曹泰躬身答道，“而且这封信写得十分巧妙，奴家仔细看过了，张娘娘盛赞太后待她不薄，要曹彬忠心为国这等话。”

符金盏呵呵笑道：“我都没理过她，她还挺会做人。可我也不能把她放出来罢，那她岂不是我的长辈了？”

“那是，那是……”曹泰欲言又止的样子。

符金盏瞥了他一眼，顿时恍然，朱唇微微张开了一下。这个世道，不仅符金盏自己怕乱兵，别的妇人也怕；那张氏规规矩矩在万福宫呆了那么久，这会儿是寻思着自保。

“替她送出去给曹彬。”符金盏道，“另外叫送信的人告诉他，张太妃在宫里和我相处得很好。”

“喏。”曹彬小心收起那封信。

符金盏起身离开御塌，走到墙边上，站在窗棱前观望外面的风景。这万岁殿建在一座高台基上，从这里看去，能看到一大片宫室瓦顶。她觉得一切都有点飘渺，这座皇城、天下，太大了，心中莫名微微惶恐。

……几天后，符金盏在金祥殿批阅奏章，曹泰前来禀报，太常寺少卿左攸回到了东京。

她立刻在旁边的书房内单独召见了左攸，自然要问起郭绍是否在部署兵变。

左攸说起话来语焉不详：“诸将劝进者不少。”

符金盏不禁讥讽左攸：“郭将军打了那么多仗，在军中的威信，连如此严重的事，还约束不住部将？”

左攸答不上来，就在这时，他说道：“郭将军言，就算无奈之下被人拥立，也不改大周国号。他说自己的曾祖父是我|朝太|祖的祖父，只是守江山，无意谋夺。”

符金盏顿时愣了。这件事，纵使有千百种考虑，但符金盏还是一下子就想明白其中干系了：不改国号，那她还是太后，而非被废的前朝太后。

郭绍这布衣起家的人，和太祖有什么亲戚关系？符金盏根本不信，如果真有，他早就说了，何必长时间做什么侍卫和小卒，皇亲国戚在起初谋个官职并不难。做开国皇帝，除了身后名，最重要的是光宗耀祖。

符金盏不禁想：他为了我能有名正言顺的身份，连郭家祖上都不顾了？

祖上的名分，一个女人，两厢对比通常会怎么选择一目了然。而且也只能选择一个，符金盏也没想出两全之策……如果她变成前朝太后，势必会丢失一切尊严地位，郭绍不能再给她真正尊荣的名分；比如重新封后封妃，她会被世人耻笑没有廉耻，也没脸面面对周围的人，包括娘家亲戚、宫人、臣民。本朝太后则不同，流言蜚语和确凿事实毕竟很不相同。

这时符金盏忽然想起了在东京兵变后，郭绍说过的话：无论你嫁过几次，是什么身份，长什么样，都无法阻挡我的心。在这个世上，你在我心里胜过一切人，包括我的父母……

真是太不像话了，这等话都说得出来，连孝道都不顾，果然是乱臣贼子。符金盏的眼睛在阳光光线下闪动着水光，抿了抿朱唇，咬着牙才稳住表面上的神色。

左攸当然不敢抬头直视太后，不然应觉有所异样。

他沉声道：“太后仍旧是太后，您的妹妹甚至会被封为皇后，符家的地位、太后的地位都不会被伤害……”

这人真傻，符金盏忍住眼泪。他还一本正经地和我说什么好处，也不看看这皇城的浩大权势、这天下的浩荡，仅仅为了一点利益，我真愿意这样轻而易举地舍弃大义和本分？

“哀……家知道了。”符金盏刚一开口，发现自己的声音有点哽咽，当下不愿意多言。

左攸躬身站立了一会儿，没听见太后多问，他似乎也不愿意说得太多，便道：“若太后无它事垂问，微臣先行告退。”

符金盏抬起袍袖一挥，一言不发。左攸这才倒退着向门口走去。

符金盏久久坐在上面的御塌上，好不容易才克制收拢自己的情绪。过了好一会儿，宦官曹泰入内，见太后在上位呆坐，神色不太愉快，曹泰也不吭声，弯着腰走上来，躬身侍立在侧。

“曹泰。”符金盏开口道，她的声音已恢复了正常，甚至有点冷冰冰的。

曹泰忙道：“奴家在哩，太后请吩咐。”

符金盏道：“你去，把东京各门禁军的近期布防图、武将的名单整理出来。”

曹泰完全不问，径直答道：“喏。”

符金盏又道：“你准备准备，哀家或许有点事要派你去办。”

她说罢，脸上已是毫无血色，手指在轻轻地颤抖。

第四百九十三章 挑错了人

夜幕降临，皇宫中轴线上各殿宇灯火辉煌。…，郭绍饭饱酒足之后，到了万岁殿的浴池洗澡，顿时觉得当皇帝确实好。

他也不是完全没见识的人，这里的装饰环境也就那样，毕竟全手工的修建技术有限，但架不住还有一群如花似玉的宫女在旁边服侍。连换的衣裳都是有人专门捧着。

有宫女服侍他宽衣解带，其中一个小娘跪在地上脱他的小衣。他|娘|的！实在太腐|败了。郭绍在众目睽睽之下，而且是一群女的，脸都红了……他在府上确实从未有过这样的待遇，干家务活的奴婢长得又黑又壮，洗澡基本是自己动手，大不了是早就熟悉彼此身体的妻妾服侍。何曾如此被一群年轻的娘们围观？

跪在地上的宫女颤声道：“请陛下抬抬脚。”

郭绍低头一看，见这宫女的耳|根都红了，他也觉得很不好意思，便不动声色地拿手遮掩了一下。然后赶紧跨进了木头的浴缸里。

领头的一个宫妇拿着一个大枕头和毛巾上来。刚才跪着的宫女忽然说道：“李尚宫，让奴婢来罢。”

郭绍从头到尾就听到了两句话，都是同一个宫女说的，别人都没吭声。他自己也有点紧张，自然没说一句话。那宫女便把枕头放在浴缸边上，然后褪下了外面的衣衫，竟然跟着跨进了浴缸里，原来是要给他搓背。玉手触及郭绍的背上，他浑身就肌肉都绷了起来。

宫女擦得很仔细，拿毛巾从郭绍的肩膀上往前面擦，她欠身过来。郭绍便感觉到背上被软软的什么东西若即若离的。他一时间便是浑身燥|热，心里头火烧火燎的心慌。

郭绍很久没近女色了，刚刚回京，妻子符二妹快生了，自然不能侍寝；符金盏住在滋德殿，这些大殿内外全是人，她也不敢轻易接近郭绍，连单独说句话都要留心找机会。其他的小妾还在家里。

郭绍心道：我在后宫女人堆里，却要禁|欲？好像没啥必要罢！

他趴了一会儿，便转头说道：“我沐浴还不太习惯被那么多人盯你，你们先回避。”

一群妇人立刻屈膝款款执礼，说道：“喏。”然后便小步鱼贯出门。

消停了一会儿，身后的宫女柔声道：“陛下，轻重合适么？”说罢手里没毛巾，玉手便朝郭绍的锁骨上摸来。郭绍伸手抓住了她的小手，还没用力呢，她就嘤咛一声软软地靠在了郭绍的后背上。

郭绍顿时转过身来，一把搂住了她。宫女羞红了脸，十分期待地看着他。

之前这女子刚才穿得也比较多，穿着那种坦领宫装，头发也挽起了的，郭绍没怎么留意年纪；此时她衣衫单薄，站在浴缸里刚才贴过郭绍湿漉漉的后背，衣衫都沾在了身上。郭绍这才发现，她还是个没怎么发育的小姑娘，估摸着也就十二三岁。

他顿时愣了。这时代好像十二三岁就可以嫁人的，可郭绍毕竟没干过那事，多少还有点现代人的思维……况且，想一下也明白，小姑娘受得住他这样的强壮武夫？

郭绍便把搂着她腰的手慢慢收回来。不料宫女立刻抓住了他的手，一脸期待道：“陛下，陛下……”

“你太小了。”郭绍深吸一口气道。

宫女几乎哭出来：“年轻点不是更好吗？我还是完璧之身，陛下要了我！”

郭绍好言道：“我还太习惯被女子服侍沐浴，刚才是叫所有人都回避一会儿。”

宫女径直搂住郭绍，急切道：“陛下赐我一个孩子！”

郭绍顿时心情消失了大半，心道我怎么让一个十二三的女孩怀孕？我不要了你的命……况且，如果只是纵|欲，弄这种未经人事的幼小女孩真不怎么爽，郭绍没那种兴趣，见不得女的只有极度的痛苦。他心里也清楚怎么回事，这小宫女可能还不太懂男女之事，也没那种需要，但她想通过侍寝得到别的东西，而且欲|望还非常急切。

郭绍推了一下她：“连朕的话你也不听么，听话。”

小宫女愣了愣，忙离开了浴缸，湿漉漉的身体就穿上了方才脱下来的衣裳。

郭绍目送她离开，心里也有点不爽，刚才没想到，怎么挑一个大点的留下？他长吁一口气，躺在那里沉静一下躁动的心。

……小宫女刚出浴池，就在门口看到了铁青着脸的李尚宫。她的身子顿时一颤，这时才害怕起来。

李尚宫指了一下不远处的房间，然后另一个宫女推了小宫女一把。小宫女便只有乖乖地跟着李尚宫进了那门，然后房门就被关上了。小宫女顿时跪在了地上：“您饶了我，我错了。”

李尚宫没有发作，只是大量了一番她，问道：“我看你走得挺顺的，陛下还没碰你罢？”

小宫女急忙摇头：“没有，没有。”

李尚宫还是很沉得住气，又问：“陛下问你名字了？”

“没有。”小宫女道。

李尚宫本来还算平静的脸立刻变色，翻脸咬着牙沉声骂道：“进宫来，我没教过你规矩吗？！小小年纪就是个荡|货！”她气得挥起巴掌，却转头看了一眼浴室方向，总算没落下来。

小宫女却已被这阵仗吓得脸都白了。

“你也不瞧瞧自己是什么身份，轮的上你？居然抢着去勾|引陛下，你也太急了！”李尚宫低声咒骂，“没脸没皮勾引官家，不守宫廷礼仪，你该当何罪？”

小宫女不知该当何罪，只是怕得要命，抱住李尚宫的腿哭诉道，“我进宫不懂规矩，再也不会有下次了，您饶我一次！”

李尚宫气得胸脯起伏，手指发抖：“这事要是说到娘娘那里去，你死都不知道怎么死！”

小宫女听说过娘娘还算比较仁慈，她就算年龄小也在宫里明白了一些事儿，一个宫女的事都闹到娘娘那里去？可是她不敢顶嘴，只得一个劲求情。

李尚宫道：“你们归我管，我得给你点惩罚。万福宫那边干活缺人手，明早就送你过去。”

第五百零四章 皇子

“陛下，夫人快要生了！”宦官曹泰急匆匆地走进书房，跪伏在地。

郭绍立刻把毛笔丢在御案上，问道：“哪个夫人？”

此时郭绍的所有妻妾都还没加封号，所以宫廷里的人都以夫人代称，便如先帝柴荣登基初，符金盏也做过夫人。曹泰答道：“两位，符夫人和李夫人，在滋德殿……”

“我知道。”郭绍站了起来，“备马。”

他急匆匆地出了金祥殿。主要是因为此时的医疗技术十分有限，妇人第一次生孩子要走鬼门关一趟，很容易死。所以郭绍觉得这是大事。

郭绍骑着马在宫中跑马，别的人赶不上。不过他还是顺道先去了万岁殿西侧的蓄恩殿，急匆匆跑了进去拿了几样小玩意。两个不到巴掌长的金人、一枚小金锁、一枚小银锁，胡乱地塞进衣袋里，然后出了院门翻身上马。

及至滋德殿内，一个宦官跪伏道：“二位夫人在里头，陛下入产房不吉，还请陛下留步。”

人们还是挺迷信，郭绍也对这些东西将信将疑，当下便不坚持，只道：“派人进去告诉她们，我在外面等着，让她们尽力。”

“喏。”宦官应了一声，便差宫女进去。

郭绍又问：“皇嫂在里面？”

宦官答道：“回陛下的话，在符夫人的房里。”

里头时不时传来了女子的痛苦叫声，郭绍焦急地在廊庑上踱来踱去，听声音十分瘆人，真怕她们死掉了。

渐渐地郭绍才明白自己实在太急了，从上午到夜幕降临，里头还没出生的消息，都过去好几个时辰了。符金盏倒是出来看了一次，俩人面面相觑，没说什么话。

一直到半夜，才听到一声啼哭，有个宫妇跑出来，对坐在一条板凳上的郭绍叩拜道：“恭喜陛下，李夫人喜得小皇子，母子皆无大碍。”

郭绍听罢一喜，转头看了一眼符二妹的房间，便先进去看李圆儿。李圆儿一脸惨白，满头大汗，旁边一个妇人抱着个婴儿给她看。她很快发现了郭绍，有气无力地道：“陛下……”

“圆儿，你好生躺着。”郭绍走过去抚摸她的肩膀，“平安就好。”

“陛下您看。”宫妇一脸喜悦地讨好地说道。

郭绍便转身伸出手，那宫妇便把婴儿递过来。郭绍抱在臂弯里，把他的脸面相烛光那边看，又掀开他的襁褓看了一眼小|鸡|鸡……感觉有点神奇。他两世确实是第一次当爹。

此时他松了口气，母子无事、总算没弄出悲剧来，孩儿也好像没什么残疾。

郭绍一时间想到了一些事：

虽然自己现在还很年轻，但每个人都会老，也会死，这个国家以后一定会交给其中一个孩子，他奋斗得到的一切、建立的一切都要一个后代接手；而这个人，将从他手里拿走一切，并且对一切负责，对这个国家的前程和亿兆的百姓承担起责任。所以继承人非常重要，不然一切都白干了。

其次，就算以后不是这个孩子接手帝位，他总归是郭绍弄出来的新生生命，孩儿很脆弱，那郭绍就觉得自己有责任给予他保护和成长教育。责任感在直观感情里，占了很大一部分。

还有一点，这些后代以后会把自己的画像、名号、牌位挂在墙上，然后膜拜，对他建立的功业歌功颂德，努力维护祖上的名声。也就是，死了有人送终，还有人管身后事。

……至于有的人或许会产生一种错觉，认为儿子是自己生命的延续。郭绍倒是丝毫没有那种感觉，他明白，哪怕是亲生父子，儿子依旧是个完全独立的人，也许灵魂人格还相差甚远。人的自我意识上，更加是毫无关系；而意识，正是一个人感觉存在于世的关键。所以把后代当作生命延续，或许只是一种强求。

……郭绍从怀里掏出了一枚金人，是一个拿着盾牌的披甲武士，拿在那孩儿面前晃了晃：“爹送你一个东西。”

说罢将孩儿交给宫妇，那宫妇小心翼翼地接过去。宫妇之后把金人放到李圆儿的枕边，郭绍便道：“你帮他收着，等他大点了给他玩。”

这孩子倒是挺乖，完全不哭。郭绍以为小孩儿成天都要哭的。

李圆儿轻声说道：“等他长大了，会像陛下一样勇敢。”

郭绍随口道：“我亲手做的。”

李圆儿的神情微微一变。郭绍作为皇帝能亲手给孩子做玩具，已经表达了慈爱之心……记忆里他的爷爷就是这样的人。

就在这时，又有人进来，在郭绍耳边轻声说道：“符夫人刚刚喜生皇子，母子皆无事。”

郭绍听罢便道：“圆儿辛苦了，好生歇一下，我过去看看。”

说罢走出房门，被凌晨的冷风一吹，顿时感觉十分奇妙，因为两个儿子同一天出生……符二妹的晚生了就那么一点时间，儿子也只能做老二了，不过她的是嫡子。

郭绍伸手进怀里，把两枚小锁掀开，掏出另一个金人来。是一个拿着长兵器的披甲武士……长兵的尾部齐脚，顶部齐头并和躯干连在一起，是为了避免细长顶部误伤孩童。大小差不多，也是半个多巴掌那么长，雕琢得还算精细，都是郭绍亲自动手打制的玩意。

...................................................................................................................................................................................................................................................................................................

!!

第五百零九章 兵曹司

郭绍闻讯，下旨开封府推官黄炳廉为巡行差遣（钦差），赐王命，节制地方追捕凶犯。︾，

一定是赵匡胤干的！郭绍在窗前想了一会儿这么想。

以前他也下令过甲坊署令王弘注意预防技术泄露，也有一些措施，比如将工坊区用墙围起来，还从开封府调了兵马长期驻守；在管理上进行分工，大部分人并不能接触造甲的整个过程，只有少数大匠能经手作坊；让工匠在保密文书上签字画押，泄密造甲技术将被处斩，家眷流放三千里。

但管治仍有很大漏洞，没有得到足够的重视。主要是因为古人很少为了具体技术不计代价窃取的，也许因为各族统|治者不重视工艺技术，也可能见识上比较差，反正多年来几乎没有发生过此类案件。比如传说中诸葛亮的木马流车、诸葛连弩等各种技术，就没记载过魏国吴国专门派人窃取的事……唐朝各种科技长期领先世界，而且毫无保密可言，在文成公主带去工匠工具之前，吐蕃也没专门派人来窃取技术。各国统治者基本没有技术发展高低的概念。

所以郭绍便只是下令甲坊署注重保密，之后也没顾得上了，也没怎么重视。

郭绍在窗前踱了几步，寻思：如果有什么势力盯住了造甲术，并不计代价窃取，这种造甲术本来就无法做到万无一失；无非是对方的窃取难度问题。

首先锻锤术很简单，很容易被学去，不像现代技术那么复杂专业；其次作坊没有在深山老林、并且让工匠与世隔绝。只要花足够的时间和人手，细作间谍肯定能找到突破口。

不过为了增加对方的难度，并且拖延泄密的时间，也是有意义的。郭绍打算重视此事，提起笔记录设想：其一，增强内部管治；其二，组建间谍机构，万一有技术泄密到某国，可以尝试进攻性反间谍、用细作在敌国清除叛变的技术人员。

……不久，客省使昝居润上书，呈列了一些建议。

他建议在工坊区筑城，并派将士、官差驻守巡检，禁止闲杂人等靠近小城；管治工匠外出。在城内修建工匠及家眷居住的房屋，并用高墙隔开降低工坊区嘈杂。甲坊署在城内设立采购衙门，以分发给工匠们。

派官差在附近市集、城厢巡查，防备闲杂人混入近处。

郭绍看完，觉得昝居润在这方面更有才能，当下便叫书房外的官吏下旨，改任昝居润为军器监（比甲坊署更高一级的衙门），兼任枢密院事。

朝廷的事太多了，郭绍没法只盯住一个地方，只能挑选一些他认为有才能和头脑的人去负责。

郭绍终究是干了多年武将的人，作风不像秀才那样瞻前顾后，正好想到间谍机构，就准备马上着手开始干……在他的观念里，一直都觉得情报人员是很有用的，所以以前还让京娘悄悄组织过情报体系；不过那些事儿都是小范围的，当初他只是个武将，没有那种权限和资源。但现在不同了，刚刚登基，已经有了无限的权力。

他转头一看，今日来当值的内侍宦官是曹泰，便招呼他进来。

郭绍退至书房后屋，一面翻看着手里的卷宗、宰相王溥归纳送上来的官僚机构记录，一面问道：“皇城使是谁？”

这个官职出现于唐末，皇城司后来变成了宦官掌握的机构，主要负责皇城宫门的开闭、守卫的兵器甲胄管理等事，还有监督一些特殊官吏的职责……赵匡胤一党留下来的家眷，就是这个衙门在管。

在郭绍看来，皇城司类似于明代的厂卫（东厂、锦衣卫），但权力和规模显然小得多，作用也不是很大。

曹泰立刻就答道：“回陛下，是宦官王忠。”

郭绍又问：“他靠得住么？”

曹泰拜道：“先帝（柴荣）在时，王忠曾是先帝身边得宠的宦官。后来先帝病重，此人暗中欲向皇后娘娘示好，还将先帝病重的消息悄悄从河北传回宫里；不料此事被他的干儿子王继恩拿到把柄，后败露于先帝跟前，王忠被打了个半死，险些丧命……后来陛下奉懿旨入宫，王忠被放出来便投奔皇后了，王继恩……死了。”

郭绍遂叫曹泰派人去召见王忠。

不多久，来的是个白胖的宦官。郭绍忽然想起来了，淮南之战时见过此人，确实曾是柴荣身边的心腹宦官；不过他一个太监，先帝都死了不可能再效忠，不然也不会悄悄投奔皇后。

这皇城里有点权力的宦官，大多都投奔了符金盏。郭绍也只能用他们，投奔符金盏的宦官毕竟是最靠得住的……宦官也得要才能，没在皇宫磨练过多年的，猛一下提拔起来不中用的。

王忠见了郭绍，受宠若惊在地上不断磕头。

郭绍叫他起来，径直说道：“我有事让你办。”

王忠忙躬身道：“陛下尽管吩咐奴家，奴家肝脑涂地在所不辞……”

郭绍道：“你掌管皇城司，下设一个内务局，从皇城宫门开闭等事里独立出来。内务局干什么事？看管赵匡胤等乱贼家眷，还有张永德你们肯定派了人监视罢？如果皇帝想查贪官，你们会派人暗查……干这些事的人都划归内务局。”

王忠忙道：“奴婢遵旨。”

郭绍又道：“你们有现成的人组建内务局，现在我有两件事。造甲坊那边，一些官吏、大匠，你们安插人手在附近监视保护他们，注意监视查探工坊区附近的闲杂人等。

第二件事，在开封府，着重东京城内，城门、东西市、客栈、酒肆茶楼、城厢，部署密探细作，监视那些可疑人员，一旦怀疑是来路不明的细作，可秘密逮|捕刑讯。”他沉吟片刻，又道，“若事涉官员、名士，不能轻举妄动，必先奏报。”

王忠拜道：“陛下恕罪，您可得给奴家王命……第二件事要很多人、也得花很多钱，奴家得向内侍省要钱。”

郭绍看了一眼旁边的宦官曹泰，这厮就是内侍省最大的宦官之一“内侍省监”，不过还有另一个监是杨士良。

郭绍点头答应了，心道这两年自己连灭蜀、南唐两大国，抢了数以千万贯的财物送到内帑，还养不起一帮细作？（历史上北宋也抢了无数的钱，不过杯酒释兵权的时候估计花了不少，记得有一个故事里石守信回家看到了用整个屋子堆放的钱财，说了句有这么多钱我还干过屁啊，不如坐享富贵。）

……接着他又赶着召见了枢密使王朴。

王朴走进书房后屋，叩拜之后立刻说道：“老臣正想求见陛下，刚收到黄判官（黄炳廉）急报，在黄河岸边陆续发现了两具尸体，是被挟持的孙坊头和一个孩童的尸首，仵作验尸后，这俩人是淹死的。

黄判官猜测，渡口被官府严守之后，奸细慌不择路强渡黄河，渡河时出现了诸如翻船一类的变故，淹死了俩人。另外还有细作三人以及一个姓卢的作坊杂工，没有逮住。”

郭绍听罢顿时松了口气，那个掌握造甲作坊构造的孙坊头一死，赵匡胤想复制出作坊来，恐怕比较困难……但仍有风险，姓卢的匠人究竟懂多少？

据奏报，卢匠人以前是在锻造间干活的人，那也是造甲术的关键所在；相比之下，传动间的轮子和水车并不是关键技术，这个时代的人早就学会用水车作为动力了。造甲术能泄露到什么程度，便要看那个没落网的卢匠人掌握了多少工艺；如果一个悟性高又聪明的人，在里面干了一段时间，可能把那些机械组件的原理和构造琢磨明白，毕竟并不复杂……当然若是个毫无上进心，一心只知干活拿工钱的人，肯定心里很糊涂、而且低级工匠多是文盲，要说清楚构造就很难。

“黄判官办得好，王使君可派个人去嘉奖，要他继续用心办案，把剩下的人也逮捕归案。”郭绍道。

王朴拜道：“老臣领旨。”

郭绍又道：“我召见王使君，还有另外一事。在枢密院分立一个官署，就叫……”

郭绍心里首先想到的当然是情报局，职能本来就是对外间谍机构，不过这种名字不伦不类、而且毫无保密性。他想了想便道：“就叫‘兵曹司’，主要职能是为了卧底、刺探敌**政，重点是辽国、北汉国。你举荐个靠得住的人来组建这个官署，要谋划长期卧底计划和短期刺探计划。”

郭绍摩挲了一下额头，又道：“这个官署要有机密性，经费预算无须向户部、御史台交代，直接从内侍省划拨，用度经费也由内侍省知情。”

王朴立刻就答应了。这事儿十分容易……一般情况下，要组建新衙门那是皆大欢喜的事，反之要裁撤官署和官吏才会有阻力。

以前似乎从来没有过这种专门的机构，最多临时找人施展反间计等事；对外间谍主要就是来往的使节、客省使这些人。不过枢密院也多少有点经验，王朴就派人暗查收集过南唐国一些大将重臣的情报，还录为卷宗存了档。

郭绍又想，等京娘抽身了，若能参与可能也有好处。当年郭绍和赵匡胤斗得正凶的时候，京娘组织眼线就干得很好；郭绍还教过她怎么把店铺当作据点，怎么伪造身份等这些事……枢密院的官吏不一定懂得什么单线联系、如何避免被突破后一网打尽这些组织形式，但京娘以前跟着郭绍是学会了的。

第五百二十四章 药材

内城的小街上，地面也是石料铺的路，只不过已经磨损得不成样子。此处不靠集市，平常鲜有不相干的人过来。街面上行人稀稀疏疏，大多都是住在这边的人。

一栋瓦房的阁楼上，小窗户旁边一个挽着袖子的灰衣后生嘀咕道：“这么盯着，眼都看花了。咱们盯个啥玩意？”

后面的简陋木床上，还有个年长的中年人和一个后生在那拿叶子牌赌钱，俩人旁边都堆着一些铜钱。年长的人道：“董将军（遵悔）叫盯着，咱们就盯着，又没少你好处……他眼睛盯花了，换你去，让他过来玩两把。”

“俺刚开始赢，您就要换人。”坐在床对面的后生道。

“少罗嗦。”年长的汉子骂道，“里边有个胸大臀|翘的妇人，挺好看的，盯住了。”

换回来的人松了口气，伸手去抓叶子牌，说道：“这差事真是挺无趣的，而且鬼鬼祟祟的差点没招惹上麻烦，前天不是反被官府的人盯住了，以为咱们是奸细。”

年长的人随口道：“好像不是官府的人，是宫里管的。据说北汉国有奸细到东京来，比较可疑的人容易被瞧上；不过咱们不怕，董将军是禁军里的大将，咱们有啥事儿？”

“嘿！”就在这时窗户旁边的后生叫了一声，“胸大臀|翘的出来了！快来看，还骑马，真是够性子。”

年长的人忙起身跑到窗户前，果然见一个戴着帷帽的妇人骑着马从院子里出来，他当下便道：“你，赶紧回去禀报董将军。我跟上去看看情况。”

……京娘骑在马上，眼睛藏在帷帽的纱巾里微微向斜对面的房屋看了一眼，轻轻“哼”了一声，骑着马慢吞吞地向街口走去。

她心道：我都是盯别人的，你们还盯我？

照顾高氏这事儿，参与的人很少，京娘身边没有趁手的部下，平时顾不上查探周围的情况。不过前天正好有朝廷里的密探过来，被京娘察觉到了，所以便怀疑旁边有眼线。

她走上了大街，行人便多起来，周围一片热闹。京娘骑着马慢行，内城里不准跑马，但骑马骑驴的也不少。她转悠了许久，到了一家药铺里，微微侧目，便看见大堂里的一条凳子上，白仙姑提着一包药正坐在那里。

京娘没有理会，也没去找坐堂的郎中，去抓药那里要了一些东西，没一会儿就离开了。

……过了一阵，董遵诲便乘坐马车来到了这家药铺门外。

一个汉子掀开后面的帘子，弯腰走了上来，抱拳道：“禀主公，咱们盯的那人就是在这里买药。”

董遵诲点头回应，却没有马上说话。他的|娘出门了几个月，说是信了道术，要找个地方闭关静养；但董遵诲哪能不管自己的亲娘？总得知道她在哪里，过得怎样。

当时是京娘来接走的，京娘有两次在军中呆过，董遵诲认识她，当然也知道她什么身份。通过寻找京娘，就找到了高氏静养的小院，在一个比较僻静的地方。

高氏每过一阵子都会带信回来，但董遵诲已经起了疑……左思右想，心里就泛嘀咕，难道自己的娘怀孕了，要给生个弟弟或妹妹？董遵诲除了这么想，实在想不出什么原因来解释高氏的怪异心中。

如果确如若言，董遵诲觉得那孩儿的父亲可能是当今皇帝郭绍！不然干嘛派京娘来理会此事？那京娘是郭绍身边的人，一般的事，她肯定不会亲自经手的。

董遵诲觉得这事儿有点麻烦，但并不恼怒，反而觉得是好事……高氏是他的母亲，又不是妻子，董遵诲不怎么想管她的私生活；而且对方是皇帝！郭绍还是救高氏的恩人，董遵诲完全没有什么不高兴的地方。他甚至觉得，母亲寡居，若是能进宫封个皇妃，那岂不是好事？

不过他转念一想，现在郭绍把一个寡居的贵妇召进宫做嫔妃当然无所谓，大不了被世人羡慕一个三十多岁的寡妇还能攀龙附凤……但是，若人们知道高氏在没有名分之前就和皇帝偷|情（而且照孩子来算，郭绍那时候也没称帝），不守妇道，就对董家、高家的名声都不好了。况且高氏以前还是和郭绍结义姐弟的关系。

董遵诲权衡了一番，对马车上的人道：“我自己去问，你们谁也不准再来这个地方了，一会儿就把人都撤走，不准再管此事。”

部下忙道：“喏。”

只要限制干这事儿的部下一段时间不理会，药铺每天来往的人那么多，谁还记得？

董遵诲从马车上走下来，拿着一把铜钱进药铺，随便买了点东西，打听刚不久前京娘买的东西。那京娘的打扮和身段不同寻常，抓药的伙计还记得，得了钱便把京娘买的东西抖露出来了。

有雄黄、硝石等物，稀奇古怪，董遵诲从清单上看，觉得是道士炼丹的材料。

他一时间感到有点迷惑了，拿不准高氏究竟是真的在信道士，还是作为幌子在生孩儿……董遵诲打算作罢，等母亲回来，当面问她便是。

……白仙姑走进院子里，在一间厢房里见到了京娘。京娘淡定地坐在椅子上，轻轻抿了口茶。

白仙姑小声道：“真有人到药铺打听圣姑买什么药了，圣姑神机妙算！”

“是谁？”京娘道。

白仙姑道：“我派人跟过去瞧了一下，是禁军大将董遵诲。”

京娘听罢恍然，说道：“不用理会他。”

“是。”白仙姑应了一声，见京娘没有要再说话的意思，也不问她呆在这地方那么久作甚，很快就执礼告辞。

那些保胎的药材，京娘早就在接高氏前叫陆小娘准备好了。她之前为了帮郭绍，在对付赵匡胤、以及在秦凤成阶四州战场上组织人手干过细作的活；早就有经验，不会在这等明显的事上露出蛛丝马迹。

当年在秦凤安插细作，就是出了差错，整个尼姑庵的人都被敌军屠杀了。京娘印象很深，后来再做这等事时，心思是很细密的。

第五百二十六章 讲理的魏仁溥

金祥殿内，王朴和魏仁溥跪伏在地，叩拜道：“请陛下降罪。”

北汉国已派使者来到东京，指责大周派人在晋阳城偷偷摸摸做那奸|细勾当，有失体面。两国虽互为敌国，但明面上的言辞来往也是有点讲究的，比如北汉就一向以中原正统自居，指责大周郭家篡夺皇位。

然后派到北汉的奸细头目也逃回了东京。因为下面被逮住的细作被逼|供，暴露了很多人的行踪，整个北汉的细作人马都在晋阳呆不住了。

显然这是一次失败的行动。郭绍当时事儿挺多，没有亲自策划，又相信王朴的能力、便将此事交给枢密院去办……但枢密院的人只知斥候，不知“间谍”为何物，干得十分粗糙。所以枢密使、副使都来请罪。

郭绍看了一眼跪伏在地的王朴，心里虽然不满，但他不会因为一件事就动摇和这个大臣的关系，当下便亲自上前扶起，道：“你们都起来罢。”

王朴等人起身，王朴皱着眉头，有点懊恼：“细作首领还是很有能耐，我这才放心把事儿交给他。不料他用人不当……也怪老臣疏忽大意了，当时心急着办，没仔细筛选那些人。”

“智者千虑必有一失。”郭绍没有发火，因为这里没有外人，他心里还记着在登基前王朴多次出谋划策的功劳，况且王朴等人认错的态度很好。

郭绍站起身来，踱了几步，转头看了一眼侍立在旁边一言不发的京娘。她穿着一身紫色的圆领袍，头上戴着幞头，很放松大气地站在那里。

前阵子刚刚登基诸事繁多，他注意力分散，根本没有心思每一件事都亲自去琢磨细节……他再次认识到，新事物从无到有不是那么容易，连王朴这么聪明的人都干不好；或许原因在于世人没有经验。从古到今，有派遣过刺客、有过奸细，但是像郭绍的意愿里那种系统化成组织的间谍团队还没出现过。

正如王朴所言，他认为某个人有能耐，就派遣那个人去；事情的成败是寄托在个人的能力之上，而不是一个组织的严密和合作，摊子一铺开就容易出问题。

不过京娘因为以前在郭绍身边，明白他的意图，从秦凤之战、东京兵变时她都干得很好。郭绍当下便不再多虑，他说道：“我想让京娘以内侍的身份，暂且监领兵曹司。”

王朴等因为刚刚办砸了事，当下便没有吭声。京娘抱拳道：“遵命。”

郭绍又道：“兵曹司的人可以从断案的官吏、捕快这些人里挑选，要培养专门干这一行的人。再别临时弄一些行伍里的武夫来干了，细致活儿，他们干不了。”

众人忙躬身应答道：“喏。”

郭绍道：“京娘知道怎么安排，派到国门之外的组织，要注意联络的法子。这回就是没管好，一人被逮，顺藤摸瓜一大群人全完蛋！常在河边走哪能不湿鞋？如此容易被破坏组织，不是长久之计。”

他稍微一想，就想明白那个急着去刺杀赵匡胤的奸细、肯定是冲着悬赏利益去的，便额外提醒道，“下旨，今后兵曹司相关的人，违抗了命令，什么悬赏都不能兑现！”

王朴又问：“北汉来的使节，陛下之意，以何种态度回应？”

郭绍沉吟片刻：“二位大臣以为该如何回应？”

魏仁溥淡定道：“北汉小国，还敢来指责我朝！臣进言，反过去问罪北汉主，收留庇护我朝逆贼，又该怎么说？可正大光明陈述赵贼的罪状，逼北汉国交出此人。”

郭绍听罢这个法子，大为受用，因为这样的态度能保住面子。

王朴此时的表情有些沮丧，之前的细作确实是他在掌权，当下便不言语。魏仁溥却侃侃而谈：“我朝兵强马壮、疆域辽阔，当今天下，谁武力强谁有理，不必和北汉国以口舌之争！辽国现在不一定能保护得了北汉国，此时北汉主也提心吊胆。陛下且看晋阳所在之地……”

郭绍的书房里挂着很多图，他一转身，就看到了一副图。魏仁溥道：“北汉国的要害之处在晋阳（太原），北部忻、代诸州土地更加贫瘠，人烟稀少。可晋阳近南方，距离大周国境不过百里；大周从辽州北伐，克日可至晋阳……反观辽国的援兵，从草原到云州、再通忻代，至晋阳，路程遥远超过千里之遥。辽军没法以大军长期增援北汉国作战。”

郭绍听得频频点头，他也认为打北汉，辽国的增援人马不会太多……不是北汉国不重要，而是辽国的代价太大；在北汉国维持不了长期作战，给养就难以解决。

魏仁溥道：“当此之时，朝廷以武力恐|吓北汉，让他们派人来谈，拿赵贼作为筹码议和。”

郭绍随口问道：“若是北汉国屈服，把赵匡胤押送到东京，那征北汉之事又当如何？”

魏仁溥一本正经道：“另外找名义开战……”

郭绍听着感觉有点奇怪，就好像两个人吵架，其中一方吵输了就干脆开始动手……不过大周似乎一向这么干，几次攻打蜀国、南唐，也不是因为没惹了，想打的时候总是有借口。

郭绍当下便点头道：“如此做法，甚妥。”

他当下又道：“派人安排一下，明日召见北汉使臣，我想亲眼见识一下北汉国的人。”

……处理完一天的事，郭绍回到蓄恩殿，今日轮到侍寝的人是杨月娥。但是他此刻的兴致不高，什么都提不起兴趣，连院子里的铁匠活儿，他也不想不动了。

太阳还没下山，郭绍便早早地呆在屋子里休息。一时间，他忽然觉得皇宫里很烦躁，每天好像没做什么事、却觉得一刻也不轻松。

还有这地方，郭绍觉得很闷，有压抑之感。蓄恩殿有道矮围墙，外面还有一道内宫墙，更外面还有高墙……他觉得好像被幽禁在了无数的宫殿建筑和宫墙之类，像个囚犯一般。

但郭绍暂时不愿意轻易出宫去散心，主要是和北汉国局势日渐紧张，他有点担心安全。

呆坐了一会儿，郭绍想起清虚正在三清殿，好几个月没理会这个小道士了；他脑子里浮现出了古鼎青烟、清静无为的气氛。一时间想清净一下内心。

左右没事，郭绍当下便下旨，准备车驾要去三清殿。

及至三清殿，郭绍被禀报，殿主（三清殿封给了清虚）正在睡觉，叫她还不起来。一旁的李尚宫道：“陛下，妾身去把她拉起来面圣。”

郭绍立刻说道：“别为难她了，我就在这里坐坐。”

他在一尊不知什么神仙的神像前，在蒲团上坐下来。众人忙退到殿外，不敢打搅皇帝的雅兴。郭绍心里想，能在皇帝来了还睡觉的人，大概也只有那个小道姑了；天下最轻松，最看得开的人，估计也是她。

就在这时，一个身穿灰布道袍的妇人缓缓走了过来，跪伏在旁边道：“贫道叩见陛下，太贵妃娘娘听说陛下临三清殿，吩咐贫道代为问安。”

“太贵妃……”郭绍沉吟道，猛然一下没想起是谁。

女道士道：“太贵妃娘娘是太祖时的贵妃，住在万福宫，娘娘六根清净、笃信道家，端慈皇后娘娘准她到三清殿清修，道号‘玄真仙师’。”

郭绍这时才想起来了，太贵妃张氏就是曹彬的姨娘，他隐约记得自己确实收到过一份上书，就是张氏想去三清殿修道的内容。当时他不想乱干涉后宫，叫宦官送去给符金盏处理了。

如今听来符金盏已经准许了张氏的要求。郭绍只在一瞬间有种直觉：张氏挺取巧的，她如果想出万福宫，会变成符金盏的长辈；但出家修行，在三清殿就不一样了……不过郭绍对这种直觉没认真，他觉得自己这阵子用|脑过度，心思太多了点。

郭绍从未见过太祖的嫔妃，脑子里本能地浮现出了一个慈眉善目的老妇人形象。他虽为见过，但对张氏没有坏印象……一则，因为她是曹彬的姨娘，可能是爱屋及乌罢，郭绍对曹彬印象不错，他喜欢这种有仁义爱人之心、能约束部下，又有军事才能的将领。二则，张氏是太祖的妻妾，郭绍对大周太祖郭威没什么坏印象，觉得是一个值得尊敬的英雄人物，而且他还继承了太祖的江山，内心多少有点感恩心态。要是郭绍对太祖有成见，也不会毫无压力地自认太祖之侄了。

而且张氏虽是长辈，毕竟是个长年幽居冷宫的妇人，郭绍是没有什么威胁感的。

一个慈眉善目的叫人尊敬的老妇，又懂清静无为的大道。忽然郭绍有点想见了，也许在烦躁的俗事之余，听这等人物谈谈道家，也是不错的事。

郭绍觉得面前的神像和这大殿挺无趣的，当下便站了起来，说道：“你帮我引见一下，我想见见太贵妃。”

女道士拜道：“陛下稍候，贫道告知太贵妃娘娘一声，问问她。”

郭绍道：“她是长辈，应该先通报的。”

第五百二十八章 放风筝

郭绍安心在棋案前坐下来，他根本不信一个妇人能把自己怎样……自己身为皇帝怎能轻易受惑于一个陌生妇人？真是笑话！他很坚信自己只要自己对前人心怀敬意，胸怀浩然正气，不可能做什么错事。

“陛下先请。”张氏轻声道。

郭绍正色琢磨了许久，拿起一粒白子，霸气地放在了棋盘的正中间。

张氏马上抬头看了郭绍一眼，但没有吭声，随手落了一子。过得稍许，她犹豫了一阵，这才低声说道：“我也不想勉强陛下，可实在不甘心这样让你走掉……我想见陛下一面，万分艰难，或许一年、或许几年都见不到……”

郭绍听到这里，顿时更加确定张氏不安于现状的感觉。他心道：果然见面是有目的的，我终于清醒认识到她的心思了！现在就强调一下自己的立场。

就在这时，张氏的声音又道：“陛下会耻笑我么？”

郭绍抬头看了她一眼，见张氏可怜楚楚。这里的一切都很古朴，本来就是清修之地，摆设没有多少颜色鲜艳的东西，张氏穿的也是单薄的棉麻布袍，她的模样愈发叫人同情。而且还有一股子不加修饰的秀丽……夕阳已剩下最后的余光，她白净的脸和凸出的圆润胸脯在窗前很清楚，其它地方的光线却已黯淡有点模糊；在这光暗反衬中，一个白生生的素净女子，叫郭绍觉得是没美妙的景色。

郭绍忽然觉得，一个年轻女子，就这样在冷宫度过余生，着实很凄苦，有些不甘也是人之常情，并没有啥错。何况一个漂亮的女子，以极低的姿态，表现出对自己的亲近愿望……这种事从本能上就不会让郭绍反感。

听到一个女子如此问他，郭绍怎么也拉不下脸，随口便道：“不会，我怎么耻笑？太贵妃无须多虑。”

“嗯……”张氏有些失落地应了一声。

看到美女这般失落，郭绍又不讨厌她，心里有点过意不去，便道：“我看太贵妃似乎俗缘未了，并不是真想出家罢？”

张氏幽幽叹了一口气：“并非不想清净无为，我这样的身份，早就心静如水。可是人活于世，恩怨是非不是想避开就能避开的。”

郭绍听到这句话，总算觉得有点应景了，隐约有些玄机道理。他立刻想到了赵匡胤，起初赵匡胤势力那么大，自己根本不想得罪他的……结果呢？

他立刻点头赞同：“太贵妃言之有理。”

张氏低垂的目光飞快地从他脸上扫过，微微苦笑道：“故每个人都有愁事、忧心和麻烦，原不足以怪。”

郭绍见女子这般，习惯性地好言安慰道：“不过自己若能排解，或解决、或放开，可能会更好。”

张氏微微点头，“唉”地轻叹一声：“人就是有很多无奈，避也避不开，想逃又逃不掉。”她顿了顿，“就像我这身份，天上地下已经规定我要做什么，不要做甚么了……”

郭绍头也不抬，好言道：“太贵妃的身份挺尊崇，很受人尊敬。”

“陛下说得是。”张氏道。

二人沉默下来，郭绍几乎不会围棋，瞎下了几招，但见张氏兴致索然。他虽然不会围棋，却会一些别的棋|牌，明白棋也是一种“语言”、沟通和交流，若是其中有人完全不懂，就和聊天没有共同语言似的，是比较无趣的事。

他当下便坦然道：“我其实不会下围棋。”

“嗯。”张氏轻轻应了一声，“陛下若是觉得无趣，我不再强留。刚才过多要求，真是失礼了。”

可是现在郭绍却怎么也不愿意离开，这种感觉很奇怪，莫名觉得亏欠了人家似的；又或是什么事没做好，本能地想去弥补……诸如此类的心理。

但也不知道张氏是不是故意的，反正她好像在放风筝一般，先前一收，郭绍就留下来；现在一放，他又不想走。

郭绍伸手在额头上摩挲了片刻，左手一拍大腿：“咱们换个玩法！”

很明显地，拿围棋能玩的是五子棋。郭绍太容易想到这个了。对于张氏这种智商能玩转复杂围棋的人，五子棋当然一学就会。俩人都会的东西，便有意思了……而且人对新事物会有新鲜感，张氏兴致勃勃。这种游戏很简单，也就很放松，渐渐地屋子里时不时有了笑声，张氏脸上的愁绪也淡了。

连郭绍也觉得很高兴，终于把刚才有点纠结的心绪放下了。他能够纠结，是因为对妇人本来就有温情，从没有伤害弱小的心理。

张氏熟练之后，赢了一局，乐得掩嘴而笑，她笑道：“先歇片刻，茶都凉了，我重新沏一壶。我想起藏了一盒好茶！”

郭绍转头看窗外黯淡下去的光线，说道：“不必客气，本来时间也不早，何必再去麻烦？”

“你稍等。”张氏急忙走到一个木架旁边，踮起脚去拿东西。

郭绍正待要劝她，忽然听到一声响动，转头看时，架子顶上一个罐子掉了下来，刚好砸到张氏的肩膀，她“呀”地痛呼一声。郭绍吃了一惊。

那罐子里装着的是什么液体，一下子全泼到了张氏的身上，然后掉到地上“哐”地一声摔成碎片。张氏一脸痛苦，蹲了下去。

郭绍忙起身走上前去，问道：“太贵妃受伤了么？”

“不要紧，我自己不慎……”张氏面有痛苦之色，自己站了起来。

郭绍闻到了一股香油的气味，见状顿时愣了。夏天的衣裳很薄，现在的气温谁也受不了穿厚衣裳。那一罐香油浇了张氏半身，薄薄的浅灰棉麻料子颜色变深。张氏顺手擦了一把衣襟，把淋到上衣的香油捻了一把，于是郭绍就看见了一些不该看的动静。这时张氏抬起眼，看了郭绍一眼，忙将双臂抱在前面，一只手按着被砸到的肩膀。气氛顿时紧张又尴尬起来。

“这……”郭绍只觉得心口扑通扑通的响。

就在这时，张氏忽然羞得一声不吭避过脸去。郭绍低头一看，愈发尴尬。

她说道：“遭了，我这样怎么出这道门？”

郭绍伸手抓住自己的绶带，却终于停下了手，没有去解外衣。他本来想脱下自己的袍服给她，这是表达对女子关心的一个平常举动，但若是那样，不是更加此地无银三百两？所以他没有继续动手。

张氏微微侧目，久久看着郭绍此刻的姿势，俩人都静静地呆立，各有心思、仿佛在琢磨品味此刻彼此的感受。她终于小声道：“陛下不要这样，我们的身份……您得稍微克制，尚有礼仪。不然别人会怎么说我们？”

郭绍听罢有口难言。这话不是该我说的么？可是他也没法反驳，如果自己真的胸中正气，身上的反应如何解释？

他当下便不再计较，沉吟道：“太贵妃一会招近侍进来，叫他取来干净衣裳先换上，然后才出门。”

“陛下真细心，为我想得如此周到。”张氏柔声道。

郭绍忙道：“那我先走了，此时夜色临近，不便久留……”

张氏小声道：“若是陛下不嫌，空闲时再来和我说说话罢。”

郭绍点头应付，抱拳告辞。

张氏脸上浮现出伤感：“我知道，下次见面不知是一年半载，还是十年八年。不过我心里会感激陛下今日的一番关切，无数青灯静夜，我也好有个念想，期待不知多少日子后再能相见。”

郭绍脑子里有点混乱，但心里却清楚，要是被误会自己和太祖的贵妇有什么事儿，影响确实不好。他没多说，赶紧离开了此地。

及至三清殿门口，随从们仍在门外等候。郭绍便乘御辇暂且回蓄恩殿。

四下里的灯台已经点亮，皇城笼罩在灯火之中，这灯光让这片地方隐约多了几分繁华之感。郭绍吃晚饭、洗漱，这期间隐约还能闻到一股香油味。

他在卧房里坐下来，今晚是杨月娥侍寝。她很细心，而且比董三妹有见识多了，把郭绍的起居服侍得十分好。但郭绍总觉得缺点什么……很微妙的缺少，却让感受全然不同。

平素能正常轮流侍寝的嫔妃没几个，杨月娥是其中之一，经常侍寝的。她虽然很温柔精心，可似乎缺少一种强烈的渴求和情绪，毕竟隔三差五就能和郭绍亲近，而且每次都有不胜之状。

橙黄的灯火下，他看了一会儿灯架上的火焰入神，觉得那火焰周围有点光晕。他回过头来时，见桌案上摆着一杯茶水，莫名地有种冲动，想端起来往杨月娥身上泼，把她的衣裳打湿。

但他终于没那么做，他并不愿意却欺辱自己的妻妾。当下便端起来喝了一口，露出温和怜爱的神色，好言说道：“咱们歇息了罢。”

杨月娥面有笑意，轻笑道：“妾身为陛下宽衣解带。”

郭绍站起身来，让她服侍自己。窗外传来了虫鸣声，一切都平静无事，夜色如同一面无风的湖面，宁静祥和。

......

......

（弱求月初更新的免费月票。。每天我都会在书评“动态”里看谁给我投了票，非常感激你们的付出，谢谢！）

第五百二十九章 人各有志

金祥殿偏殿里，郭绍坐在台基上的御座上，身边只有宦官曹泰。∑，下首还站着一个小眼老臣王朴。

北汉国使者没一会儿就被带到这里来了。此时殿上的光景没几个人，不是正式接见外国使臣的礼节，只是大周皇帝私下召见。

此人的来头郭绍已经提前知道，是北汉国枢密院事、叫李信。郭绍坐的位置高，对进来的人一目了然。中年人，步子四平八稳，眉间有竖纹，看起来很沉稳……但是这样的人总是会给人心事重重的感觉，比较沉重。

李信鞠躬作礼，未行跪礼。郭绍并不计较，因为北汉主也自称了皇帝，对方认的是自家皇帝，不认大周皇帝的；若是要谈起天无二日，天下皇帝只该有一个，那不用谈别的事了，单是这礼仪上就要开始争端。

王朴微微侧目，不过也没吭声。

“在下李信拜见大周国主。”李信道。

称呼更让郭绍十分不快，两国不和睦的迹象十分明显。但郭绍懒得在这种事上费口舌，便免了寒暄，径直说道：“朕闻北汉国有一员大将叫杨业，人称‘杨无敌’，乃北汉猛将。李使者可有耳闻？”

李信从容道：“在下乃大汉（北汉）之臣，自是知晓本朝之将。我朝猛将如云，杨将军乃其中之一。”

郭绍不禁露出了笑容：“大周和北汉国强弱大小之别，太过明显，不必流于嘴上，天下人心知肚明。咱们先不说北汉国那些如云猛将，就说杨业，他有个亲兄弟叫什么来的……”

王朴答道：“叫杨重勋，现在是我朝的一个防御使。此人于显德四年第二次归顺大周，我朝不计前嫌，仍封为防御使。”

郭绍道：“对了，杨业是北汉国大将。但兄弟来回反复，最终还是归了大周。李使者以为，杨家是什么意思？”

李信一言顿塞，正在思索如何回答。

郭绍道：“朕在这里召见使者，旁边没有不相干的，也避开了那些面子上的礼仪之争。朕与李使者言语，都是直率之言。杨重勋留在大周，是杨家在这边押一个宝；所谓一堆鸡蛋不能放到一个篮子里。如今两国形势如何，何须掩耳盗铃？大家都是要点退路的，李使者以为如何？”

李信道：“在下不愿妄言同僚，也不赞同大周国主的评断。”

郭绍听他言辞不甚激烈，又好言劝道：“北汉国而今就是一艘到处漏水的破船，李使君还在那船上呆着作甚？何不趁早准备一下，现在投大周，岂不是明智之举？”

李信抱拳道：“在下是大汉之臣，现作为两国邦交的使节，只终于君主、恪守本分，还望大周君臣能以使节之礼相待。”

郭绍听罢便不再劝说，只道：“人各有志，朕不会强求。不过，大周和北汉的官民百姓都是同族同宗的人，有仇的是两国的君主，郭家和刘家；两国臣民是没什么仇恨的，自己人能有什么解不开的仇？

你回去之后，和你有交情的同僚稍稍说一下，等大周大军攻入晋阳，诸位留点情面，或是联络一下，朕有仁义之名在外，定会善待诸位的。”

李信道：“恕不能从命。在下此行，是为前阵子大周派歹人在国都行刺而来。”

“这事就不该朕和你谈了。”郭绍道，“以李使者的品级，自有客省使的官员与你相商。你与朝臣去谈谈，趁此也可以以看两国是否能议和。”

王朴道：“大周皇帝能在日理万机之中亲自召见李使者，已是很看重你了。”

李信当下便有礼地抱拳鞠躬道：“在下告辞。”

李信离开后，郭绍也起身离开偏殿，和王朴一道前往平素和文武大臣见面的屋子。接见使臣没什么耽误时间的礼仪，就说了一席话，此时太阳刚刚升起。

及至地方，枢密院、政事堂、殿前司、侍卫马步司的重要人物已经等待在那里了。郭绍在这里不同，他的位置不在很高的地方、故意不让下面的人看自己；在这个殿室里，郭绍虽然坐在上位，但和大伙儿没有高低落差，他目前要和重要大臣们保持比较亲近信任的关系。

大伙儿停止相互的交流，起身先行叩拜之礼。

郭绍入座后，招呼他们起身坐下，径直说道：“那个李信，一时找不到关系拉拢他。他似乎也不愿意冒险干开城门这等事，看来只能作罢。据说杨业是北汉国大将，能不能让他弟弟给递个信？”

王朴道：“北汉国肯定有所防备的，机会恐怕很小。不过老臣可以召杨重勋相见，问问看。”

郭绍转头看武将那边，目光停留在李处耘脸上。他的女儿刚封了贵妃，自己又是禁军大将……但他反而更加谦逊了，最近显得十分低调沉默。

李处耘察觉到郭绍的示意，忙抱拳道：“北汉国国穷兵少，高平之战、晋阳之战都让其元气大损，而今与之正面决战没有什么胜负悬念；难处确实就在晋阳城。此城为雄城重镇，易守难攻，大周若能求得内应，此战就胜券在握了。”

“我也是这么想。”郭绍道，“可是怎么找到这个内应？”

众人面面相觑，无人有办法。

郭绍心道：若是有一帮高素质的“间谍”，像近现代战争时期一样，能够争取敌方重要人物的起义投诚……只要有一个能开城门的，北汉国这场战争真是如探囊取物。

郭绍此时才具体地认识到，谍|报组织，关键时刻的作用确实大！

他的脑海中一时间回忆起了几年前柴荣大军围攻晋阳城的场面，那城墙上惨烈的伤亡。一个关键的细作，能减少多少人命的损失、能降低多少国力的消耗。

郭绍看了一眼王朴，但暂时没说这事儿。“兵曹司”的事务在朝廷内部也是机密，政事堂和军队武将是不参与的，他决定一会儿再找王朴和京娘谈谈这件事。得细致安排个长期卧底计划，和短期刺探具体情况的斥候细作。

“晋阳城如何攻，先得有个准备。”郭绍开口言语了一声，“诸位若有什么好法子，尽可上书言事。”

第五百三十一章 不愿回头

阳光从木窗前的绳编帘子透进来，洒在桌子上形成一道道斑驳的横杠。◎，郭绍已经搬了办公之地，从金祥殿西侧搬到了东侧。夏天这个方位很好，上午采光，下午庇荫，不像西边那么热。

这个地方经过修葺整理，十分宽敞。郭绍坐的地方就是办公的书房，北侧有一套宽敞的房屋，不仅可以“贴纸条”、存放军机卷宗，还能就近休息。西侧有一道门，出门又是一间房屋，而且有后门，郭绍可以在那间屋子里私下召见大臣，而且往来不用经过前面的正门。南侧是内阁辅臣办公之地，周围还有耳房可供内臣存放东西、休息……最前面才是翰林院、政事堂等每天派过来做杂事的当值官员。

郭绍正在翻阅一份卷宗，是前阵子从晋阳逃回来的细作头目写的，一些关于晋阳的情况。但是他们呆的时间太短，很多情报只是个大概，并不详细。

郭绍查了好一会儿，没有查到汾水和晋阳城的细致描述……他查这东西，是刚刚看到一份奏书，有人建议挖开汾水，水攻晋阳城。

另外还有人上书，用火药炸城，类似攻下寿州的干法。

……但是郭绍觉得故技重施，这回不一定能凑效。首先晋阳城的城墙比寿州更厚、更结实，寿州在南方虽然也是重镇，但墙体显然不如晋阳这种大城（寿春在北宋时期进行了重建，之前的厚度还不如后来）。而晋阳不可同日而语，据报，打地基的条石都砌了一丈高！底部墙体厚约二十步！

郭绍心道：厚度二十几米的包砖土墙，下面还有三米多高的条石地基，黑火|药能炸开？理论上看，只要火药够多，应该有可能，但这就要求地道藏药室的空间更大，地穴工程也更难搞了。而且炸开的豁口极可能不像寿州城豁口那么容易攀爬、连马都跑得进去；有可能只是坍塌，夯土砖石对在豁口堵塞。

最要命的地方，赵匡胤在北汉国，他对火药炸城比较了解、也很重视，否则打晋州也不会学着干了……这回炸城，可能无法像寿州那般出其不意，北汉守军应该有所防备。

郭绍琢磨了一阵，仍旧觉得很发愁。

“晋阳，晋阳……”他低声念了两声，转身看着地图上的毛笔线条。

北汉国比南唐、蜀国都小得多，但这块地方着实让郭绍发愁。南方诸国灭亡前，内部问题很多，兵不堪战，且攻打有巨大的好处；北汉国恰恰相反，很像一块没肉的硬骨头。但是必须得拿下这块硬骨头，否则大周基业格局就没法打开。

郭绍很愁，也很不爽。这颗楔子一样的东西塞在那里，像一块阻挡理想的石头！

另一种愿望，这回若是打下了晋阳，必然不会让赵匡胤跑掉！

就在这时，书房门口左攸的声音道：“臣有事禀报陛下。”

郭绍抬头道：“进来说话。”

左攸走到御案前，弯下腰将两本奏疏放上来，说道：“臣刚刚才看到奏书，河北雄州来的。符将军（昭序）已将辽军驱逐出河北，正在雄、霸、易三州加强防备；请旨侍卫司龙捷军左厢还驻相州。”

郭绍听罢点头回应，他和朝臣们都料定了这样的结果。幽州辽军兵力有限，不可能愿意在河北大周地盘上与周军对决。

左攸又道：“这一份是大名府魏王（符彦卿）的上书，请旨来京朝贺。”

郭绍听罢心道，有的地方节度使请都不来，就像西北的折家、原来在河东的李筠这等人，若是下旨他们来京，还可能激起猜忌。符彦卿这个军阀却不同，主动要来朝贺；毕竟两个女儿都是大周朝的皇后。

郭绍便道：“我亲自批复，准魏王所请。另外叫人下旨符昭序，准龙捷军左厢回相州；让符昭序到京觐见，叙河北之功。”

“臣遵旨。”左攸拜道。

……郭绍给儿子取名字时，符二妹的儿子叫“翃”，是个不常用的生僻字，也有一点心思：若是符二妹的儿子将来继承皇位，能让天下人省事一点，少一些避讳；反正皇帝的名字基本不用，其实平时是用不上的，谁还能直呼皇帝的姓名不成?

他内心对两个儿子的选择，一则因为郭翃是嫡子，二则他觉得符家更可靠一点。但若符金盏也生了儿子，郭绍现在便没考虑清楚。

当天下直后，郭绍便去了滋德殿用膳。见了符家姐妹和李圆儿，在吃饭时谈起了符家的父兄都要进京的事。

如同往常一样，符二妹和李圆儿在饭后陪着喝了一会儿茶，便先离开了。郭绍要和符金盏单独谈“国事”，当然他们并非孤男寡女相处，饭厅后面的敞殿里，周围都有人走动。

又是一个黄昏时分，郭绍好几次和符金盏坐在这里说话了。

他确实提起了正事：“先帝驾崩后，二李谋反，符昭序亲身涉险在潞州取回了李继勋长子的头颅，避免了李筠和二李结盟，有功于国家。此番率军驱逐辽军，又立一攻……但他从未在战阵上立下实实在在的大军功，若是这样就建节，可能在军中要遭人非议。”

符金盏认真地听着。

郭绍继续道：“如今新建节的节度使，基本没什么实权了。但长久以来，建节仍然是武人进入高级武将行列的一种象征，仍旧很有作用。

我的意思，朝廷最近想对北汉用兵，可以让符昭序借着驱逐辽军的风头，挂帅带兵打这一仗。”

符金盏一直没有打岔，耐心地等郭绍说完，这才开口道：“陛下所言极是，可我有一事不解，为何陛下要专门栽培昭序？”

郭绍沉默了一会儿，低声说道：“魏王虽有威信，却已年迈，符家虽有不少镇守武将，但仍缺一个真正有实力的大将。”

他顿了顿，“世事难料，万一我有什么意外，我希望金盏手里能用的实力能多一些。”

符金盏脸色一变，看着他摇摇头：“你还是不明白……”

“不明白什么？”郭绍随口问道。

符金盏沉声道：“你贵为皇帝，仍不是天下人的全部，但你是我的所有。”

“可是……”郭绍有些不解。

符金盏轻轻说道：“人是不愿走回头路的。”

……

……

（实在抱歉，明天有个重要的朋友结婚，得去一趟；每个月一次的月假，就明天请假……后天早上7点恢复更新。：））

第五百三十四章 夜御十女

清晨还不太炎热，风和日丽。郭绍闻知魏王等人已到来，起身往南走，他从屏风一般的薄墙门口走出去，穿过阁臣办公的厅堂，走到了官吏当值的殿中，便见男女数人等候在殿室中央。

几个人见到身穿黄色袍服的郭绍出来，符彦卿带头下跪叩拜，纷纷开口道：“臣（妾身）叩见陛下，陛下万寿无疆。”

在一瞬间，郭绍有点恍惚的感觉。十年前，自己的“主人”，现在反过来跪在自己的面前。符彦卿这个曾经在他眼里高高在上的大人物却在脚下了，郭绍真正意识到一切都已反转。

符彦卿虽然在伦|理上是郭绍的岳父，但毕竟不是皇室的人，而且还有大周朝廷的臣子官员身份，所以他见了皇帝照样得以君臣之礼。

郭绍稍微一愣，忙走上去亲手扶起符彦卿：“魏王快快请起，各位平身罢。”

“谢陛下。”符彦卿站起来，姿态也很恭敬。

郭绍温和地看着符彦卿寒暄说话，发现这老将和几年前的模样差不多，大概人老之后反而变化得慢了，或许符彦卿得身子骨硬朗之故。符彦卿从帽子里露出来的鬓发花白，脸上很多皱纹，还有老年斑，但是面部轮廓和五官看起来还是不错，不胖不瘦的颀长身材更是毫不佝偻，老了仍风度依旧。

“魏王和诸位一路累着了。”郭绍好言道。

符彦卿笑道：“不过七八百里路，老夫昨天就到了，歇了一晚精神很好！”

郭绍又转头去和另外几个人说话，一共四个人，除了符彦卿，还有符彦卿的续弦湘夫人，长子符昭序，第六女符六。全部人郭绍都见过，除了符六，别的人样子几乎没变……符六今年估计已有十七八岁，俗话言女大十八变，诚我不欺，郭绍要不是早知道觐见的人名单，猛一下见到符六，肯定认不出她是谁！

符六不仅长高长变了，而且和两个姐姐的相貌很不一样。她虽然年龄小一些，可身材长得比姐姐们更加饱满大气，亭亭玉立仪态也很好。脸比符金盏和二妹更圆润，嘴角向两边微微上翘，就算什么表情都没有的时候，也仿佛带着一种微笑……

金盏和二妹是同一个母亲，老六是同父异母，或许正因如此才有差异，只不过细看之下，特别是眉目、挺拔的小鼻子仍旧很神似。

不仅连符彦有卿的女儿，连他的儿子符昭序也是这么个感觉，就是很大气和蔼的样子，光看神态就比较亲和力；符昭序脸上不是笑容，而是一种满足感……就好像一个饭饱酒足后一切都很乐观的人，那般表情。没有攻击性、会让人觉得很友善亲切。这种人感觉不危险，好相处，但作为武夫，郭绍直觉杀气不足。

“咱们先到里面说说话，等午宴时再换地方。”郭绍道，带着几个人径直往办公的书房里走。里边有一处供他休息的套房，但是厅堂很大，郭绍便打算先在这里接待一下，省得再出门。

接着郭绍又派人去请符金盏姐妹过来见面。

他和符家的人说话相处得很好。以前郭绍在这种场合有点拘谨，毕竟古代礼仪挺多的；但现在他已经放得开了，不是现在就精通了礼仪，而是他发现与比较熟悉的人相处，那些礼仪只是表面工夫，世人千百年来的相处之道变化并不大，关键还是态度……自己要是表现得很高兴热情，人们感觉得出来。郭绍便很随意了。

另外，郭绍是皇帝。皇帝便是，只要不是在大典上、就算出了错，周围的人都得捧着，甚至要挖空心思来圆场让皇帝舒服，绝不会没事挑皇帝的刺。因为他权力大、一堆人指靠着分享好处哩。

符昭序便坐在那里玩笑道：“臣奉旨带兵往北面驱逐契丹人，沿路官民，听说臣是陛下的亲戚，无不夹道迎送。陛下威名已是传遍河北，连臣等也沾了不少光！”

郭绍微笑着提醒道：“魏王也是河北大名鼎鼎的名将，虎父无犬子，你也得经营自己的将名才是。”

不仅连符昭序，就是魏王在言谈中也多有讨好郭绍的态度……今非昔比，以前却是郭绍讨好将就符彦卿家的人，比如去大名府相亲时，他就是耐心地让符家人挑挑拣拣，而且要表现得很乐意。

郭绍感觉，在权力场很多人的关系都是这样：若一方需要指靠另一方，就得对别人用心地好；不能怨、不能嫌，得满心满意地将息对方，本着“某人虐己千百遍，我却待他如初恋”的精神……谁叫你指靠别人来维持得到的东西，或者想凭借别人的实力上进呢？

但郭绍并不反感这样的相处之法，本来人们接触久了总会有矛盾，为了不伤和气、总有人应该让步忍耐……郭绍的做法是，让自己或者别人在让步顺从之时，能别那么难受，让大家都舒服一点。

只有一个人例外，那就是符金盏。虽然郭绍以前依靠符金盏，符金盏也曾有需要依靠自己的时候；但是郭绍觉得彼此之间从来不是为了利益好处作出让步。就像春风一般自然，一切理解都发自内心。只不过这样的真心很难得。

正想着符金盏，她和二妹就来了。她们先是有模有样地见礼，但是眉宇之间的高兴喜悦已是掩不住，特别是符二妹的眼睛都笑弯了。

彼此见礼后，二妹便立刻抓住了符六的手：“你怎么长这么高了？二姐都快认不出你了！”

符六撇了一下嘴：“再过几年要是见不到我，我都成老太婆了，二姐更认不得我。”

“嘻嘻……”符二妹笑得拿手掩着嘴。

符金盏对符六却没那么亲近，大概是以前都在闺中时，老是陪符六玩的人是符二妹，符金盏没怎么陪她。

魏王也跟着笑道：“老夫本来不让她来的，她非要来，就是想见见两个姐姐。”

郭绍听罢觉得这句话挺有意思。以魏王的角度考虑，有一个女儿是当今皇帝的皇后，就已经达到了维系与皇室联姻的结果，若是再嫁一个女儿给同一任皇帝为妃，作用就很小了，没有什么必要；这大概也是魏王不太想要符六进宫来增加变数的原因。但符彦卿最终还是准许符六来了，这恐怕不是只为了纵容宠爱女儿，而是为了预备，就算符二妹有什么意外，他还可以嫁个女儿为后！

这很可能不是郭绍冤枉他，因为符彦卿真的会那么干……当年符金盏病重，他就是马上预备把二妹嫁给柴荣，顶替金盏的位置。

郭绍很想提醒，符家姐妹住在滋德殿，自己没事很少去皇宫北面的，一般都在金祥殿、万岁殿附近活动；以此暗示魏王不必多虑。但想想这样说可能会让符彦卿尴尬，郭绍本着大家都相处得舒心的精神，忍住没说，装作听不懂。

他微微转头看了一眼金盏，不料金盏也在注意自己。俩人的目光一触，又闪烁开了。

郭绍当下便道：“都是一家人，也没外人，你们随意，把这里当作在家里一样。”

符彦卿立刻说道：“皇家便是国家，宫廷是天下公器，老夫虽皇亲国戚，在这里也很敬畏。”

郭绍听罢说道：“魏王难得京一次，这几天我叫内殿直的杜成贵护卫，陪着你们在东京四处游玩一番。”

“谢陛下恩。”符彦卿拜道。

郭绍笑道：“不过符昭序恐怕就没时间游玩了，我这次有事要与你商议，得尽快开始准备。”他刚说到这里，符金盏便招呼姨娘湘夫人和符六到旁边的榻上入座。

就在这时，见奶娘抱着小皇子郭翃进来了。符彦卿见状眉开眼笑，转身走过去道：“让外公抱抱。”

符二妹的孩儿不认生，别人抱他不哭，只有饿了或者弄得他不舒服才大哭。孩儿睁着好奇的眼睛看符彦卿，还咧嘴笑了一下。

这可把符彦卿乐坏了，当下便捏着孩儿的胳膊腿道：“这孩儿长得好，看这样子就能长得壮实。将来跟外公学武，弓马骑射，兵书万人敌！长大了和外公一样，身体好才能夜御十女……”

众人一听顿时愕然，湘夫人立刻埋怨地提醒道：“在儿女面前，可得有个正形。”

“哈哈，老夫一高兴没把话说好。”符彦卿大笑，抱着孩儿往上轻轻抛，逗得孩儿嘿嘿笑起来。

有了孩子逗，顿时气氛更加活跃热闹起来，这厅堂里的人更有亲情了。郭绍也觉得孩子确实最能增添家庭的气氛，不过他不太会逗孩儿，反倒是符彦卿很会和小男孩玩，变得像老顽童一般，一会儿又要扶着孩子教他走路，玩得不亦乐乎。

郭绍看在眼里，倒想起了很久以前自己的爷爷，一时间心里又是暖和又是酸楚。

湘夫人也很疼这孩儿，抱着他，和符二妹坐在榻上说起闲话，俩人不是亲母女，此刻却是十分融洽。

……

……

（推荐好友力作《锦衣王侯》。

没有黑科技及工业化，现代人的身份，大明人的生活方式，如同清明上河图一般，展开一副生活画卷。不偏激，不冷血，接地气，懂人情的主人公……看书名就是穿越历史类的呀，这本书是新书，yy、爽度、剧情都很有看头，值得试读，书荒的朋友说不定会有惊喜哦。

简介：本是京剧演员，穿越至大明正德年间，成为一名世袭锦衣。且看锦衣缇骑，鲜衣怒马，绣春刀出，光寒天下lt;.book472372.html）

!!

第五百三十五章 料错

午宴还有一阵子，祥和的金祥殿殿室之中，一家子先聚在一起说话，渐渐地仿佛变得随意了一些，就分作三处。湘夫人、符六和二妹在一起在逗小孩儿谈家常；郭绍和符昭序到了门外的书房里说话。魏王则和大女儿符金盏在靠近门口的两张塌上谈论着，声音不大，他们的说话声在那边逗小孩子的笑声中更是听不清楚。

符彦卿侧目，金盏也顺着他的目光看了一眼，从敞开的殿门看出去，能看到郭绍的侧脸。郭绍正坐在书房的上位上说着什么话，对面的符昭序则只有个背影，他的屁|股沾了一点凳面，坐姿很恭敬。一般情况下，人在自己说话时，很嫩听到别的地方的话，何况本来距离也很远。

果然符彦卿神色微微一变，语重心长地说道：“为父几个儿女，你是最识大体最成气的了。”

符金盏听到这里就感觉不太对，脸上却很平和地听着。

符彦卿沉吟片刻又道：“符家是皇室的亲戚。今上乃太祖之侄，先帝（柴荣，养子名义上也和儿子一样）便是今上堂兄；你乃先帝之后，便是今上的兄嫂，今上是你的小叔……”

金盏这时已经完全明白了父亲的意思，她心里一时间如同打倒了五味瓶，可是却要努力装作若无其事。既然父亲这么提了，一定有所猜测，如果从脸上表现出来更没法说。

不过符彦卿观察了一下金盏的脸色，好像以为她没听懂，继续道：“你曾是母仪天下的皇后，现在又上尊号端慈皇后，无论身前还是身后都很尊崇了。况且二妹又当今皇后、生了嫡长子，咱们还缺什么呢？”

金盏听到这些，脸上一阵发烫，表情可以克制，但是内心里泛上来的一些反应却难以控制，在礼仪德行的面前，一种强烈的罪恶感和羞意涌上了心头。金盏从小就饱读诗书、哪能不懂礼，长期受此熏陶，也大部认同那些东西的高尚。

在内心声如洪钟的正大光明之理中，她的脑海中却闪过了各种各样秘密的细节，她的手指抓进男子的发髻里，手指摸到胡须的触觉，以及肌肉鼓起的膀子上汗的湿光和滑|腻，还有各种各样的触觉和感觉。

她的脸越来越烫，脑子有点犯晕。但还是非常清楚父亲话里的意思：说她尊崇，是劝她不要失德，那样会让符家蒙羞；说二妹的事，意思是没有必要让她继续承担联姻的责任。今天金盏看到了长大的符六，心里也清楚，皇室要和符家联姻，不止一个选择。

金盏百感交集，隐隐还有一种失去价值被抛弃了一般的失落感。她看了一眼门外的郭绍。却发现郭绍一边在说话，一边正瞧过来。

他平时也很注意和金盏的礼节举止，但金盏留心能发现，只要自己在，郭绍的注意力总是在自己身上，几年了从未变过……

“你是不是……”符彦卿看着金盏。他头发都白了大半，好像带兵也不太行了，可精神仍旧很好。

金盏直着身子道：“那等事我连启齿亦不能。”

符彦卿忙道：“为父不该说的，只叹你的母亲过世了，姨娘是不敢管的。你明白为父苦心就好、就好。”

金盏再也不敢去看郭绍，只是在余光里观察他在作甚。

……郭绍倒没有金盏那么纠结，他甚至觉得这事儿本身就没什么不对。他和郭威都没血缘，更何况柴荣是郭威养子；这种事一时不敢明目张胆，只是稍微有悖当时礼教，并非他觉得有错。

他正一本正经地和符昭序谈论兵事：“此战昭序手中会有约五万兵马，龙捷军左厢两万、感德军（淮南兵）约三万。朝廷不是要你用五万人灭掉北汉国，目的有三个：首先是进一步蚕食北汉国地盘，消耗其兵力和国力；其次若辽军来援，可使其疲于奔波，反正辽军来援的路途远远大于我国进攻路线；除此之外，也能报复性回应辽军袭扰河北的举动。”

符昭序道：“末将诚惶诚恐，定当尽全力完成陛下的方略。”

郭绍想起当年潞州形势危急，符昭序有胆子单枪匹马入虎口，觉得此人虽然为人和善，还是有胆识的人，所缺的无非是大战的历练。当下便好言道：“符将军是带过兵的武将，大可不必担忧，只要明白进退之道。龙捷军和感德军都属于侍卫马步司，有一整套传令兵体系，枢密院还会派遣官吏组成前营军府，行军布阵皆有章法，胆敢违抗军令者有据可查。

进入北汉国后，可能会遭遇北汉军野战，不必惧之。据枢密院估计，北汉军精锐最多还剩两三万人，他们不敢全部出动，不是龙捷军对手。符将军不必着急，稳打稳扎正面决战，然后兵临晋阳城下；等到辽军来援，便退兵至辽州观望，辽军也不敢攻重兵守备之城。”

符昭序又问：“若北汉军退缩至城中，是否可对周遭劫掠？”

郭绍最想看到的结果是，把北汉国的人口强行迁徙至中原，这样才是从根本上削弱北汉国力；但是让武夫们去执行，烧杀劫掠恐怕不是轻易能控制得住。

郭绍颇有点犹豫，他沉吟片刻，看着符昭序道：“咱们南征北战，是为了天下太平，百姓安居乐业。”

符昭序抱拳道：“末将谨遵陛下旨意。”

等到中午宴席之时，大伙儿便不说正事了。

符昭序没有在东京多留，次日就离京去准备军务了。郭绍这阵子也在和大臣商量征北汉的准备，包括派符昭序去袭扰也是前期准备之一。这次战争，郭绍觉得比以往的两次内|战都要麻烦，不仅因北汉国更难打，而且主要是还有辽国要帮忙。

郭绍等符昭序走了之后，又想起了另一个很会打仗的人：刘仁瞻。

……

刘仁瞻以前是被软禁在东京，南唐国灭之后，在他院子里看守的人也撤了。现在他没人管，但是朝廷也没准许他回南唐国。刘仁瞻成天无所事事，常到街巷茶肆上闲逛。

他刚从茶肆回来，却见刘崇和林仁肇正在府上。

林仁肇和刘仁瞻的处境差不多，没人管了，每月还有人给钱粮。这人在南唐国和很多大将官员的关系都不好，恰恰见了刘仁瞻十分恭敬地喊一声：“末将拜见刘公。”

刘仁瞻道：“你我现在没有高低之分，不必如此礼数了。”

林仁肇却道：“林某敬重刘公，非因刘公之职位。”

“父亲。”刘崇也上来见礼。

刘仁瞻看了一眼儿子，问道：“你有什么事？”

刘崇脸上露出急躁和恼怒之色：“刚刚还和林兄谈这事儿，咱们在东京这么虚度光阴，反正也没人看管了，不如回乡去谋事。”

“你一个武将，能谋什么事？”刘仁瞻问道。

儿子一言顿塞，南唐国都不复存在了，眼下这形势也不能投吴越国或南汉国。

刘仁瞻又转头看旁边一脸胡须的大汉林仁肇：“林将军可愿投周军为将？”

林仁肇稍微有点犹豫，很快就说道：“刘公若投之，林某愿追随麾下。”

刘仁瞻点点头，料想林仁肇会这么说，才会干脆地问出来。这林仁肇在南唐国时的遭遇并不好，被当时的东面都部署刘澄、禁军大将皇甫继勋多次攻讦，后来要被处死，被人放走；他要是死忠于南唐国，估计不愿意跑了。

刘仁瞻当下叹了口气：“老夫本欲效命南唐国，以报知遇之恩，奈何今国已覆灭；大周皇帝也有不杀之恩，还赦免了小女大罪。老夫不能不知恩图报。”

林仁肇听罢一本正经地点头，还若有所思的样子，表情十分认真。

刘仁瞻又道：“咱们为将，亦心存大义。今天下正当一统之时，我等若能效命于大周，也非坏事。”

“可咱们毕竟是南唐国的人，总不能自个凑上去要官吧？”刘崇道。

刘仁瞻哼了一声，“你还得多练练心性，完全沉不住气，用兵也会急躁！老夫断言，大周皇帝迟早要召老夫进宫面圣。”

不料话音刚落，一个奴仆便急匆匆地跑过来道：“皇……皇帝来了！”

三个人在堂屋都是一愣，刘崇又是急不可耐地问：“你看清楚了？”

奴仆忙道：“黄伞顶盖，啥都有。还有官儿上来说了，叫俺进来通报！”

“老夫还是料错了……”刘仁瞻脸上泛出红光，挥手道，“走，咱们出去瞧瞧。”

三人急忙走出院子大门，一看，果然见衣甲崭新的禁卫在大街上，一辆驷车周围尽是仪仗，虽然并非皇帝出行的大规模礼仪，但那些用物确实是皇帝所用。

这时，便见一个身穿紫色圆领袍服，头戴乌纱的年轻汉子走了下来，不是郭绍是谁？刘仁瞻一脸急忙，率身边的几个人一起跪伏在门口，高呼道：“陛下万寿无疆！”

郭绍大步走了上来，亲手搀扶起刘仁瞻：“刘公快请起，我早就想来拜访了。”

……

……

（断更很对不起，这章是在络作协安排的宾馆里码完的；今早上就坐车回家，要坐几个小时，晚上再更一章。最近没啥事耽搁了，近期应该不会再断更。）

!!

第五百四十六章 薄雾云开

东京金祥殿内，灯火摇曳，窗外却一片漆黑。此时此景很容易叫人产生正在也半夜的错觉，但确实是早上；人们起得早，而且时节进入冬季后，昼短夜长，天亮得更晚了。

“禀陛下，大臣们已到。”一个宦官的声音道。

郭绍转头看了一眼，今日当值的宦官是王忠，那个白白胖胖的宦官。郭绍从个人喜恶上，从来没喜欢过这个宦官，最起初见面是在淮南，王忠是先帝柴荣身边的心腹，与郭绍有点过不去，先入为主的印象就不好……然后王忠说话的声音在郭绍听来太阴柔，还似乎带着点嗲；毕竟不是个美女，这种口气声音听起来就难受了点。

但郭绍依旧让他身居内侍省高位。因为王忠在宦官中比起来，有阅历经验有能力；所作所为也证实了他比较靠得住，而且算起来早早意欲投奔是有功的。

宦官早已不是唐朝那种可以废立皇帝的局面，现今的皇帝大多都是武夫，比宦官狠多了……此时的宦官在军政上没权力，地位不是看他有什么职务，是看能不能出现在皇帝面前；因为他们的生死、权势全靠皇帝一句话。王忠能在金祥殿皇帝跟前当值侍候，便是郭绍对他的重用。郭绍用人干正事，基本不会考虑自己的好恶；如果只考虑喜好，他身边应该全是美女。

“我知道了。”郭绍吭了一声。

王忠便弯腰从门口退开，不再多言。

郭绍不是拿架子、故意让大臣等，他在去见大臣前，再次清理了一下自己的思路……这种聚在一起的议事，多半不是真的商量什么事儿，而是沟通和决策；真正的考虑、权衡大多都是在私底下准备好。

墙壁上贴着各种新的纸条、写着很多人名；桌案上凌乱的卷宗和纸张，上面写着字，画着潦草的圈圈和线条。郭绍揉了揉太阳穴，今日的议事不能拖太久了。

郭绍站了起来，走出密档房，宦官王忠不动声色地拿锁将门锁上了。

此时天色还没有亮，风也很小，冬季没有蚊虫鸣叫，周围笼罩在一种沉寂之中。但这种寂静，并非宁静，仿佛在急躁地等待着风起云涌的到来。

“臣等叩见陛下，陛下万寿无疆。”一众人伏拜在地，声音十分整齐。立刻给无序而寂静的气氛带来了改变。

“诸位平身，各自坐下说罢。”郭绍走到上位的椅子上坐了下来。

众人也纷纷起身回到自己坐的地方，然后一个个沉默不语，都很沉得住气不愿意先开口。这时候郭绍便知道该自己说几句了。

他说道：“枢密院可下令符昭序停止对北汉国境的袭扰。而今眼看要到腊月了，一进腊月节日很多；过年过节，咱们还去袭扰北汉各地，容易失河东民心。我以为，该消停消停。”

文武十余人纷纷附和。最前面的王朴、李处耘等人虽表情各异，但若有所思。过节就不打仗？这个理由确实有点儿戏，但没人和皇帝抬杠，只是在捉摸其中的玄虚。

郭绍首先考虑的是，对已经完成差遣的符昭序的安排。他便继续道：“符昭序此番迎敌，屡树战功，枢密院可把他召回来论功封赏。我看符昭序识大体、为人沉稳，明年初我御驾亲征时，符昭序可为东京留守，你们觉得如何？”

“臣等附议。”所有人都不会轻易反对皇帝主动说出来的旨意。

郭绍又道：“符昭序走了之后，张光翰（龙捷军左厢厢都指挥使）和刘仁瞻、林仁肇等人不一定能同心协力。枢密院同时下达军令，命令张光翰部驻守辽州；刘仁瞻部回师潞州驻扎，等候调令……对北汉的战事，就此平息一阵子。”

王朴道：“老臣遵旨。”

纷乱的分析和策划，脑子里如麻的部署思路仿佛已经沉淀。此刻郭绍终于找到了战争的节奏，心境渐渐薄雾云开。

他最喜欢打的仗的是主动进攻……掌握主动权，才能由自己这边把控快慢高低，他的心境渐渐冷静而镇定下来了。

这时魏仁浦起身拜道：“禀陛下，枢密院草拟了一份用兵方略，正要进献陛下。”

郭绍当下便道：“这里都是朝廷重臣，魏副使与大伙儿说一说，以供诸位参详。”

“喏。”魏仁浦走上前来，拿出一张线条又粗又显眼的图挂在侧首的木架上，这才向上下各一拜。

魏仁浦站直了身体，一脸淡定道：“北汉国已不被容许存之于世，更无博弈议和的必要。此战之谋，便是抹去北汉国，并入大周。”

众人立刻转头注视着魏仁浦。郭绍也很喜欢听他谈军国之事，魏仁浦总能展示出一种力量强盛的气度来。

魏仁浦伸出袍袖里的大手，指着图上道：“欲灭北汉，只要一个地方：晋阳。

北汉国保晋阳的屏障有几处：其一，晋阳城本身经历代藩镇军阀的经营，已是世上屈指可数的雄城之一。且河东民风彪悍好斗，将士久经战阵。故此城难以速图。

其二，入晋阳的道路在北汉军威胁之下。河东地形是“川”形，最好走的道路无非是山脉间的平坦走廊，一条是从晋州（临汾）沿汾水；一条是走潞州（长平附近）走廊。北汉早有部署，沁州在太岳山中，出谷道可以东西两路威胁粮道；汾州威胁汾水水陆道路；隆州威胁东西两路。

其三，辽军外援。辽军可能有两路，自北面草原来的，走忻、代盆地，这条路最好走；幽州军自东北面南下。

但北汉国的弱点也很明显，有两处：第一，兵力单薄，要全力守晋阳，便造成别处兵力不足，难以主动进攻袭扰。第二，辽军援救道路太远，粮草不济。”

郭绍点头赞同，幸有王朴和魏仁浦等出谋划策。

魏仁浦向郭绍拜了一下，回顾左右继续说道：“因此咱们的方略，以己之长攻彼之短。大周对北汉最大的优势，兵力国力远超北汉。故臣等以为，应以人数兵力的优势，避免战事有反复，曰‘钳制羽翼、只取腹心’。

第一步，先军精锐出辽州，径直逼晋阳，迫使北汉主力龟缩城中，先控制住局面。

第二步，钳制。后续大军主力两路分出晋州、潞州，分兵攻沁州、汾州、隆州诸地，将北汉军外围兵力逼回城池，钳制在本地。另外偏师攻西北面石州；诏令北面麟州刺史杨重勋威胁岚州等地。

第三步，阻援。一路防备幽州辽军。一路自晋阳北进，逼忻州，防备辽军走忻、代入援。

最后便是围城主攻晋阳。此时晋阳成为孤城，便将其围死，安生攻城。只要拔除晋阳，诸路不战而定。”

郭绍听罢，说道：“诸位若对方略有不同见解，三日内上书；三日后再议定策。”

此时窗外已经亮堂起来，位于金祥殿东侧的偏殿正对着朝阳，整个屋子里在不知不觉中笼罩上了一层浅黄的光辉。

................................................................................................

!!

第五百五十二章 伏击（4）

轰鸣的战马让地面都在颤栗，地上尘土滚滚飞沙走石，仿佛是暴风雨在席卷天地，偏偏此时头顶上却眼光刺眼！

中央阵线的北汉军是步兵为主，赵虎所在的神火都面对就是那一片如汪洋的人海枪林。他们是骑马的步兵，在一百余步的距离上就下马聚集列阵步战……虎贲军第三军也有不少骑马步兵勉强当骑兵使唤，但骑马步兵的坐骑并不太适合冲锋作战，士卒的骑术骑战水平也不行，经常还是下马聚阵战斗；特别是神火都，因为拿的是火器，要是在马上作战就真的完全只能当狼牙棒使了，他们作战只能下马列阵。

赵虎是第一次上战场，他便是在易州被辽军劫掠毁了家和一切的年轻儿郎。在赵家树那一片小地方，像他这么长得高壮方正又有力气的儿郎很少，但是到了禁军里，很多人都和他一样壮实；这些人都不种地，照上峰平时的话……敌人不让咱们好好种地！

他是个农夫，但现在身上披着皮甲镶嵌的铁板甲，手里拿的是兵器。

“契丹人是他们爹！”武将高喊，“这些人都是走狗，是叛徒！”

赵虎听到心里，心里一团火在燃烧。

本来他很害怕，哪怕心里埋着仇恨，他依旧会心生惧意，这是一向本分的人的本能，就如同赵家树的那些乡亲，亲人被杀戮、被凌|辱蹂|躏，但听说敌兵来了还是会畏惧地逃跑……不过赵虎发现自己周围的同袍兄弟都披甲执锐，这才想起现在谁怕谁已经说不定了！

他尽量不去注意前方的敌兵和战场上疯狂的场面，排好队就听从武将的指令开始检查火罐，第一发的弹药已经事先就装好。

赵虎这时才发现，旁边站着的一个汉子手在抖！看来还有比自己更怕的人。赵虎本来就刚被招募不久，先是干活的杂兵，正好神火都缺人手，他又是青壮，这才很快变成了战兵。

“向前！”都头尽量大声地喊道，周围的声音很嘈杂，不大声根本很难听到。

赵虎想起了记忆里看到的草堆里的血迹和撕碎的女人衣裳，心里的羞怒让他不再恐惧，一股憋屈的戾|气弥漫全身，紧紧握着“狼牙棒”的木柄跟着向前走去。这时队列侧面的牛皮小鼓也“咚咚咚”缓缓敲响起来。

“叮叮叮……”赵虎听到周围一阵金属撞击的声音，那是从空中抛射来的箭矢撞在头盔、肩板甲上的声音，偶尔有一两个人正好被射中了皮甲部位在痛叫。

“停！”武将大吼一声，鼓声也停止了，提醒众人停下脚步。两军相距已只有几十步，对面的步军开始动荡迎面过来了，赵虎等人才停下来。他不幸地位于第一排，不过神火都只有三排，后面还有别的人马。

数十步外的喊叫声、杀声已经听得很清楚了！披坚执锐的北汉军士卒缓缓地向这边涌过来，数十步说远不远，说近不近，那些敌兵还在成队列地走路，尚未冲杀，一则保留体力二则保持行列。

在武将的命令下，赵虎把青铜铳抬到了胸高的位置，拿手肘稳住尾部木柄。周围的士卒都很紧张，瞪圆了眼睛看着前方。敌军弥漫过来，可能已近四五十步！已经看得清他们手上拿的兵器，他们拿的不再是对付骑兵的长枪（太长，拿着不好走、进攻步兵拿着长杆也不好用），而是樱枪、刀盾等近战兵器。

“别急，等他们近前！等我下令！”武将大吼道。

不料话音刚落，忽然听到了“砰”地一声，一股白烟腾起！赵虎也急忙把火罐靠近到引线上，一时间“噼里啪啦”周围的火铳都响了起来，硝烟味立刻灌进了鼻孔。赵虎脑子一片空白。

这时都头大骂起来：“他|娘|的！叫你们别急，聋了？”

赵虎这才想起了平时的训练……真的，平时练得很熟，可不知在战场上老是出错，心里实在是太紧张了。

硝烟瞬间被风刮散，“杀杀杀！杀……”对面的人提着兵器冲了过来，刚才一轮铳响，距离太远，敌兵又披着甲，好像一个人都没打死！

“换队！”武将的声音撕声大喊。因为敌兵已经奔跑起来了！

赵虎急忙向后走，换到了最后一排，急匆匆地重新装填。此刻他手忙脚乱，脑子竟是一团浆糊一样，一连两个先后步骤都搞乱了，装填得比平时训练还慢！旁边的那个人也不差不多，他一面慌忙地装填，一面还不断抬头看冲杀过来的敌兵，那些敌兵好像发疯一样吼叫着杀过来了！

就在这时，“砰砰砰……”一片火铳声再度响起，对面乱兵中零星惨叫着倒下一些人。但神火都一排的人有三十多人，这么近的距离一发齐|射，可能敌兵死伤不到十人！齐射密集步兵也没全打中，有的是开火出了问题没成功击发，有的是高低有问题，不是飞天上去就是打在地上了……铳管高度在肘部，很难完全端平角度。

一轮齐|射没能击溃敌兵，大群敌兵已经冲近到十几步。神火都都头放弃了换第三次齐射，他“唰”地抽出了佩刀，指着前方，大吼道：“为皇帝而战！”

虎贲军下属的青色绣虎军器立刻向前倾倒平放，皮鼓也用急促的节奏拼命敲了起来。“杀！杀……”众军拿起狼牙棒，迎面冲了上去。

赵虎在最后一排，也提着狼牙棒跟着奔上去。片刻后就短兵相接，步兵冲起来没骑兵快，但相遇的那一瞬间也有冲刺的速度。正前方一北汉军士卒照面就把樱枪向一个周军士卒刺了过来，接着奔跑的速度，猛力“哐”地洞穿了胸甲，赵虎听到了惨叫声。“哐！叮铛……”各种沉重的打击声和人声混在一起，腥味很快就在灰尘中蔓延。

“呀！”赵虎瞅准一个北汉军刀盾手，双手挥起狼牙棒冲了上去。显然对方是久经战阵的老卒，提起盾就“哐”地一声挡住了狼牙棒的猛敲，而且动作十分娴熟，那北汉士卒立刻挥起刀劈了过来!“铛！”赵虎感到肩膀上一阵剧痛，但不是被砍的，随随便便一刀根本砍不穿正好有板甲防护的肩部。

赵虎一肚子仇恨，战阵上鲜血更激起了他的情绪，他红着眼睛挥起狼牙棒乱挥，人也扑了过去。“哐！”脑袋上又是一阵金星乱冒，头盔上又被砍了一刀，但照样没被砍穿头盔，只不过猛力击打之下，赵虎感到天旋地转很晕。

他凭着一股蛮力已经按住了那人，而且将其扑倒在了地上，赵虎身强力壮，按住那人就让他爬不起来；“哐”地一声，赵虎腰袋里的火罐也被向前耸了出来摔在地上碎了。那士卒手上还拿着刀，拿到在赵虎背上叮叮当当乱砍，但正砍在他的胸甲后部；这种姿势又使不上力，和挠痒|痒似的。

“吾皇万岁！”后面传来了一阵高亢的呐喊，又有一股周军步兵冲上来了。

但赵虎顾不上，他一门心思只对付和自己扭打的敌兵，连周围哐当的拼杀也置若罔闻……他被契丹人杀掉的爹曾经教他的：打架，甭管多少人，盯住一个往死里打！

赵虎伸出铁钳一样有力的手按住了这厮的右手，拿刀的右手，省得他再砍自己。那厮又伸出左手来，猛地向赵虎脸上抓，对准眼睛抓来！幸亏赵虎反应快，本能地把眼睛一闭，头一扬；脸还是被抓了一爪，火辣辣地疼。然后那厮的手抠住了赵虎的嘴角，立刻就卖力地撕！

赵虎疼得像要被撕裂了一样，他咬紧牙关，绷紧腮部，急忙拿右手捏住士卒的手。这时他趁对方的手稍微一松，张嘴就咬住了一只手指。

“啊……”身下的士卒叫得像杀猪一样。赵虎此时在拼命，把对方的手指几乎咬|断，血流了满嘴。手指被咬好像是比较痛！

终于松手了，赵虎按住了他这只手。又把他的右手按在摔碎的瓦罐和点火的木炭上！惨叫声再度响起。

那厮也急了，红着眼睛大张着嘴要咬赵虎，赵虎把头往上，让他咬不住。折腾了一会儿，他用一只手按住了对方两只受伤的手，腾出左手来，对着士卒的脸就挥拳打了过去！至于狼牙棒早不知道被扔在哪里去了。

“哐！”对方头一偏，赵虎揍到了头盔上，指关节一阵火辣辣的疼。左手挥拳也不太顺手，他红着眼睛大骂“操|你|娘”！又怕又怒之下，赵虎伸手戳了对方的眼睛，拿手指去抠！残忍的场面顿时出现在他的眼前，血溅了他一脸。“啊！啊……”下面的士卒叫得嘶声裂肺。

赵虎的脸离他很近，看得很清楚，连对方鼻孔里的毛都看得清楚，他现在也是像疯了一样，眼泪都彪出来了，又是吼又是哭。

就在这时，忽然一个周军士卒冲到面前，拿起刀一刀就对准地上的北汉士卒的面部刺了下去，血彪了赵虎一头一脸。然后对方终于不动了。

赵虎此时只觉得四肢都被抽空了一眼，一脸的血和泪水，呆呆地站了起来。他眼神空洞地回顾左右，更多的周军将士像发疯一样冲杀过来了。四下里到处都在混战，刀剑铁枪在人群里挥舞，天地之间像一锅烧沸的水一样在激烈地翻滚！

!!

第五百七十六章 虎口（6）

“哐！”单刀砍在甲胄上硬是没有破甲，刀口已经卷刃了，力度也不够。握刀的周军大汉气喘如同拉风箱，虎口发|麻，手臂酸软，使劲拿刀在惨叫的北汉军身上劈打，疼得那人“哇哇”惨叫。

城墙上拥挤不堪，连转身都困难，前面厮杀的将士已经疲惫不堪，但没法撤换下来；双方将士都披着甲胄，要杀死对方需要很大的力道，每一次攻击都用尽力气猛砍杀，体力消耗非常快。北汉军被杀得几欲崩溃，若非实在溃散都没地方跑，前军早被击溃了！

越来越多的周军步兵成建制地调动上了城墙，组成厚实的阵列。城墙下方，还有潮水一样的无数方阵预备进攻，弓箭手在城墙下对着上面的北汉军人群抛射。

“啊……”不断有北汉军士卒被从城墙上挤下来，三丈多高的城墙上黑漆漆的落物乒乒乓乓地砸到地面上，空中惊恐的叫嚷此起彼落。

此时城墙上场面十分疯狂！密密麻麻的北汉军人群，前方被人拼命地砍杀乱|捅，人们已意志崩溃，拼命朝后面退却拥挤；前面的周军将士又在疯狂向前挤压推进，北汉军人群越来越密，完全失去了队形。

人群里恐怖非常，很多人不慎被推倒后再也没机会爬起来，被无数沉重的大汉践踏，甚至被活活踩死！“后面的别挤上来了，不要！”求饶声、哭喊声、叫嚷声轰然一大片。惊慌失措的人群，恐惧的气氛像瘟疫一样蔓延。

一些人被推攘拥挤得呕吐不已，几乎所有北汉军将士都面带惊惧和惊慌失措，连想跑都没地方跑！“啊……救命！救命！”有人被夹在了女墙边上，巨大的推力朝他身上压，他的眼睛都鼓了起来，兵器早就不知道哪去了。

有的地方女墙已被炮击轰塌，站在边缘的士卒直接纷纷被挤落下墙……城墙有三四层楼那么高，掉下去几乎都要被摔死。有士卒被推攘下去时抓住了墙边，但手上立刻被沉重的靴子来回拼命践踏，他哭爹喊娘叫得瘆人，终于贴着城墙滑落下去。

周军的士气却更高。武将在乱兵中大喊：“为兄弟们报仇的时候，到了！”“杀啊！杀！”

一个军一级的高级武将亲临城头，开始组织进攻战术。他传令诸部向城墙东面腾地方，制止下面的军队急着上城。一番折腾终于组织起了轮换进攻的秩序。前方体力消耗殆尽的军士被吆喝着从后面的队列空隙间后撤，轮换进攻。

北汉军此时完全无法实现这种战术，他们已经乱作一团，挤得把队列缝隙都填满，走不动了。

城头山的人群压力终于像多米骨诺牌一样向上城的斜坡通道上蔓延。整段城墙和坡道全是步兵！双方接敌厮杀的范围实在非常有限，都是推挤着走，看上去不像是战阵上的对敌，却像是两群人在比试力气一样……但如此比试不是看谁的力气大，因为前面惊慌的北汉军将士会反而向自己人方向后退施压！

“大周皇帝万岁！”这句话不是在周军里喊出来的，却是北汉军人群里大喊的，“投降，投降了……”

居然没有北汉军武将制止和执法，因为实在太挤了，完全失去了秩序。

城墙西头，另一个坡道上的大股北汉军人马向周军在城墙上的人马进攻！但此时周军的军队已经是成建制队列的方阵。他们以重甲弩兵在前，神臂手在后，弓|弩箭矢像雨点一样一轮接一轮齐射，弩手以三段击战术，远程箭矢连绵不断，北汉军死伤惨重。

战局渐渐在失去控制！

坡道下方许多北汉军将士组成人墙，挡住前面不断被朝后挤的人群，当挡不住，人墙士卒的靴子蹬着砖地滑动！

一排拿着红缨大刀的执法队怒目站在后面。北汉军大将焦急地看着上面的光景，迟迟不敢下达执法的军令……临阵后退者斩，但斩谁？后方就近的那些人马不是自己要后退，是被前面巨大嘈杂的人群强挤回来的。就算是砍他们也无济于事！

很快坡道上的人群开始翻栏杆朝下跳，一个个摔得哇哇惨叫，人群顿时动荡。忽然，“轰”地一声，只见大片的的人群一起向下面倒下来，成片地摔倒在地！

“啊啊啊……”惨叫声震耳欲聋。

前面惊慌的人群立刻跳将起来，践踏着倒在地上的人身上向下面跑。倒下没受伤的也有部分挣扎起来，踩着人连滚带爬地跑。

周军的推进骤然轻松，杀声震天，奋力冲杀过去，地上无数的活人被活活踩死，还时不时会被冲杀的周军将士顺手捅一刀一枪。坡道上的场面惨不忍睹，砖石砌的栏杆边，一个北汉军士卒脸部扭曲，满脸血污，大张着嘴，嘴里堵着血肉还是什么内脏模糊一团。地上还有一截肠子，时不时绊倒一个周军士卒。

空气中笼罩着一股硝烟味、血|腥味、恶臭交杂的复杂的令人作呕的气味。

坡道下方，兵溃如山倒让北汉大将惊惧了，大喊道：“逃跑的，给我杀！”

执法队大汉听到军令，挥着刀上去见人跑就砍。坡道上下大量的北汉军将士，被执法队砍杀了多人，愣是没人反抗；或许是平时大将的积威所致，也可能是人们没人组织反抗，不可能有武将组织人马在战阵上去反抗自家的主将！人们还是从众的，此时很少有人会单独去干什么事。

但前面周军军士疯狂杀戮，后面自己人又砍得血雨腥风。终于有人在绝望中愤怒了，一个北汉军士卒拿起弓箭对着一个拿大刀砍人的大汉就是一箭，从坡道上居高临下，射得还奇准，正中那大汉的眉心，没吭一声就仰倒，宽背大刀“哐”地掉到地上。

那放箭的军士大喊道：“堵咱们的杂|种！让他们去前面杀周军！”

下面立刻有人恼怒地咆哮：“临阵后退，反抗军令，谋反了？”

他不吼还好，一吼之下，愤怒又绝望的北汉军士卒中有人大喊：“反了！谁他|娘再送死卖命！”

坡道外面，城墙下的北汉军士卒扔掉兵器，跪地投降。先是只有几个人，已经又怒又怕的将士们士气低落到了极点，纷纷效仿，投降者不计其数。

周军前军散乱地从坡道上冲下来，后面队列未乱的军队有秩序地小跑着下坡。那段本来还算宽敞的坡道，简直惨不忍睹，密密麻麻全是尸体，血水横流，像是屠|杀场一样！

有周军武将带着几个士卒来到跪地的降兵前面，当机立断道：“不想给北汉国主卖命的，走！先找地方躲起来，别挡路！”

众丢盔弃甲丢掉兵器的北汉降兵听罢陆续开始逃跑。

随后赶来的周军大将见此若有所悟，急忙派亲兵四处散|布舆情，煽|动城内各大街上增援的北汉军军队找机会逃走。

城外土山边的城墙上，一员武将大吼道：“第五指挥，上墙！”

等候在下方的队列整齐的人马，一排排地向土山上攀爬。城墙上全是周军成队列跑步的军队，已经结束了打斗，下面的人马一眼就知道已经攻进了城内。此时上墙的将士，就没之前那么恐慌了，队伍也非常整肃，照着武将的军令有条不紊地行军。

这段城墙靠近南门城楼，周军大量军队从豁口上墙，迅速沿着城墙把瓮城门和主城楼都给占领了，又沿着城楼下去占据了瓮城门。瓮城城墙比主城墙稍矮，好像在城池外面独立建造一个弧形围墙，城门也开在靠侧面。

将士们到了城门口，发现城门后堆着厚实的一大堆大条石！早都把城墙堵死了。

但消息一传出城，没一会儿，一群扛着鉄撬、麻绳和木棒的人便骑着马从后方急急忙忙地赶了上来，并被调动上墙。他们开进至瓮城门后面，便开始干活，把条石一块块撬到旁边去。也有人用绳子系住条石，抬走。

……远处的中军诸大将大臣看到城楼上插满的周军军旗，一个个都目瞪口呆。王朴失声道：“这样就强攻下了晋阳！？”他的语气带着激动和颤音。

郭绍也十分激动，发动总攻才半天时间而已，胜利来得确实比较突然。他深吸了口气，转头道：“立刻传令，虎贲军第六军（炸城处）停止进攻！”

“得令！”

郭绍又回头看向高彦俦，口齿清楚道：“剑南军诸部步兵准备，照番号序列靠近豁口，准备陆续进城。城内诸部，主攻方向先是南城城门，具体战术诸将可临机决断。诸部照战前的方略预|设，第一步策略打开城门；第二步主攻北汉国皇城；第三步占领各城门。”

高彦俦抱拳拜道：“臣遵旨。”接着他就踢了一脚马腹，调转马头“驾”地一声离开了中军。

郭绍快速地下达军令：“叫前营军府传达军令，城南营地所有骑兵，向城门处集结！”他指向身边的一个虎贲军的军都虞候，“李大柱，你到城门前，为排阵使。”

李大柱抱拳执军礼：“末将得令！”

郭绍道：“我随马队进城，坐镇城中诸军，王使君在中军留守，主持城外全局。”

王朴拱手道：“老臣领旨！”

!!

第五百七十八章 救民于水火

皇城已被攻陷，一处宫楼被放起火来，浓烟滚滚。晋阳其它城内或投降、或被攻陷。守军被人从城内攻打，很难作出什么有效抵抗，城墙内并排跑几辆马车的宽阔坡道就防不住。

城中四处的战斗余波还在发生，但对于郭绍中军来说，这场战争已经结束！

郭绍从南城城楼上走下来，路过城墙坡道时，脸色有些沉重，但他没有说话，只是沉默着。地上全是尸体，几乎没有下脚的地方，只能踩着尸体走。靴子已经被血水湿透，袜子里脚趾间滑腻非常；砖石、尸体上的血大多已经凝固，但仍然有很多血水，大概是人体里流出来的组织液。

他参加过太多战役，内心对这种场面其实感觉不是很大，有点麻木了……但确实还是难受。因为他并不是个仇视人类的人，他对人有同情心、以及许多最直观的情感。

走下城，还有许多战后的事宜在回禀和安排，周围的大将和大臣见郭绍没怎么理会，便替他安排了诸事。

郭绍之前紧张、效率、锐利的表现已经不见，坚定而斩钉截铁的话语消失，此时他连动作也不那么果决有力了，变得既沉默又迟缓。

连他自己也很奇怪，原以为攻陷晋阳后会惊喜兴|奋，但这一刻到来时只觉得松了口气。也许那种自我膨胀的兴|奋会慢慢地到来，但不是集中在某一刻；胜利带来的果实是不直观的，也不是马上见效的，却是深远的。

卢成勇把马牵了过来，他下城后便翻身上马，带着亲兵精锐沿着南北主道向皇城方向而去。不多时，人报城外前营军府的王朴也进城来了。

郭绍骑马在北汉国的皇城前面端详了一会儿，他是第一次亲眼看这个“龙城”的权力中枢建筑群。皇城内外已经被周军控制，入城的道路上五步一哨。郭绍骑马按剑径直入皇城。

在北汉国皇宫正殿门外，郭绍等了一会儿，王朴和左攸等人都赶了上来。

周围的周军将士发现骑在高大黑驹上的皇帝都在呐喊欢呼，郭绍没有理会。他从紧张热血澎湃的情绪下平静下来，在考虑处理北汉国君臣的理念……登基后，郭绍从未亲自上阵作战；取得一次又一次大胜，他明白不仅仅靠鼓动将士情绪就能成功的，恰恰因为是在多数实务上走了比较正确的路，像一个掌舵的船长一样在调节军队各个层面的理念。

王朴等人下马躬身作拜，王朴的老脸很激动，说道：“贺喜陛下，半月攻陷北汉国都城！陛下之威，天下仰视。”

“免礼。”郭绍从马上翻身下来，把缰绳丢给前面牵马的卢成勇。

郭绍深思，认为不能像战前一样痛骂北汉主了……起码要给人主以尊重，因为他自己也是统|治者，不能太过贬低人主的地位；给将士和天下人灌|输统治者一输就什么都不是的印象，是在给自己的地位找不痛快。

他镇定地对王朴说道：“北汉主是被本国朝中一些奸佞臣子蛊|惑，那些奸臣为了自己的荣华富贵，不顾大义引辽军屠戮本族，让北汉国主陷于不义，让河东百姓和大周百姓都深受其苦，要严惩治罪！但河东百姓无时无刻不盼王师到来，救民于水火之中。”

王朴听罢脸色一凝，寻思了好一会儿道：“陛下英明，一眼便洞察北汉国的积弊！前营军府诸官吏将查实罪证，让那些奸臣之家名正言顺被定罪，以告慰天下。”

郭绍对王朴的见识非常满意，当下按剑大步向台阶上登上去。周围的武将亲兵以及文官簇拥着他，一大群走上北汉国的宫殿。

及至宫门内，却见一个身穿黄色龙袍的年轻人，以及两列文官武将跪伏在殿中。人们见一群人进来，抬头看着郭绍等人，没人认识谁是皇帝；郭绍身穿戎服披着甲胄，模样完全只是个武将。

但忽然有人喊道：“罪臣等叩见大周皇帝。”

不知是怎么认出郭绍的……可能看到穿着紫色官袍的大员都簇拥着一个披甲之人的缘故。

郭绍大步走了上去，径直走向穿龙袍的人面前，应该就是北汉主刘钧。刘钧这时双手捧起玉玺，高高举在头顶，竟是一句场面话都说不出来了。郭绍注意他的手在颤，顿时有点失望……北汉军还是很有战斗力的，但是北汉高祖留下的家底；眼前这个北汉主显然不如当年随时想找机会进攻中原的刘崇。

郭绍也一言不发，伸出右手毫不客气地一把将玉玺抓了回来，怒目回顾左右，殿中君臣忙把身体伏得更低。

此时此刻，长期指责大周郭家篡夺刘家江山、以为不共戴天之仇的积怨，一下子就“化解”了。

郭绍兴趣不大地转身离开了正殿，走了出来。他在台阶上屏退左右，转头看向王朴和左攸，沉声道：“找杯毒酒，给刘钧送去，省事一些。”

王朴没有吭声，但也没反对。

左攸抱拳道：“陛下，此事臣去安排，便宣称北汉主气急暴病而亡。”

郭绍点头，扭了一下上身，抬头又看了北汉国的大殿重檐一眼，转过身向下步行。

不给北汉主定罪，让他体体面面地死，郭绍觉得没什么不妥。什么刘家杀郭威全家、郭家又夺刘家江山这等仇恨，郭绍连一点感觉都没有，事不关己……但是，在郭绍心里这场战争的罪魁祸首就是北汉主，虽然郭绍不愿意给他定罪，但死了那么多人，不杀他实在难以接受；况且北汉国就是被战争强行灭国，大周对其国家无条件有处决权，杀其国主也无可厚非。

弱肉强食的世道，失败的人死，如此而已。

别的军令，郭绍就不想自己费心了，前营军府主要由枢密院文官组成，有成套的文官组织，他们会酌情上奏进言如何善后、如何赏罚、如何安民。

“杨业在哪里？”郭绍这时只问了一句。

!!

第五百八十五章 期待

东京皇城金祥殿内，符金盏看到半透明帘子外两排人伏拜的身影。

“臣等恭贺大周开疆辟土，早盼天子携胜归朝……”

这些人里，包括了全天下最有权势的一批人、还有宰相，都是站在亿兆人之上的人上人。但是他们在符金盏面前也只能顶头膜拜，而她只是长期居于宫中的一个女子。

朝罢，杜妃等妇人簇拥着她退回后面的休息厅。众宫妇无不对她低眉顺眼恭敬敬畏，膜拜她的权势尊贵。符金盏眼睛里带着浅浅的微笑回顾周围，她很享受这种养尊处优的日子，但也从没得意忘形。

经历和见识都让她心里很清楚：妇人很弱小，也很强大。

女子很弱小，天下诸事都要男人来|经营奔波，她们只能呆在庭院房屋中，依附于这一切，抛头露面的妇人多半都没什么实力；甚至一旦兵荒马乱时规矩崩坏，弱女子怎能敌得过身强力壮披甲执锐之人，命运已完全不由自主。但女子也不是那么弱小、谁想欺负就能欺负得了，自汉代起，就有妇人垂帘听政，掌控整个国家的命运，唐代更有妇人称帝为天下之主。

符金盏走到了一只晶莹的琉璃缸前，先转头看了一眼这间厅堂，旁边侍立的宫女无不屈膝弯腰面对她。这厅堂本来是郭绍叫人收拾出来日常办公后休息起居的房屋，不过现在的模样已经大为不同，只因室内多了一些植物。

这殿室本被收拾得明净整洁，符金盏在这里活动之后，叫人搬来了一些鸢尾，美丽蓝色的花、绿色的叶子，立刻为殿室点缀了丰富的颜色，不仅是颜色，更增添了生机活力，感觉都完全不同了。除了鸢尾，桌子上还摆着一只琉璃做的水缸，里面养着一颗含苞待放的荷花，还有两条小鱼。都是宫中的园丁精心挑选修剪过的。

金盏把玉白的手从袖子里伸出来，指间捏起几颗喂鱼饲料，笑眯眯地丢到水面上。水面立刻其了轻轻的涟漪，本来沉到水底的鱼儿也摇摆起了身子。

她回头对杜妃说道：“这些东西，漂亮却柔弱。离开了宫女们的照料，很快就会变丑。”

杜妃忙小心翼翼地附和。

金盏说的话仿佛微微有些许感叹，但她并不怎么伤春悲秋，因为她脸上的微笑没有消失。她还是个乐观的人，只要没有干系她生存的大事，她平素心情大多都很好，经历过许多的提心吊胆，她很满意现在的状况；这也是宫廷里的人除了畏她，也敬她的原因之一，恐怕没人愿意成日胆战心惊地服侍一个愁眉苦脸、随时可能找人出气的人。

金盏又眯着眼睛看水里，或许别人以为她在看鱼。其实她在看水面的波纹涟漪，正如她此刻心里荡漾的不平静……期待。

她之前没料到郭绍出征两个多月就很快回来。这两个月，她每日要处理国事、也有养尊处优的日子，并不乏味，却日复一日；而现在，一种期待打破了她心里的平静，如同水面的涟漪，反而让心绪躁|动。

符金盏没看一会儿，便踱到了一盆鸢尾旁边，她看着娇嫩的蓝花，一时间想凑近去闻它的香味。但她没有动，因为这样的动作过于轻浮，她还得注意自己的威严。

这时宦官曹泰走到了门口，往里看了一眼，便躬身一拜，恭敬地走了进来，拿着一些纸质的东西呈上来，轻声道：“禀娘娘，这是枢密院收到的文信，是从河东前营军府送回来的，还有陛下的书信。”

符金盏接到手里，翻看了一下，从里面抽一份来放进了自己的袖袋。这封信的信封是郭绍的笔迹，写给符二妹的信件。而其它的全是公|文，她仔细看了一遍，只有一封信，这才递还给曹泰。

“给皇后（符二妹）的信，我亲自交给她。”符金盏语气平静地说。

曹泰拜道：“喏。”

但她心里却带着极大地失落，这么长时间了，她仍旧没有习惯郭绍在外时、只给符二妹写信。她清楚原因，想当年郭绍攻蜀时写了一大叠给自己的信件，却一封也没发回来……她懂得一切，可这原因并不能让她不失落。

甚至心里还很难受，那种和别的女人分享一个男人的心的难受，只有女子才懂，符金盏也不能免俗……哪怕这世道，自古“君子”就三妻四妾，大丈夫妻妾成群仿佛天经地义的规矩，有各种礼法妇德，还规定妇人不能“善妒”；她也明白，一个男子只要对美色有兴趣，想要妻妾成群就是本能欲|望。但道理都不管用，除非她没有心。

那种难受很简单。一想到郭绍和自己的私密之事，也对别人那样，谁能好受得了？

有些事她没办法，只不过是被迫接受。她明白，符二妹作为符家的人生了嫡长子，对符家的地位牢固、以及自己都有极大的益处……符二妹不就是自己一手促成和郭绍联姻的么？而且，作为国君天子，要是他独宠一人，对国家的稳固也不利。

符金盏不是小户小家的女子，她明白高门贵胄和皇室的规则。

她双手放在前腹，缓缓踱步。或许，女子就是更容易胡思乱想，想得太多。

符金盏心绪动荡，但这里依旧宁静，鸢尾花在精雕细琢的殿室之中绽放着娇艳的姿态。

……

河东潞州城外，却是尘土漫天，嘈杂不已。

大军已经临近潞州，郭绍披着甲胄，骑着马在众人簇拥中沿路向前面的城楼方向行进。他的脖子里全是灰，嘴里沙沙的，就好像喝了脏水一嘴的沙那种感受……驿道是黄土土路，路上人马众多，晴天的空中难以避免沙土飞扬。

视线模糊中，只见路边一大群在远处纷纷跪倒。很快就听到人们齐呼：“昭义军节度使慕容延钊率潞州文武，恭迎陛下！”

待郭绍等骑马走进，才看清路边跪伏在尘土里的人，当前一个穿甲胄的络腮胡大汉正是慕容延钊，这些武夫此时十分恭顺，跪拜时简直是五体投地，丝毫不嫌地上脏。

“慕容将军平身。”郭绍喊道。

众人齐呼道：“谢陛下隆恩。”

慕容延钊爬了起来，又在道旁道：“恭贺陛下，一举攻灭东汉国，大获全胜！潞州军民，无不欢庆！末将受潞州百姓之请，前来犒劳王师。”

郭绍道：“前营军府给你们的军令，准备粮草完善就够了。”

“是，末将已遵命备妥。”

就在这时，郭绍又看到前面有大群百姓，便问追随上来的慕容延钊：“朕已下旨，沿路不得扰民。这么大的排除，大臣又要上书劝谏耽误百姓耕作农务。”

慕容延钊忙道：“百姓不是官府召集来的，是他们自己要来看热闹。”

他顿了顿，抱拳道：“末将不敢隐瞒，民间有传言，称陛下是天神大羿转世，因此来看神……”

郭绍听罢愕然。随行的王朴等也没吭声。众人都知道，羿就是传说中射掉九个太阳，救天下于烈日烘烤的人，算是个正面的神灵。民间如此流言，恐怕地方官员也不便制止。

郭绍等前行了一阵，竟然发现路边点着香！众百姓在远处的土地上对着黄顶盖的方向作拜。

王朴等都没有进言禁令。郭绍寻思了一会儿，便释然，反正身边的人知道他还是人就行了。将士对自己有点迷信，说不定还能提高士气……战争的脚步，还没有到停止的时候！

他当下又传令：“大军人数众多，禁止进城，今夜便在城外扎营修整。”

诸部陆续停止，依照中军的部署，分营地驻扎。

郭绍等待中军设营地时，坐在马上向东北方向望了许久，那是幽州的方向；幽云十六州是个千年难以释怀的地方，特别是对于生存在这个时代的人，意味着太多太多。王朴和李处耘等文武都把他的动作看在眼里，皇帝随时都是身边的人关注的对象。

但取幽州，至少不是现在；将士刚刚打完大战，人马疲敝；诸事准备也未完善。郭绍长吁一口气，翻身矫健地从马背上跳下来，顺手把将缰绳丢给了前面的武将卢成勇；他没有用马鞭，因为坐下的黑马完全不需要鞭子。

郭绍又眺望南面，地平线上什么也看不到，只有一些村庄在视线内。但他知道黄河已经很近了。

这时候黄河上预先搭建浮桥的前锋可能也要完工了。大军只要一过黄河，东京就几乎在眼前。他仿佛看到了东京的繁华，特别这个季节，草木繁茂生机勃勃，亭台楼阁在河流清水之间，却人口密集，与边关全然不同的景色……

宫廷里美丽多姿的女子、锦衣玉食的日子就在近前；以及挂念着他回去的家眷，此时郭绍着实有种回家一般的感觉，很温暖。他一时间十分愉快放松，就好像劳累的身体泡在了温泉里，软绵绵的，已将连续的精神紧张暂且抛诸脑后。

!!

第五百九十六章 李子

幽州城内，一群举着马仗的髡发汉子骑马从大街上大摇大摆地行进，沿路百姓早早就急忙离开路面，来不及走的人纷纷避让，在路边弯腰对着那群人鞠躬。

前方马队过后，中间的人便是南院大王萧思温，他表情平静，不慌不忙。反倒是周围的几个部下一脸凶相，十分骇人。

左侧一个好像没洗干净脸的汉子便是阿不底，同属萧氏，也是萧思温的心腹部将。但萧思温没有理会他，反而侧首对一个文官说道：“再上书，派时节去上京催援兵。”

阿不底听罢皱眉道：“郭铁匠占了河东，高高兴兴回去了，南边一点动静也没有，大王真确定他们要攻幽州？”

萧思温“哼哼”了一声，并不多言。

没过多久，一行马队进了萧府。萧思温在诸将簇拥下在厅堂中落座，房屋内的几案桌椅都是汉人的物什，不过他们的着装却完全不相称，有人甚至照习惯穿的兽皮。

一个契丹将领说道：“请上京援兵，还不如先把涿州等地的汉将撤了，调契丹人和奚人过去守关。汉儿靠不住，几年前周军北伐，南边几个城没一个汉将放了一箭一矢，拱手让给了周国人。”

萧思温不以为然道：“辽军不能分散兵力，要守只守幽州。”

就在这时，一个奴仆在门口把手放在胸口鞠躬道：“禀大王，汉官范忠义求见。”

“叫进来。”萧思温道。

一个汉人官员走进了大堂，仍然戴幞头穿长袍，只是交领的方向和中原人相反。

契丹人习惯把头顶的头发剃光秃顶，还有人扎小辫，男人也戴耳环，帽子衣服一概不同……不过幽州南院倒是几乎不强行要求汉儿也改变衣冠，以便减少抵抗。于是，哪怕这些在辽国官府做官的汉官，也大致保留了服饰，毕竟汉儿觉得秃顶并不美观。

范忠义从袖袋里掏出一本薄册，拜道：“拜见南院大王。”

萧思温向下面的一个侍卫递了个眼色，那侍卫上前去接东西。

范忠义道：“下官近来结交了一些从晋阳逃来的人，已完全摸清了晋阳被迅速攻陷的过程，皆已记载在册。”

“甚好，甚好。”萧思温一脸赞赏。

范忠义站直身体，侃侃而谈：“周军从两处攻入晋阳。其中一处是火药炸开的豁口，如同大王已有耳闻的寿州之役。另一处是垒土为山，爬上了城墙。”

阿不底道：“就这样也能在半月攻陷晋阳？晋阳的人马是怎么守城的，竟然让人在眼皮底下垒土攻城？”

范忠义道：“此事正是下官要说的关键。周军使用了大量的火药炮，这等军械自古未见，应为周军最近几年才造出的军械。

火药炮投|射百斤重的石弹，大概能打四五百步远。城上只听远处炮响，看到白烟，石弹便落到了城墙上……彼时晋阳被四面合围，汉军困于城中，弩炮石车无法攻到一里地外，拿周军的火炮毫无办法。

周军先用火炮轰击城墙，击毁击退汉军守城人马器械，然后在百步内运土垒山。”

范忠义继续道：“等周军攻上城墙，其甲胄精良、将士勇猛，汉军不能敌，先被击溃，然后丢失城防。”

萧思温道：“本王听说晋阳曾派人获取周军造甲之法，不知结果如何了？”

范忠义道：“晋阳城破后，汉国投降，此事已无消息。”

众人议论了一番，见天色不早，便告辞回去了。

萧思温也离开了前院，走进月洞门后，不禁心事重重地踱来踱去。很多长远的谋划，此时都被打乱……郭铁匠实在很邪门，萧思温早先就措手不及吃过一次大亏了。

他此时有点沉不住气了的感觉，只能先尽力应对近处的风险。

郭铁匠得手晋阳太快，必定会贪图更多！萧思温在北汉之役前，就猜测北汉之后、幽州会被威胁；如今周军轻易得手，进攻幽州的可能更大。

幽州对整个大辽都至关重要，要是在萧思温手里丢了，耶律璟不趁机发难？萧思温简直确定了自己的下场。

他本来对周军的兵力战力心里有数，但中原王朝在郭铁匠手里征伐频频得手，有些事发生得难以置信，萧思温渐渐地不禁担忧起来。

他对郭铁匠历次战役都十分关注，此时忍不住琢磨：守城本就不是辽军所善，还得用老法子，以足够的骑兵发挥所长。

就在这时，忽然听到一个稚气的声音嚷嚷道：“白姨，我要那颗，最大最红的！”

那是萧绰的声音，萧思温循声望去，便看到了七岁的女儿，他的心境顿时就高兴了不少。萧绰是萧思温的第三女，长得十分漂亮，小小年纪就在萧氏族中让很多人都记得，也是萧思温最喜欢的女儿。

萧家男丁女孩都不会被轻视，因为皇室耶律氏的指定联姻对象就是萧氏，萧家女子极可能会做皇后、王妃。

旁边那三十多岁的妇人是汉人白氏，萧思温的小妾，是他多年前顺手劫掠的妇人。她们俩站在一颗李子树下，一时都没发现萧思温。

萧思温便和颜悦色地向前走去。

白氏踮起脚尖仍旧够不着那颗李子，又往上跳了一下，还是没够着。萧思温见状不禁露出了笑意，那白氏平素还是很拘谨的，此时蹦蹦跳跳的样子十分滑稽。她对萧绰很好……萧绰年纪还小，倒没有一般契丹人在汉儿面前的偏见，白氏疼她，她也很亲近这个妇人。

白氏道：“姨不够高，实在摘不到那颗果子，算了罢。”

不料萧绰不依不挠，说道：“我爬到树上去摘！”

“燕燕。”萧思温喊住她。

白氏循声转头，这才发现萧思温走过去了，脸色顿时一变，肩膀都颤了一下，怯生生地屈膝道：“妾身见过阿郎。”

“罢了。”萧思温挥了一下手，又笑着向萧绰伸出手掌。

萧绰却不怕自己的亲爹，高兴地跑了过来：“我想要那颗李子，阿爹像山一样高，一定够得着！”

“哈哈……”萧思温一脸疼爱，伸手捏了一下小姑娘白里透红的娇嫩脸蛋，抬头看了一下，目测自己也够不着，他是有身份的人，不能像白氏一样跳上去摘。

当下便一把搂起萧绰的小腿儿抱了起来，说道：“扶稳了，阿爹抱你上去，给你一个高度，想要的东西要自己摘！”

契丹女孩比汉儿女子要有野性胆子，萧绰虽然吓得“啊”地叫了一声，“好高！”可还是扶着萧思温的头，壮起胆子把那果子摘了下来，一时间高兴得咯咯直笑。

萧绰被放下来，又拽住萧思温的衣角道：“阿爹带我去骑马。”

萧思温实在没心思，他心里挂着事。但看着招人疼爱的女儿一脸期待的莫样儿，当下便道：“走！”

……

上京皇城的宫殿内，与阳光明媚的幽州相比却是另一番光景。这里的光线十分暗，空气也浑浊，因为窗户全部关死了的。

耶律璟酗酒后的脸色苍白，目光呆滞地盯着桌案上的一盏油灯，头也不转地说：“你们觉得周国人会进攻幽州？”

杨衮鞠躬道：“臣认为势所难免，幽州本是汉儿的地盘，现在南人头领郭铁匠屡战屡胜，多番得手，定会窥欲收复。”

旁边的贵族嘀咕道：“当年晋人要得皇位，明白清楚地割让幽云十六州，咱们大辽也信守承诺出兵一手助他，公平无欺。幽云十六州是大辽的地方，怎么就是他们的地盘？”

杨衮道：“公言之有理，不过周人可不那么想。郭荣（柴荣）在位时就想来拿了。周人不再供奉大辽，此事便讲不得理。”

贵族点头道：“不在战场上分个高低，谈是没法谈的！”

二人一起面对大汗，贵族拜道：“周国主郭绍有‘郭破城’之称，南院大王从无大战之功，臣担心有失……”

耶律璟冷冷地看了他一眼，那贵族急忙弯下腰住了口。

耶律璟心道：不让萧思温做南院大王，在北院给他安排个啥位置？

他漫不经心地开口道：“听说萧思温对汉儿很有兴趣，了解甚多，守城还是胜任的。”

杨衮道：“只要萧思温守住幽州城，待大辽铁骑一到，便可将周军聚而灭之！”

耶律璟没做声，心里琢磨，若是幽州被威胁，诸部落应该也会支持用兵。外敌面前，他才能比较容易地调动足够的人马。

他看着摇曳的火焰，忽然觉得周人进攻幽州对自己也是个机会，以功业壮大威信、比杀人来恐|吓那些心怀叵测的人要更实在！

但是他平时没法建功立业，大辽诸部都防着变故，不支持北院大举用兵……强令诸部落调兵聚集，风险更大。不过若是被外敌攻击，皇室贵族、大臣却会心甘情愿地调兵归于大汗账下；这等事事关大辽全局，况且幽州产出甚丰，大伙儿多多少少都得到了实际好处的。

耶律璟看向杨衮道：“萧思温要援兵，由你率部前去。”

!!

第六百零三章 旧地故人

宣仁二年正月（公元961年），东京禁军十二万人马兵分四路出城（人越集中，行军越慢越容易拥堵）。郭绍率军走陈桥门，每道门都与一条驿道相通，陈桥门的路就是通陈桥驿。

郭绍部全是骑兵和骑马步兵，当天就到了陈桥驿。

大军路过这个驿站，仅仅只是路过，将士们没觉得有任何特别。只有郭绍到了这里额外关注，陈桥驿……在他的记忆里，能比陈桥驿更有名的历史地名没有几个（因为陈桥兵变）。

但是，这个世上陈桥兵变的事件不存在，郭绍称帝是在宋州，所以陈桥驿只是一个驿站而已。

郭绍部全部骑马，仅两天后、正月十五上午到达滑州，两天行程约二百四十里。

军队没有进城，过节已经变成不重要的因素。

当天大军就从滑州附近的渡口过黄河……各部在平坦的河滩上展开，分批跑马直接过黄河。此时黄河仍旧封冻，河面坚冰行车行马毫无动静。

又两天后，即正月十七上午，大军驰行二百三十里到达大名府。

四路大军分别从卫州、滑州等地渡黄河，都会经过大名府。但郭绍没有在大名府等候后续人马，也没有去见岳父符彦卿，而是继续行军。

十二万大军至此、将形成前后拉开极长的阵型，如此一来，总体行军速度会更快。前段路都在内地行军，畅行无阻，连斥候都不必多派。

然后根据枢密院的部署，全军会在行军途中逐渐前中后三军。前军以史彦超为前锋，约骑兵一万八千骑；中军主力郭绍亲率，七万多骑，包括全部骑兵和虎贲军骑马步兵；后军三万余众，走得最慢，包括龙捷军左右二厢、虎捷军左厢的步兵。

此次出征的禁军总兵力约十二万，骑兵和骑马步兵就接近九万。

大名府已是河北地界，大周军前锋和中军主力以机动迅速的行军很快北上到达贝州，然后骑马渡过结冰的永济渠（大运河）。河北全是名城重镇，贝州同样是名城，（后）晋朝便是因遗憾地没在贝州挡住辽军，才被辽军攻陷了首都、导致亡|国。

而今，同一个地方的人马换了个国号，浩浩荡荡的马群正在路过这座古城北上。

翼州、深州、雄州……大周军的行军路线，在地图上完全是一条正北方向的直线。然后趋近易州，行军路程一千二百余里，马军主力不到半个月完成行程。拒马河以北就是辽国控制的地盘。

……

郭绍和王朴等人带着侍卫跑马越过大军前锋，先到了拒马河南岸，不过什么也没看到，两岸还是冻土，连个人影都没有，只能观察到对岸的地形比南岸稍高。

就在这时，忽见易州方向一骑飞奔而来。先是被郭绍的侍卫在远处挡住询问，不多时那人就被带到了郭绍跟前。

那人单膝拜道：“卑职乃兵曹司幽州司的信使，奉上峰之命，前来上呈急报。”

“拿过来。”郭绍直接说道。

他接过一个漆封的信封，拿出一张加盖了印信的纸，浏览了一遍，神情微微一变。

王朴忍不住问：“是否是幽州军情的密报？”

郭绍不动声色地递给王朴看。

王朴看罢诧异道：“幽州现在还不知情？”

郭绍把京娘叫过来，让她查奏报的笔迹，这份奏报没有任何问题。兵曹司间谍在河北幽州的总站设在易州，奏报就是从易州急报过来的……至少幽州细作送回消息的时候，幽州城的迹象表明还对周军一无所知！

郭绍强压住兴奋的情绪回顾左右道：“看来情况比咱们预计的还要好！”

王朴道：“咱们出京到现在十几天了，十余万人马沿路藏无可藏，辽人竟然没得到消息，着实是意外，天助我也！”

一个武将高兴道：“要是咱们冲到幽州城下他们才知道，那便更省事哩！马队从城门口冲进去就了事！”

王朴笑道：“那倒不可能，幽州地界上那么多眼睛，并非人人都是瞎子。不过幽州辽人太迟知道，准备就会不足，城防也无法那么完善，对大周是极其有利的开局。”

他转头望向郭绍，等着郭绍下令。王朴掌管幽州前营军府，但有皇帝在，他还是要等郭绍金口玉言下旨。

郭绍坐在马上，眯着眼睛又看了一番前路，面前的拒马河像一条白绸缎一样搁在大地上，水流已经凝结一动不动，天地间因此一片沉寂。

正如王朴所言，北伐开局非常之好，不仅没有提前泄露军机，连大军都走到易州了还能瞒着辽军，奇袭的突然性、没有比现在的情况更好的！极佳的时机。

“守备涿州等地的人马大多都是汉军，可以不作理会，无论他们降不降，都不可能出城来与我大军决战。”郭绍声音十分平稳。

郭绍又抬头看了一下天空。天空黑沉沉的，仿佛天盖压得很低，虽然看不见乌云，但是云层很厚的景象。而且空中还刮着北风。

“这鬼天气！”郭绍轻轻骂了一句。

什么都很完美，这天气确实是唯一不尽人意的因素。阴天还刮风，怕气温太久不能回升；到时候在幽州冻土上修筑工事比较费力。

郭绍深吸了一口气，看着王朴：“那么，此时可以命令史彦超率军直奔幽州？”

王朴的声音很急，语速极快地说道：“当然可以，前锋先逼幽州，中军再招降解决涿州等地，后续跟进。”

郭绍的目光一收，这才用毫不迟疑的口气道：“下令，史彦超部立刻过拒马河。不攻城池，直驱幽州城；路遇抵抗，即可扫除，不必请奏。”

王朴抱拳道：“老臣领旨，即刻向史彦超下达前营军府正式军令。”

他马上调转马头，在马腹上踢了一脚：“驾！”那马痛叫一声，一窜就奔了出去。

郭绍按剑坐在马上，迎着北风，久久看着北面的土地……河北的土地，现在却是敌国国境！

!!

第六百零八章 无法交流

一连多日的晴天，积雪已经化了。幽州城外，一队矫健的骑士在离城墙半里地外绕城疾奔，中间的人就是大周皇帝郭绍。

毛皮乌黑油亮的大马轻轻松松就跑得很快，它仿佛只是在平地上撒个欢儿，强壮的战马带来了如风的速度，郭绍的脸上感受到了春的丝丝暖意湿润。身边是他的两个结拜兄弟杨彪和罗猛子，他们正当壮年、勇武有力，让郭绍感觉心里很踏实。

天地十分鲜明。蔚蓝的天空好像大海，白色的云朵洁白无瑕。近处看地面的春草还不明显，但只要把目光放长远，就看得见原野上一片娇嫩的绿意。

崭新的大自然，陈旧的城墙砖石褐色中带着斑驳，仿佛在倾诉着岁月的故事。

郭绍年轻力装，身披甲胄、红色的斗篷在风中飘起，他的脸上意气风发，准备大干一场！

这里，是河北、是九州的基本地盘之一。现在郭绍在这里肆无忌惮地策马奔腾，观望着城池和围城工事。

马队飞驰掠过南面的城楼，郭绍看见城楼上隐约有个被前呼后拥的人在向这边观望，一时间猜测或许是南院大王萧思温？

此时幽州城内外无数人马聚集，但气氛有种很诡异的感觉……双方完全没有交流。

城池诸门紧闭，辽军完全龟缩在内，没有主动进攻，也没有实用远程兵器……够不着。周军修建围城工事，尚未准备妥当，也没攻城。多日以来，敌对的双方大军云集只在咫尺之遥，却仿佛能共处。

没有人去劝降，辽国南院的辽军要是会投降，就见鬼了！

没有人叫骂挑衅，因为普通将士之间压根听不懂，骂破喉咙都不知你在说啥！

郭绍绕城跑马一圈，仍旧没有派人靠近城池一步，径直返回中军大营。他进了大帐，大步走到上面的地图前面。

这时诸大将纷纷交了佩戴的兵器，走进大帐来拜见。

郭绍转过身来说道：“都免礼。”随即看向王朴。

王朴起身作揖一拜，然后转身面对帐门方向，说道：“以下是塘报，上京的辽军第一批援兵已于十天前出动，总兵力应超过三万五千骑；现在何处未知，预计五日内进入河北。

这是第一批援军，辽军能出动的骑兵远不止此数。前营军府估计，辽军后期还能出动契丹、奚骑兵十万人以上，仆从各族人马难以估算。”

王朴顿了顿道：“因此，大周军应在攻城其间寻机击溃辽军第一批援军，至少将其阻挡钳制在幽州城之外。

奉陛下旨意，幽州前营军府军令如下……”

王朴指着一侧挂在木架上的形势图，“右路，以殿前司都点检李处耘为主帅，史彦超为前锋；率殿前司二军（控鹤、虎贲）骑兵二万八千骑。左路，侍卫马步司都指挥使韩通为主帅，罗延环为前锋；率侍卫马步司二军（龙捷军左右二厢、虎捷军左厢）骑兵二万五千骑。”

周军禁军骑兵主力总共就五万三千骑，为了对付北面援军出动了全部精骑；因为攻城不需要骑兵，虎贲军骑马步兵也有机动，可以当步兵用、还能勉强当骑兵用，可以作为临时预备队。

虎贲军左右二厢总兵力四万，骑兵占一半，余部步兵都装备了坐骑，是周军最精良的部队；控鹤军骑兵大概八千骑。李处耘部带领的就是这些机动兵力。

龙捷军隶属侍卫马军司，骑兵比例也很高，约有二万骑；虎捷军左厢就主要以步兵为主，各军能凑足五千骑。韩通部便是这些人马。

大周全国精锐骑兵就五万多骑，这也已经是郭绍掌权后一直发展军备的成果。因为中原要养骑兵确实很费钱粮，好马也不多。

不过步兵就很多了，加上刘仁瞻、高彦俦等部，周军有步兵十几万。

王朴伸手指着图道：“这里是幽州，南面这条线是桑干河。北面斜的这条线是温渝河，这些是支流；西北面这一片是西山……辽军最近的路线是走北口（古北口），从东北面过燕山南下，因此右路精锐放在北口方向。

李将军的右路应率军过温渝河，深入北面，以延伸前线和幽州之间的纵深。”

王朴横走了两步，继续道：“右路既深入北面，便要防辽军从西山迂回，攻击我围城大军。所以韩将军部要在居庸关（已废弃）、得胜口附近活动。

左路有两策，一则防备辽军从西山南下；二则，东面若确定辽军主力在北口方向，左路应即刻调大部向东越过温渝河，在河岸附近伺机而动，与东路形成南北呼应之势。”

四个大将一起出列，抱拳道：“臣等遵旨！”

郭绍等王朴部署完，这才开口道：“一个半月内，大周军占尽主动，拥有优势兵力，诸位应有必胜之决心。

也要洞察战机，临机应变。只要战后能讲明决策的合理动机，可临机决断；只要对全局有利、并且看结果赢了，在本次战役中抗旨也可无罪！我们不能墨守成规呆板行事，胜利是唯一目的！”

众将纷纷抱拳谢恩。

郭绍又正色道：“此战干系深远，丰功伟绩正在此时，愿诸将戮力杀敌！”

大伙儿纷纷激动地说道：“肝脑涂地在所不辞……”“愿为陛下之前驱……”

郭绍挥了挥手，众将谢恩告退。接着一个武将便走出账外道：“宣余者诸将入账议事！”

另一批大将成两列纵队，陆续大步走进了大帐。

郭绍依旧和前营军府的大臣一起，部署兵力。主要是攻城的方略、预备队的部署，这些武将将留在幽州城攻城。

周军半个月前就围困了幽州城，但几乎未发一矢，便是在准备，先修工事围死城池免得萧思温有机会出城捣乱。也在等待后续步兵、火炮、物资运到幽州城下。

大帐内换了一张又一张地图挂在木架上，郭绍君臣从午后一直商议到傍晚。围攻城池是一个复杂的工程，但是至今为止十分清晰有条理，也很详尽务实。

所有的准备都在高效运转，沉重的火炮和石弹等物资在恰当的时机就开始运输，此时已经到达前线。

!!

第六百一十四章 激战

远处闹哄哄的声音从风中传来，那是大周皇帝行辕的方向。

虎贲军骑马步兵在西北侧严正以待，殿前司副都指挥使杨彪拉着一张马脸仰头观望着，座下的战马前蹄在地上刨动，让杨彪的身体在马背上左右晃动着。

部将道：“辽军正在攻打陛下的中军行辕。”

一旁的罗猛子焦急担忧，急道：“俺带兄弟去大……官家那边！”

杨彪怒目看向罗猛，冷冷地“哼”了一声，便不言语，也没斥责罗猛子。三弟虽然在面前聒噪，但看得出来，他也是一门心思挂念郭绍才急躁……当然，让罗猛子过去鸟用没有。

就在这时，数骑飞奔而至，中间那人一面翻身下马，一面急道：“禀杨公，探明了，辽军全在中军北边冲阵！”

杨彪听罢立刻说道：“准备了……”

话音还没落，罗猛子便道：“让俺先上！”

“你|娘！”杨彪骂了一声，说道：“董遵诲，你率第三军打前锋，咱们照预先在中军行辕说好的、冲辽军侧翼。”

董遵诲抱拳道：“得令！”

杨彪又道：“提醒诸部武将，交战后向东南靠近，与中军步营呼应。”

这时一群群马兵依建制秩序从大阵中出动，董遵诲率前锋先向前趋近。杨彪随后与主力诸军跟上去，四下里大片马群在缓慢地移动，仿佛泛滥的洪水一般从旷野上涌动。

渐渐靠近辽军人马的位置时，只见前方的上空箭矢如雨，远处马蹄轰鸣，一部分马群快速奔腾起来，后面的仍旧在慢跑。远方一股股马群来回运动好像是大海中的漩涡，空中尘土弥漫，两军怎么冲突的看不甚清楚。

良久后，北上插着旗的传令兵从各阵间隙中跑回来，看到杨彪这边最高的大旗，急忙拍马过来，抱拳道：“董将军报，辽军反冲，第三军马战吃力，依计向东南突进。董将军请命，调兵掩护其左后侧。”

杨彪转头看了一眼旗帜，确定了一下位置，当下传令左厢第四军从左翼突进。

杨彪举起手里的长铁刀，指着右侧的方向大喊道：“鸣鼓舞旗，让诸部随中军移动！”

战场上鼓声、马蹄声、叫喊声轰鸣一片，所有的马群都在流动。正前方的敌我双方人马交错驰骋，杀声震天。

不多时，又有传令兵从右翼过来，禀报道：“龙捷军张将军禀报，已下令龙捷军步兵向辽军左翼推进反攻！”

杨彪看了一眼尘雾漫天的空中橙黄的太阳，又观望辽军左翼的方向……前方人马如潮，嘈杂声仿佛从四面传来，几万人集中在这一片地方来回奔腾践踏，灰尘非常重。杨彪看不到步兵推进的景象，只能从传令兵的消息中作出判断。

当是时，一股辽军从尘雾中奔腾过来，似乎发现了周军骑马步兵大阵的大旗，随之转向冲杀。前面大量的周军马兵反冲过去，两军交错，辽军成一股长龙纵队、锋芒被迫向左侧迂回。

但很快更多的一股辽军从正面直冲而来。两军杀声震天，骑射的箭矢和投掷的梭枪在黄尘中黑影如麻，混战的地方刀光剑影像是水面挣扎跳动的无数鱼肚一般。

部将见状说道：“我军本是步兵，骑马作战不敌辽军。中军旌旗密集、目标太大，杨公先向东南转移，大伙儿随后跟上来。”

杨彪大怒：“老子打仗，还没弃军逃跑过！”

“诸部都知道该去哪，杨公只是先转移……”部将脸色难看道。

杨彪的脸色更是难看，他简直怒不可遏。这些年他们和郭绍为结义兄弟，什么阵仗没见过，被敌兵围困拼命都不止一次，现在位于大军之中，老子还怕了不成？

不过正如部将所料，就一会儿工夫，前方的大股周军马队被冲散。辽军向是瀑布从高处飞流而下，一股股马队保持高速冲锋，两侧周军靠不上去。辽军直逼中军。

杨彪的亲兵副将见状，提起长枪拍马率先冲出，喊道：“兄弟们随我上，为主帅效死之时到了！”

杨彪与部将见状，骑着马加快速度，向右翼运动。

但简直是电光火石之间，亲兵马队就被辽军锋芒打穿，一大群浑身披甲的辽军精骑大叫着飞奔上来！杨彪身边的诸将率众调转马头，向左侧靠拢，因为辽军锋芒是从他们左边过来的。

马兵跑得极快，场面也变化得很迅速，中军几乎是眨眼间竟被辽军精骑分割。杨彪等人前进的方向也有辽军马队冲来。

杨彪拍马吼道：“杀！冲开前面！”

就在这时，忽然听到左侧有人喊道：“罗将军，罗将军！”

杨彪转头一看，目光停留在地上的罗猛子身上，罗猛子四仰八叉地躺在地上，一脸都是血，好像脑袋被钝器砸中了，看起来凶多吉少。本来那边在左冲右突的周军马队也勒马停了下来。

“三弟！”杨彪瞪圆了眼睛，调转马头飞奔过去。

忽然杨彪听到一声马嘶，屁|股下面一轻，发现坐骑前蹄跪地，杨彪顿时从马头上摔了下去，“砰”地一声巨响，浑身都都散了架似的。

“杨公！”部将和亲兵急忙扶起他。杨彪瞠目又去看罗猛子，罗猛子也被人抬起来放到了马背上。

部将急忙牵自己的坐骑过来，急道：“杨公骑俺的马，诸位先护杨公突围！”

听到突围，杨彪这才发现，辽军已经把中军这股人马分割开了，周围全是敌兵！远处的周军大股人马也在向这边拼命冲杀，此时辽军交错混战，战场上一片狼藉。

杨彪道：“看好了罗猛子。”说罢拍马向东南冲杀，众军策马护住左右。

此时四下里弓弦声噼里啪啦，空中箭矢乱飞，杨彪挥舞着铁刀，耳边叮叮当当作响，箭镞打在铁甲头盔上的声音像冰雹。杨彪浑身疼痛，一些力道大的箭矢似乎射穿了板甲结合部的双重锁子甲。

他看向前方，只见一个士卒刚与辽军骑士一交锋，一下子就被打落下马！周军士卒骑在马上似乎不太稳当，拼杀时很容易落下风。

周围也时不时有人摔落下马，马队被围困之下运动太慢，箭矢太密了，部将们虽身披重甲，但马却防护不够，战马损失很快。

!!

第六百二十二章 报应

郭绍收到了出使官员的脑袋，头颅嘴里还衔着客省使的公|文，那卷纸血淋淋的，简直是对官员的极大侮辱和朝廷权威的挑衅。郭绍勃然大怒，下令前锋史彦超先期进逼郓州，董遵诲部随后跟进。然后召文武大臣商议平定郓州的策略。

史彦超率精骑两千迅速逼近郓州城。

他派斥候发现李筠部近两万人出城背城结阵以待。史彦超过来得很快，后续人马都还没赶上，敌军十倍于己，他打算稍等半日董遵诲上来了就干……因为史彦超多次被围，已经被围攻出经验了，后面有人救他才放心冲阵，如此也不会有人诟病他轻敌冒进。

……郓州城外，李筠左右活动了一下脖子，板着脸回顾着手下的步骑军容。

他麾下的将士是从潞州迁来的昭义军主体，当年都是百战老卒，常年和北汉军来来回回打了无数仗，精兵就是这么练出来的。

但现在李筠最不利的是，不仅兵少将寡，而且士气很低！

部下将士扯不上忠君之类的事儿，他们最熟的大人物就是李筠；但是人们只要脑子不傻，也知道仗这么打胜算很低，周军怎么也是一个大国的主力，人马肯定不少……若只是冒险肯定容易让人去干，但若叫人去跳崖显然没几个愿意干。所以李筠的天平军将士士气低落。

杨业！李筠的脸色铁青，牙也咬紧了。

好心叫杨业一起干大事，那厮胆小怕事不愿意便算了，犯的着把老子的孩儿送到东京去就戮？！李筠自问和他无冤无仇，也没得罪过他。

李筠最愤怒的不是失去长子，是失去了全盘的机遇！若非杨业在这种节骨眼上背叛，他怎么能如此倒霉刚好撞到周军主力的锋芒上？而且是措手不及，迅速变成了被对付的首要目标。无论是时机、还是准备，都没有比现在更糟糕的处境。

李筠不由得想起几年前李继勋的儿子被自己杀死……惊人的相似！

难道是报应？李筠有个幕僚叫仲离，精通占卜，经常在他的耳边说一些神神叨叨的话，这让李筠冥冥之中有种莫名的对未知之物的敬畏。

但李筠立刻收住了心神，一脸杀气地回顾左右。在这种时候，没有威信杀气怎行！

武将们都很畏惧李筠，丝毫不敢反抗。李筠心里清楚得很，人在世上漂、谁不为自己？忠心也很有限度。特别是这些刀口舔血的武夫，心里戾气很重。

但李筠不怕他们！因为他就是在场戾气最重、最大的武夫！

武将们人多又怎么样，一群人就算呆在一块儿、要同心同德并不是那么容易的事，谁也不想做出头鸟，就算有一两个出头鸟也没李筠厉害。

果然有人一副忠心耿耿地模样出谋划策：“末将以为，应让步营在东城下结阵，马兵聚于南城瓮城内。步营以城墙护住后翼，严阵抗敌；战至半酣，马兵出瓮城袭敌侧背。”

李筠却冷冷道：“传令，聚集所有马兵，随我进攻史彦超！”

“主公……”

李筠不听劝说，心道：等大军上来再以寡敌众？军心早就散了！现在唯一的选择是抓住机会打赢几个回合，给部下壮胆增加信心。周军前锋骑兵人数不多，就在不远的地方，此时不就是有胜算的时机？

李筠哼道：“我意已决！”

……李筠部骑兵靠近史彦超驻扎的营地。

史彦超得知消息，颇感意外，急忙传令将士立刻整军备战！此时还是上午，周军前锋马军没有扎营，就地在一块空旷地休息，大伙儿穿着盔甲或坐或蹲在地上，听到军中号声大作，武将们驰马大喊。众军立刻上马整顿军队。

不多时，果然见叛军大股马队自远处缓缓靠近。

先来了一小队举旗的马军，史彦超翻身骑上从郭绍手里赢来的大马，望着策马而来的叛军小队，以为是来谈判的人。

不料那小队中一个大嗓门的汉子靠近便破口大骂：“伪帝郭绍，不忠不义，篡夺大周江山；不孝无德，弃祖背宗……天下人人得而诛之！”

史彦超听得火起，一股羞怒涌上脑门。别人骂的是郭绍，他却马上怒不可遏……实在是和郭绍一起打了太多仗，已经习惯了长期同仇敌忾。而且史彦超内心里，明白郭绍多次对他的宽容和诚心；若是郭绍没有用心厚待，哪能共处那么长时间？史彦超铁石心肠，但并非不明恩怨。

但史彦超没有事先对小队人马准备攻击，一时间大怒、却够不着，拍马就亲自冲了出去，周围的重骑亲兵急忙跟了上来。

那叛军小队见状，调头就跑。那帮人轻骑快马，人又少，跑得飞快。

史彦超追赶不上，但怒火攻心紧追不舍。周军前锋诸将见主帅都上了，纷纷拍马追随上去。

叛军小队跑了一会儿，就回到大队人马里去了。但周军不容分说已经追赶上来，史彦超部在最前方，后面大片人马汹涌而来，全军不成阵型，就像一个尖尖的楔子一样奔腾而去。

“嗖嗖嗖……”叛军军中纷纷放箭。

史彦超部快如利箭，顷刻已靠近敌前十几步，他将手里的重铁骑投掷出去，众亲兵也跟着纷纷投掷梭枪，叛军前边立刻一群人人仰马翻。

叛军人群里嘈声大作，喊打喊杀还是向前出动。但周军前锋已经飞快从缺口冲进人群，重骑所到之处，无人能挡，箭矢射之，大部分不能穿甲。

史彦超一股马军迅速洞穿了叛军中央，向纵深穿插分割。

不料两侧的敌军马兵忽然调头就跑，大阵一动荡，外围的敌军马兵更是迅速散掉，纷纷骑马向四面乱奔。

少顷，二千骑周军大股从正面冲杀而至，叛军轰然崩溃，众骑争先恐后，趁乱狂奔。

连史彦超都没料到会出现这样的状况，毕竟李筠和他的昭义军在过去十分有名气，并非等闲之众。不料此时一触即溃。

史彦超率精兵已经穿插进了叛军中心，他发现了刚才骂人的那队人马，因为旗帜比较特别。史彦超也认出开口骂人的汉子，当下拍马冲了上去，喝道：“曹你|娘！”

他当下借着马力的速度，将一枝通身铁铸的铁枪从那汉子的背心送了过去，铁枪立刻洞穿了盔甲，枪头带着血淋淋的皮肉从前胸穿了出去。顿时一声惨叫，那人在马背上摇摇晃晃地摔落。

第六百四十五章 有始有终

五月下旬，曹彬从江南返回了东京。这事儿实在不怎么起眼，因为东京的大官贵胄实在太多了，曹彬这种不大不小的武将回来，并不能引人注目。

不过曹彬立刻在金祥殿受到了皇帝的召见。一番君臣之礼，以及在场面上说的述职内容。郭绍又赠了一些礼物以示嘉奖，无非就是马鞍剑鞘之类的，实际值不了几个钱，但因为是皇帝送的佩戴起来更尊贵。

过场一完，郭绍径直站了起来离开宝座。

曹彬虽然不能抬头看，却能从余光里瞧见郭绍离席，他一时无措……还没谢恩告辞。

这时郭绍随口说道：“曹将军到内殿来，陪朕下一盘围棋再走。”

曹彬这才恍然，原来是要单独有话谈。

养德殿，本来就是皇帝在东殿办公后就近休息的地方，没有案牍、没有当值的官吏，十分清净。

郭绍坐在一张软榻上等着了，指着对面的位置道：“曹将军坐罢。”

曹彬忙抱拳道：“谢陛下赐坐。”

郭绍伸手在瓷盅里抓了一把，“哗”地一声响，里面冒出黑色的棋子。郭绍抬头笑道：“朕不必自谦，说句实话，下围棋是才不久和左攸学的，现在还是个半吊子，不怎么会。”

曹彬抱拳道：“陛下心在天下，而非一个小小的棋盘。”

郭绍道：“曹将军是个儒将，恐怕对弈也颇有造诣，与朕下便轻松了。”

“不敢不敢。”曹彬小心对答。皇帝的意思，他下棋很烂，所以曹彬不用用心在棋上、可以把心思用在别的事儿上？

果然郭绍很快就不谈下棋了，空着棋盘就问：“江南形势如何？”

曹彬沉吟片刻，说道：“江南本就是‘中国’一地，只因战乱割据才立国数十年……就像一个亲生孩儿，抱|养出去了一阵子，过几年再拿回来养，只要别动不动就打断腿，养熟不过时日长短而已。”

郭绍顿时乐了：“朕刚知道曹将军原来是个幽默的人……便是说话挺有意思的人。”

曹彬道：“臣失礼之处，请陛下降罪。”

郭绍不以为然，没有理会，不过神色完全没有要拉下脸的迹象。他拿着黑棋就落了一子，反正前几步无论高手低手都有固定模式，不用多想。

曹彬见状，也拿起白子放了一颗在自家的右侧。

郭绍仿佛自言自语地说道：“最近有些事儿可能曹将军在江南没听说。朝廷兵力仍嫌不足，先是议府兵制，但唐朝以来府兵制早已败坏，重新拾起诸多麻烦；后又议‘乡勇’。大周太祖时便下旨征募过乡勇，后因乡勇不堪用，又名存实亡。”

曹彬一面听，一面点头称是，眼睛瞧着棋盘上。

郭绍继续道：“具体的事儿有点变化。乡勇将士先登记造册，不分身份职业、不限制其经商科举，平素由朝廷委派文武负责定期考核训练，没有军饷、自带粮秣；但免除将士及其直系家眷的徭役（免费为国家修建河堤宫室城墙等活计）。

战时聚拢成军，或出征打仗。则由国库拨付兵器、甲胄、马匹、粮秣等一切用度，并论功行赏。”

曹彬听罢抱拳道：“微臣斗胆，如此一来兵将的士气便更高了，或许比以前的乡勇更堪用；不过相比之下，国库的开销也会增加。”（以前的乡勇，朝廷基本不花钱，负担转嫁到地方和百姓头上。）

郭绍道：“曹将军此言中肯。届时颁发诏令，还可以承诺为国征战的将士，将来在科举、行商等诸事上予以优待，具体如何优待，以后再落到实处。”

曹彬道：“陛下此举，将开天下尚武之气。”

“曹将军不愧为儒将，眼光与别的武将似有不同。”郭绍看了他一眼，又道，“曹将军对此事有没有兴趣？”

“不敢不敢……”曹彬愣了一下，忙道，“臣的意思是不敢挑三拣四，臣为陛下效命，陛下吩咐，微臣敢不尽心？”

郭绍听罢点头道：“南汉国对大周不敬，朕欲伐之，需乡勇军十万建江南大营，正兵全部要装备弩、火器。军需装备你不用管，兵员你来管；曹将军回去想想，拿出一个法子来，需要什么东西、需要什么权力，先上奏看看。”

曹彬瞪眼道：“臣何德何能……”

郭绍不动声色道：“干好了就有德有能，十万军，别管它是什么兵，主将的级别不会低了。”

曹彬忙道：“臣不敢……臣只消尽力办好陛下的差事，肝脑涂地在所不辞！”

他说着脸上已经泛红光了。

（郭绍不知道曹彬是名将，他只记得最耳熟能详的那些人。）郭绍手里很多能征善战的大将，恐怕曹彬自己也没奢望这等重用的机遇偏偏能落到他的头上，他看起来十分惊喜激动。

郭绍打量了他一番，心里嘀咕着希望自己没看错人。从攻蜀之战起，郭绍就从向拱那里关注曹彬，陆续也从军报和奏报中注意过……曹彬实在没打过什么出奇制胜的漂亮仗，但他有个优点很让郭绍注意，就是办事很稳，基本不会出错。

曹彬历次大小战役，能赢的仗，他绝对不会败！不能赢的仗，他也没给人过惊喜，一般赢不了。

郭绍觉得乡勇这种单兵战斗力很差的军队，正需要这种稳打稳扎的武将，才能发挥应有的价值……能用奇谋妙计、勇猛的武将，说不定还办不了这等事。

郭绍也没说什么有文采的话，径直说道：“好好干。”不过目光里却充满了期待和厚望。

曹彬又是一拜，声音都有点走样了：“陛下知遇之恩，微臣三生来报！”

郭绍笑而不语，其实这事儿在他看来不过是双向选择，自己给了他机会，但同时也需要那个人，有时候甚至可遇不可求、别无选择……如果真的想办成事！要是不在乎结果好歹，那当然皇帝是想用谁就用谁了。

郭绍指着棋盘道：“下完吧，既然一盘棋开头了，不管我棋招多昏，总得有始有终。”lt;

第六百五十一章 三番五次跳火坑

来自千年后，作为这个世上非常独特的人，更何况现在大权在握、适应了这个环境，郭绍内心深处一直觉得自己能干很大很大的事，能够让世界按照自己的意志改变。

他的表现也着实让世人吃惊。自东京兵变实际掌握权力后，短短三年时间，他灭掉了最大的三个割据政权，一统天下已经没有强敌，而且还尝试了北伐与辽国为敌……蓦然之间，郭绍回顾往事，觉得自己已经干得够快了。

有时候大事不能太快，当年隋炀帝就是修个运河、征个高丽，因为急着想一番大作为，结果把老本都赔了进去！

不过郭绍并不满意现在的速度，觉得自己被什么束缚着，一直无法尽情。就好似这座皇城，郭绍每日呆在这里像在囚笼里一般。

现在，他就只能坐在这里，耐心地瞧一份古人写的没有标点的资料。内容十分枯燥，却不能不仔细琢磨。

究竟是什么地方没对？

他只得暗暗告诫自己：大事都是由一件件小事组成。

在旁人眼里，郭绍十分淡定，一坐就坐一两个时辰，一直在那里看卷宗，模样就像在看一本很有意思的闲书一般，一页页地细看……实际他并不是那么有闲心，只不过慌也慌不来，无奈罢了。

……这时左攸走了过来，说道：“陛下，内阁几个人商量了一番，您看这样安排可否？前三天，臣与黄辅政（黄炳廉）仍在内阁当值，先让昝侍郎、卢使君弄明白内阁每天办的事儿；以后臣等便二人一班，换着到内阁上值，别的时候也好去政事堂当差。”

郭绍道：“便依左侍郎所请。”

左攸拜退回到屏风外的书案前，对另外三人道：“陛下赞同了。”

三人都抱拳回应，都在一间屋子里，刚才郭绍和左攸的对答、大伙儿已经听见了。

这时昝居润道：“午膳的时辰，我有点事要出去一趟，下午上值要是迟了，请左侍郎替我言语一声。”

左攸听罢说道：“下午议事，来的都是中枢重臣，可不能耽误。”

昝居润道：“来得及。”

左攸看了他一眼，也没问什么要紧的事，不再多说。

昝居润把最近的调任看得明白，左攸和黄炳廉是准备做宰相了！昝居润心道：这内阁的人可以帮皇帝看奏章，我以前就觉得不是一般的地方！

左攸是皇帝微末之时的幕僚，迟早干宰相，情理之中；黄炳廉什么来头，倒不是很清楚，不过应该也是郭绍早就认识的人。

昝居润认定内阁辅政是宰相预选！他也想干点有功劳的事出来，做上宰相……既然走了读书科举之路，出仕为官，谁不想为百官之寮、士林尊者？

只不过宰相一共才几个人，而且坐上来的人可能很久都不挪位，就像那个冯道，干了五朝宰相！最后老死终于腾出位置了……所以不是谁都有机会。

及至中午，大伙儿便暂时离开，有一个时辰的午膳和休息时间。午膳是公家供给。

昝居润不吃这顿官家饭，急匆匆就赶出了东华门。自家的仆人没来，他们要等酉时才过来接主人，昝居润只好到守城门的禁军武将那里，拿出印信画押，借了一匹军马，然后赶路。

他骑马上了马行街，看见一个白汽腾腾的饭馆，便进去买了两个油饼，一面吃一面向北赶路。

昝居润赶着去皇城北苑的火器坊。火器坊今天要试验两种兵器，昝居润十分关切，要是成功了，下午议事时当众说出来，不就一件功劳？

今上的作为，昝居润算是看明白了。谁有功谁有用，就重用谁！

比如那个卢多逊，今天居然能与自己平起平坐了！他才考上进士几年，有啥资历？而且出身寒微，要钱没钱、要关系没关系，一直干的是不痛不痒的闲职……可是他够拼命，三番五次主动跳火坑。攻南唐之战时，两国交战，他跑去劝降！西北那边乱成一团，他要穿过蛮夷的地盘去弄地图！

明明白白的功劳，连枢密副使都赞他。这样上位，实在没人能说他什么了……

及至火器坊，里面的官吏工头急忙上来见礼。

昝居润径直道：“本官下午还得赶回金祥殿上值，东西不是做出来了，赶紧的！”

众人听到金祥殿上值，都知道那是朝会的地方，一个个肃然起敬。工头急忙叫匠人把装着几个圆疙瘩的箩筐抬出来了。

昝居润一看，说道：“怎么这么大？官家说的是扔出去炸的炸弹，这么大个谁扔给本官看看！”

工头忙道：“太小就没塞火药的地方了。这玩意铸造很费劲，先铸两瓣，然后用铁水浇铸；还要拿钻子钻个孔……”

“先试试罢。”昝居润道。

一众人忙躲在一面城墙上的女墙后面，然后叫工匠下去准备好很长的引线。那工匠点燃了，看见引线一冒烟，撒腿就跑。

官吏们忙道：“昝使君当心。”一个个争先挡住昝居润。

昝居润把脸从女墙后面伸出去，瞧着那铁疙瘩。过了好一会儿，忽然“砰”地一声，闪眼睛的火光冲起。

那铁疙瘩一下子炸开成两瓣，在地上跳了两下，然后不动了，只剩下白烟弥漫。

昝居润和官吏们面面相觑，昝居润语气里带着恼怒：“不是说能炸成碎铁？”

一个官儿说道：“咱们用的是最脆的铸铁……可能是浇铸的地方太不结实了。”

昝居润皱眉道：“下次用石头！里面掏空了，塞上火药，然后拿泥夯死。”

“是是是。”官儿和两个兼头急忙应答。

接着大伙儿又试另一件兵器：熟铁火铳。

因为铸造的铜铳又粗|又短，射程不行，有效杀伤只有二十步，如果打在厚甲上铅丸还可能打不穿。所以郭绍曾经要求用铁来试造铳管。

没人能在铁棒上钻出铁管来；只能锻裹。硬的铸铁一打就碎，没法锻裹；只能用比较软的熟铁。

因为刚才那铁疙瘩那个鸟样，昝居润心情低沉、忐忑地等着铁管试验的结果。

不出所料……火药在膛内一炸，铳管直接变形了。

“唉……”昝居润仰头长叹了一声。心道：这玩意，能造出有用的东西来？

第六百五十七章 风风雨雨

当日大朝之后，郭绍在重臣面前宣布决定西巡，随行除了两万多禁军，还有大批官吏、名士、商人。魏仁浦和卢多逊负责安排此行，联络西北各部。

此次行军部署，前锋不再是史彦超，而是杨业。这是比较受朝廷诸公关注的细节。

郭绍依旧让符金盏监国，等他离京前夕，符金盏就会到东殿处理奏章。他提前与后宫的家眷道别，又在滋德殿与符金盏相见。

走出滋德殿，在石台阶上时，忽然被石板上的落叶吸引。郭绍低下头，见地面上留下了阳光斑驳的影子，抬头看时，树上枝叶正茂，风起之时“哗哗”作响。

夏日的午后，宁静的环境叫他感到有一丝慵懒。但是，不能驻足，脚步依旧要一刻不停地走下去。

郭绍心想，等自己该做的事都做完了、心愿也完成了，便找一处宁静的地方，与符金盏闲谈、下棋，回忆那些曾经的风风雨雨。

不过，首先要拿下河北失地，才有安宁的心境。

……因为不是出征，大军一路缓慢向西而行，皇帝的仪仗大张旗鼓十分雄壮。一行两万多人带着很多辎重，很快到了西京（洛阳），然后进入关中，在京兆府（西安）逗留。

郭绍下旨地方只需准备禁军粮秣、一切从简，但每到一个地方逗留，都有安排行营行宫，以及犒军和宴会，耗费也是不少，难以避免。

他们离开京兆府后，向西北方面行军。杨业率控鹤、虎贲左厢骑兵数千人，刚出京兆府就得到军令，大军要在邠州停留。

邠州，即静难军治所，静难军节度使折德扆。

杨业感觉到了什么……之前一直心中忐忑，却拿不准究竟什么地方不对，此时终于明白了。

当天晚上，前锋人马在乾州准备好的行营里扎营。西北夏日，天气晴朗，行军扎营并不算艰苦，只要在营地里点一些药草驱蚊虫便可。

忽然有将领来报，邠州前来负责接待联络的官员到了。杨业便叫人迎进来见面。

此时杨业奉旨为前锋主帅，手握禁军控鹤马军直、虎贲军一个军的兵权，在军营里他权力最大……但是，杨业回顾左右，从上到下全部是禁军将士！

是的，将士们都得听他的军令；但若他的军令明显违背圣旨的意思，这些将士会听他的？他一个北汉降将，暂时接手禁军兵权，什么威信都没有！

杨业却不能抱怨什么，因为作为皇帝卫队的前锋，本身应该是一种莫大的殊荣。

“哒哒哒……”大帐外马蹄声时起时落，杨业抬头望去，营地上尘雾朦胧，夕阳在尘雾后面灰蒙蒙的仿佛笼罩上了一层光晕，如同他的心情一样十分不清爽。

过得一会儿，一个头戴乌纱、身穿圆领的文官被带了进来，抱拳道：“下官魏海超拜见杨大帅！”

“免礼。”杨业道，又指着一侧的板凳道，“请魏使君入座。”

文官又是一拜：“下官奉节帅之命，前来与杨大帅商议布置迎驾之事。”

文官口中的节帅，便是杨业的丈人折德扆！

但杨业没有亲戚间的嘘寒问暖，径直展开枢密副使魏仁浦发的军令，看了一遍，说道：“天子銮驾要在邠州城停留，本将为先锋将先期入城部署行宫防务。请静难军节帅准备好行营、禁军粮秣。”

魏海超的脸色顿时一变。

杨业看在眼里，知道入城的要求引起了文官的重视……大军一路西来，除了西京、京兆等地，禁军在沿路州县是没有进城的；这次到邠州要进城，显然并非路过接待那么简单！

杨业微微侧目看了一眼武将董遵诲等人，不动声色地对魏海超道：“静难军可有难处？”

“没有没有！”魏海超忙道，“行营地方，粮秣皆无问题。下官在这边与杨大帅商议妥当，即刻派人回邠州报知节帅，照杨大帅的意思安排。”

杨业点点头：“如此这般，再好不过了。来人，带魏使君下去安顿，好生款待。”

“喏。”

魏海超听到这句话，只好站了起来，抱拳道：“下官先行告退。”眉头却是皱着的。

杨业在大帐中与诸将一起用过晚膳，心里也是挂念着这事儿。

要是单独与邠州官员“密议”，显然瞒不过禁军将士的眼睛，连侍卫都是禁军的人！杨业在账内犹豫了很久，终于下定决心。

此事事关重大，若不与折家的人谈谈，很容易出问题。何况杨业和折德扆本来就是世交、岳婿关系，满朝皆知，也不用太过回避了。

杨业当下便对身边的侍从道：“那个魏海超安顿在何处？带我去见他，问问邠州的一些情状。”

侍从小将自然不会忤逆杨业的意思，当下便道：“末将带杨将军前去。”

杨业暗自呼出一口气，大步出了帐篷。外面一股凉意顿时让他一激灵，这西边的昼夜冷暖，比东京还大。

走到魏海超住的帐篷，那文官见到杨业，忙抱拳道：“杨大帅快里面请。”

杨业却不动声色道：“本将想与魏使君再谈谈安排行辕之事……这里边闷得慌，咱们出去看看夜景？”

“恭敬不如从命。”魏海超配合地说道。

俩人单独呆在帐篷里，更像密议！而且毫无隐蔽性，一层帐篷并不是墙，完全不隔音，外面的人看不到，却也容易听得到。

杨业叫亲兵牵马过来，与魏海超一起出了军营，向乾州城楼那边行了一段路，离军营并不远；营中的篝火亮如白昼，连这边的光线也不暗。他勒住战马，仰头看着不远处城楼上的火光，当下便屏退左右。

魏海超忙说道：“节帅有些担心，果不出所料……禁军入城是何意？”

杨业道：“静难军本就是大周的一个节镇，天子西巡，幸邠州并无不妥。”

“话虽如此……”魏海超沉吟片刻，“今上几年前曾与一个折家子弟有隙，一向与折公没什么往来、交情甚薄。如今忽然调禁军入城，会不会有……”

杨业立刻打断了他：“切勿轻举妄动！折公若拒禁军入城，便是抗旨，静难军可有长远准备？”

魏海超叹了一气：“杨将军言之有理……不仅节帅有危；一旦邠州几日内拒皇帝于城外，杨将军身在禁军大营，马上就危急了。”

他又沉吟道，“今上竟让杨将军带兵入城，真是占尽了道理。若是连杨将军带兵、折公也拒开城门，那是一点道理都没有，天下人定要诟病折公六亲不认。”

杨业不动声色，低声道：“我认为折公至少无性命之忧，最大的可能会被削了兵权，内迁东京高官厚禄坐享富贵。”

魏海超道：“杨将军言之有理。今上若想赶尽杀绝，又为何重用杨将军？”

杨业听到这里，也颇觉纳闷。起初郭绍如此厚待重用自己，怎么现在又把自己置于火上，左右难做人？lt;

第六百六十三章 联姻

卢多逊下榻的房屋十分低矮，定难军这地方，恐怕除了宫殿，别的房屋都修得很矮。不过卢多逊还住得习惯，他出身寒微，曾过了苦日子的。

他四平八稳地坐在正中的椅子上，屋里光线昏暗，毫不掩饰脸上受用的表情。

因为下首的一个文官正在吹捧他，这个文官便是前期派来的使者，使者一脸崇拜的样子：“下官好说歹说，愣是毫无进展。卢使君一来便拨云见日，叫人钦佩之至，官家如此倚重卢使君，也是慧眼识才……”

卢多逊大模大样地说道：“契丹人是争不过咱们的，你放心好了。”

使者拜服。

卢多逊又道：“你以后跟着本官，好好看着，能不能学到就看你的悟性。”

使者大喜，忙拜道：“谢卢使君栽培，请受下官一拜！”

卢多逊又详细询问使者在夏州的见闻，互通消息。使者在长篇大论里提起了李月姬很有艳名。

不料卢多逊立刻打断了使者，问道：“李月姬是李彝殷之女？”然后详细询问了一番，那使者也是道听途说，只从一个叫赤凌的党项人口中得知。

卢多逊表现得十分重视这事，沉吟道：“如果能说服李彝殷联姻，这趟差事我便办妥了。”

使者皱眉道：“党项蛮夷，又不知礼，就是那李月姬在当地有些姿色，岂能入得了官家之眼？那蛮女无寸功，却到皇宫锦衣玉食享福，着实是件麻烦事……”

卢多逊笑而不语。

使者住了口，沉声道：“请卢使君指点迷津。”

卢多逊直言不讳道：“你是圣贤书读了太多，最简单的事儿反倒不懂。所以办不好差事。”

卢多逊立刻提起案上的毛笔，下笔行云流水，很快就写好了一封书信，说道：“找个人，立刻昼夜兼程送往灵州。”

……数日之后，灵州皇帝行宫迅速回应卢多逊，只要能拉拢李彝殷，什么都可以商量，联姻也可尝试。

于是卢多逊向李彝殷提起了联姻之事。

首先反对的便是李月姬本人。

她一得知此事，在李彝殷召卢多逊议事时，便前往窥探。卢多逊那汉儿虽然年轻，但个子瘦小，却穿着十分宽大的袍服，看起来空荡荡的；其礼数繁琐，说话拐弯抹角，叫李月姬十分不喜。

一等卢多逊离开土夯的宫城，李月姬立刻去见了父亲。

她此时已顾不得许多，急着就说：“父亲不能把我嫁给汉儿，我不去！”

李彝殷平素对她千依百顺十分宠爱，此时却没有答应她，反而用党项话说道：“月姬是李家的女子，如若对族人有利，你理当以大事为重。”

李月姬听到这口话，心都凉了半截。她急得快要哭出来：“汉儿长相丑陋，奸猾无比，还看不起我们，将我们称为蛮夷。父亲不是最疼女儿，怎么忍心把我送到那么远的地方？”

李彝殷道：“谁说的？民间的传言有失偏颇，汉儿没那么不堪，唐朝时各族皆以唐人为荣，求之不得。如今中原衰落，人还是原来的人，怎会如此不堪？你不必太过担心。”

李月姬哽咽道：“没藏叔叔对父亲忠心耿耿，您已答应将女儿嫁给没藏岺哥，如今反悔又如何与没藏叔叔说？”

……李彝殷听罢踱了几步，也重视起这事儿来。立刻便派人召没藏氏首领进宫商议。

月姬平素在父亲面前不敢造次，但这次她是真乱了，见到没藏，不等他与王上见礼，月姬便哭了出来：“没藏叔叔……”

没藏好言道：“郡主勿急。”对她使了个眼色，然后鞠躬与李彝殷见面。

李彝殷看在眼里，自然也明白女儿的心思了……她的没藏叔叔对她挺好，没藏家的人很熟悉，岺哥又几乎是一块儿长大的人，兄弟一样。她当然不愿意远嫁。

没藏开口说道：“王上视月姬郡主如掌上明珠，定也舍不得，党项女子很多，就算联姻，王上也不必让月姬郡主前去。”

果然没藏是在为李月姬说情了。

李彝殷打量了一番女儿，五彩衣裙把身材包裹得饱满紧致，白净的肌肤如玉一般光洁，脖颈泛着阳光晒出的健康鹅黄色，充满活力，脸蛋圆润、五官美丽，全然不像有些人一样皮肤生来就黑。

李彝殷道：“没藏有所不知，中原王朝宫廷女子权力很大，只要得宠完全能影响朝廷国策。汉朝便是后宫专权的朝代，唐朝时杨贵妃的事，你听说过的罢？”

没藏不吭声。

李彝殷又道：“月姬是本王的亲生女儿，我怎不疼惜？但党项族人生在夹缝，存活下去、壮大实力是咱们最重要的事。与全族相比，本王一个女儿又相提并论？

夏州要找比得上月姬的女子实在不易，忠心也靠不住。月姬是最好的选择……”

他以男人的目光再度审视了月姬的相貌身段，点头道：“本王觉得月姬很可能得宠。”

“父亲……”李月姬脸色苍白。

李彝殷正色道：“记住你是李氏之女！党项儿郎的责任是在沙场上流血流汗，而联姻则是你应有的责任！”

没藏听到这里，也不劝李彝殷了。没藏说道：“没藏氏对王上忠心耿耿，联姻并非紧要之事。”

李彝殷道：“我儿李光睿，可娶没藏家的女子。”

没藏顿时一喜，拜道：“谢王上。”

……李月姬欲哭无泪，父亲和没藏贵族三言两语，便把她的命运决定了。无论她说什么都没有用，除了哭再也没有别的办法。

没多久，岺哥就到宫城求见，找李月姬来了。

党项举族尚武，那岺哥长得虎背熊腰，在夏州是英雄般的年轻好汉。他身上还穿着兽皮衣服，一身打扮好像刚打猎回来。

李月姬见岺哥时，眼睛已哭得通红，见面又忍不住泪流满面。

岺哥见状又恼又难过，急得团团转，他不知怎么安慰月姬，当下便愤愤道：“就是那个汉儿使者捣的鬼！我先去教训他一顿，然后找父亲劝说王上。”

说罢调头就走。

李月姬呆呆地看着那熟悉的背影，岺哥对她来说就像亲人一样，很熟悉也很靠得住。片刻后她想起父亲和没藏叔叔的商议，觉得岺哥去劝他们没用。

接着她回过神来：岺哥要去“教训”周国使臣卢多逊，顿时觉得岺哥要闯祸！

她赶紧拿袖子抹了一把眼泪，急匆匆赶出宫城，又问侍卫周国使臣住在何处。

李月姬骑马急匆匆赶到礼官时，却毫无动静。然后等了一会儿，果然见岺哥带着一群马队气势汹汹地涌了过来。

李月姬忙勒马站在路口，喊道：“岺哥，你不能胡来！”

众人见到李月姬，都停下来，仰慕地盯着她，眼睛都不眨一样。岺哥策马上前，用马鞭指了一下示意道：“郡主快让开，我要给那卑鄙的汉官颜色瞧瞧！郡主离远点，不要伤着了。你别担心，一人做事一人当，什么后果我来担当！”

李月姬见劝他不住，想了想岺哥是脾气急躁的武夫，她策马上前软下一口气道：“岺哥哥，我知道你为我好……”

果然她的柔软，立刻让岺哥怒气稍减，仿佛冷静了些。

李月姬又好言劝道：“那卢使臣只是个跑腿的，你伤着了他没用。况且父王已经决定，此事恐怕不容易改变，将来我真要去了周国，得罪了周国官员，对我也没好处。岺哥为我好，切不要做这等无益之事。”

就在这时，卢多逊听到动静，从房子里面走出来了。他身材相比壮士的军汉，要瘦小不少，可是面对一群气势汹汹的兵马竟然面不改色。

卢多逊应该听不懂党项人的方言，默默地站在那里观看了一下形势，便向马上的李月姬抱拳执礼，面有感谢之意。

卢多逊鞠躬之后，又眯着眼睛细看带头的岺哥，打量得十分仔细，仍旧没有说话。

岺哥与李月姬僵持在那里，却是怎么也劝不退。

终于没藏头人闻讯亲自来了，一阵呵斥，才把岺哥叫走。

李月姬松了一口气，回到宫城内。到了下午，岺哥再次来找她。李月姬不抱什么希望地问道：“怎样？没藏叔叔不会答应你罢？”

见岺哥黯然的表情，她便猜到了结果。

岺哥道：“他们认为讨好周国皇帝最重要，但在我的心里，月姬郡主才是最重要的！”

李月姬听到这里，心里一阵感动：“待我最好的人是岺哥，你像我的哥哥一样。”

岺哥这时眼睛发亮，咬牙道：“郡主，我们走罢！”

李月姬吓了一跳，喃喃道：“去哪里？”

岺哥道：“我们骑马往北走，只要走得快，路上的官吏不会阻拦我。天大地大，去哪里都可以，我一身本事，可以照顾你一辈子。”

李月姬被他疯狂的主意影响，心里也是一阵动荡！不能不心动，虽然前途未卜……但去周国那个地方，屈从她厌恶的人，应该没有比之更悲惨的事了！

第六百六十七章 追猎

“陛下，护卫诸军准备妥当！”董遵诲在门外抱拳执礼。

郭绍回头看了一眼墙上的地图，他时刻都清楚自己要的是什么。

得到幽州这块地盘，将来的前途就有无限的可能。在那一刻到来之前，一切阻挠他的、拖延时间的因素都应该尽力排除。

郭绍一身戎装，提着一把弓大步走了出来。董遵诲见他的样子腰不禁弯下。

拖累行军的仪仗已经不需要了，郭绍本身就是武将出身。迅速集结的千骑精锐，跟着他沿着灵州十字大道径直奔出东城；上了马蹄铁的战马踏在砖石硬地面上动静非常大，大半夜的整个灵州响起雷鸣般的马蹄声。

郭绍和卢成勇的近侍马队跑得最快，后面大股骑兵渐渐落后……夜里光线不好，人太多的队伍不能放开了跑。

半路上见到了朔方军的一个武将，武将带着郭绍来到路边停下来。

几个人拿着火把在路边照了一下，见一匹马侧躺在地上喘气挣扎了几下。武将抱拳道：“这匹马掉坑里折断了腿，伤口很新，马还活着。”

一个士卒将马鞍取了下来，拿到郭绍马前给他瞧。并非汉儿军队使用的马鞍。

“走！”郭绍轻轻踢了一下座下的黑马。

又向东跑了半个多时辰，将士又发现了一匹马，那马口吐白沫，倒在路上奄奄一息。

郭绍下马亲自察看了一番，没发现有伤，马|嘴仍然在下凉的夜里吐着白汽。他便说道：“那党项人没有坐骑了。这匹马是驼两个人疾跑累倒的，如果他们带了多余的马，又何必二人共乘一马？”

部将听罢忙拜道：“陛下英明！”

郭绍心里又是一肚子恼怒，已经有妃子名分的女人，竟然和别的男人为情逃跑，这种感觉让人很有挫败感……

他的脸色铁青，抬起头冷冷地观察着附近的景象。灵州这地方有大片草原，不需要有道路也能跑路。

四面一片平坦，稍有微微起伏的小山丘。星星点点的天幕之下，光线黯淡，大地无边无垠……有无数的方向。一时间众将都有点茫然，朔方军追兵已经在郭绍这里了，跟丢了叛逃者。

卢成勇拜道：“陛下，咱们兵分三路，沿南北东三面搜寻！叛贼没马了，肯定跑不远！”

另一个武将却说：“这一片不少牧民，万一他们偷到了牧马哩？”

以前东京兵变赵匡胤逃跑，就是卢成勇负责追捕，结果就没抓到。郭绍觉得这家伙干这活没天分，便没采信他的法子。

“图拿来！”郭绍喊了一声。

董二急忙把背上的布袋取下来，打开了递到郭绍面前。

郭绍先找了一张灵州地形图，接着又拿出整个西北边境的大图，在草地上铺开来看。诸将士忙把火把拿过来，在周围照明。

郭绍瞄了一眼右下角的比例尺直线长度，把手在图上敲了一下，估计现在自己的位置。众军从东门出城，是往正东面直走的。

地图上，灵州所在的黄河流域周围才适合居住；灵州在黄河东岸，紧靠黄河（明朝才迁到灵武）。正东前方将会是一大片毫无人烟的荒漠隔壁……完全不适合人居住，连水源都没有标注，所以那里没有路。没藏岺哥等人在准备不足，马匹也没有的情况下，贸然进入这片区域十分危险，不仅会迷路，还会缺水。

郭绍看了一会儿地图，抬头指着东北方向：“他们最好最近的路线是从这边，有一条有水源的路通向长城故地。”

众人转头看东北方向。

郭绍则侧头看倒在路边要死了的马，断然说道：“散出游骑，偏师出西北方。其余人随朕继续往西走。”

郭绍猜测，没藏岺哥等人此时可能不会选择最佳路线；慌张之下会继续往西走。否则他们不应该骑马往西走，然后再调转向北，这样更绕路……唯一的原因是准备不充分。

皇帝的话就是圣旨，众军不问缘故，立刻展开部署。

郭绍带着卫队继续向西赶路，不多时，泛白的天边一片黑压压的山影挡住了视线。他马上注意了这片黑影，十分低矮，但南北延伸连绵不绝。

身边的部将顺着郭绍的目光看去，也在马背观察着那片山。

“没藏岺哥会不会躲进了山里？”有人问道。

郭绍没有吭声，他也不确定，甚至不确定岺哥他们是不是走这个方向……

他抬头看着山影边缘已经泛白的天幕，过不了多久就要天亮了……如果逃跑的人是自己，这个时辰走到这里，又没有马，首选肯定是找个地方躲起来；一来有时间歇一下想办法，二来等天黑后行动更不容易被发现。

“兵分三路，从正面展开上山搜寻。”郭绍下令道。

卢成勇抱拳道：“得令！”

待众人走得近了，才看清山上是低矮的灌木林，夏秋之交，林中的杂草也很茂盛。天空愈发惨白，不用照明也依稀看得到地面了。西北地区的草枯得早，郭绍怕失火点燃了山林，徒增麻烦，遂传令诸军把火把灭了再上山……他是要把那对狗男女抓回来，而不是把他们烧|死与党项部族决裂！

山坡并不陡，众人径直骑马上山。

凌晨时分林子里的气温很低，郭绍穿得薄，感受了到了刺骨的凉意。林子里雾蒙蒙的，十分幽暗，枯草树木间，除了“悉悉索索”的声音，什么声音都没有。大伙儿都没吭声，缓缓向上走。

郭绍也侧耳听着周围的动静。

这种感觉十分微妙，仿佛不确定猎物十分存在，心里有点焦躁不安；又等待着他们的出现，还带着期待和希望。

郭绍没有多想、见到了他们会怎样，反正此时一门心思想要把那对狗男|女抓回来！但又隐隐担心抓不住他们，西北朔方这个地方，确实人烟稀少，地盘又大又复杂，就算出动上千人，还真不一定能逮住两个人。

但是，这种敏锐又患得患失的心境，让他仿佛找回了野性的欲|望，没有了在宫廷里的沉闷。lt;

第六百七十五章 所有的罪

灵州干燥多风，行宫内都能听到外面风声的呼啸。

枢密副使急匆匆地走到书房门口，里面郭绍停止和卢多逊的谈论，招手让魏仁浦进来。魏仁浦拱手一拜，急着就说道：“陛下，曹彬有消息来了。周军在韶州北面捷报，但情况似乎并不顺利。”

郭绍道：“我之前看曹彬的奏报，只要拿下韶州攻灭南汉便指日可待，他攻不下韶州？”

魏仁浦道：“臣以为很难。大周军与南汉军对峙以来，多为守势，打退南汉军进攻便算赢，进展极为缓慢。周军受南方瘴气，生病者很多，更有人密报是碰到了瘟疫！臣猜测，曹彬可能在考虑退兵了！”

郭绍眉头紧皱，少顷便说道：“叫太常寺派御医去南线会诊，解决疾病之事。”

魏仁浦抱拳道：“喏。”

郭绍沉吟片刻又道：“送信回去，叫左攸也去！以前我带兵对隔离防病有一套办法，曹彬没跟过我，可能不太熟悉，左攸最熟知那些法子。”

魏仁浦又忍不住说道：“曹彬此人没什么战绩可称道，攻南汉的表现也平平无常。朝廷花了那么多钱，甲胄、兵器、粮秣无不充足，他手下战兵多达十万，出征消耗糜大，却把仗打成这样……”

郭绍道：“曹彬的人数虽多，但咱们得考虑他带的不是战阵老卒。”

魏仁浦叹了一口气：“南汉弱国，君黯臣昏，比以前的南唐国差多了。”

郭绍却毫不犹豫道：“曹彬还没有上书放弃，且让他想想法子，咱们不能催促太急。”

魏仁浦察觉到郭绍的态度口气，便不再多言了……那曹彬是郭绍亲自选的人才，不到真正失败的时候，郭绍也不愿意承认自己看走了眼。

谈到这里，书房里君臣三人有稍许的沉默。

郭绍伸手在额头上摩挲了几下，有种疲惫涌上心头……想想自己每天也没干多少事，但诸事不顺，心境会影响他。

郭绍故作淡定道：“你们都各司其职，切勿太急。”

魏仁浦等二人躬身道：“臣等谨遵教诲。”

卢多逊这时说道：“明日送党项人走，臣请命为朝廷使者，与他们同回夏州，再见见李彝殷。”

郭绍和魏仁浦听罢都面带诧异，郭绍提醒道：“此次与上回又有所不同，卢使君前去，有性命之危。”

卢多逊正色道：“若夏州反叛杀臣，战事不可避免，会有更多的人丧命。臣一条性命，何足惜也？”

郭绍听罢点头同意了，默然挥了挥手。

二人抱拳道：“臣等告退。”

郭绍站起身，在斗室之中有些烦躁地踱着步子。左思右想，西面不出事才是最有利的情况……北方一打仗，辽国极可能插手。主要战线西移，对调运耗费较大的中原王朝没什么好处；何况辽国还会多一个盟友，夏州党项地盘不大，但党项人全民皆兵、地形也复杂，并不好对付。不过，李彝殷也不一定愿意夹在两大强国之间被当枪使。

郭绍深吸一口气，此时才醒悟，坐稳皇位后有点麻痹大意了，很多事容错率依旧不高。

他把焦虑、烦躁的情绪压在心底，起身走出了书房。

郭绍在宦官王忠的带引下，走过一段廊道，又去见李月姬。

李月姬正坐在旧屋内发怔，见郭绍进来，警惕地看着他，也不起身，礼节几乎没有。郭绍也不计较，好言问道：“李贤妃这几天好些了么？”

李月姬好些憔悴了很多，她声音低落地说道：“我不该由着性子，答应与岺哥逃走……我以为不过是件小事，就算被抓回来，也没人能把我怎样。”

她说着说着声音有些哽咽了：“我若懂事一些，没藏叔叔就不会……”

郭绍道：“李贤妃忽然来到人生地不熟的地方，也是情有可原。人都会做错事，不过错事的责任，得算到我头上。”

李月姬听罢有些诧异，抬头打量着郭绍：“你对岺哥那么狠毒，为何对我如此宽容？我要是不答应岺哥，什么事都不会发生！”

郭绍不置可否，又道：“明日咱们要把党项送亲队伍、没藏氏父子的尸体礼送回乡，李贤妃与朕一起去送送罢。”

李月姬道：“你还要留我在这里？”

郭绍道：“朕与李家联姻，并非与没藏氏联姻。”

李月姬皱眉道：“陛下以为家父还会与皇室联姻？”

郭绍道：“现在不好说。”

……

没藏父子的死讯早已传到夏州，又从夏州报去了辽国上京。

大将耶律斜轸闻讯赶去北院副使萧思温家商议，被迎进了内院，却见萧思温正在院子里闲适地看晚辈嬉戏。

二人见礼罢，耶律斜轸循着萧思温的目光看去，定睛一看，脱口道：“那不是耶律贤么？”

萧思温微笑道：“老夫这里也算他的娘舅家，表兄妹俩合得来，燕燕（萧绰）常念叨她的表哥。这不好不容易才见到一回。”

耶律斜轸若有所思地点点头：“贤儿之母怀节皇后是萧家的人。”

那耶律贤已经十三四岁了，身体有些柔弱，不过与清纯可爱的九岁表妹在一块儿玩心未泯，俩人正在追追闹闹。萧绰轻快灵活地绕着一棵树转了几圈，回头看着弯腰喘气追不上的耶律贤，她笑得合不拢嘴，“咯咯”的笑声仿佛银铃一般。

耶律斜轸把党项的事都抛在了一边，目不转睛地瞧着那十三四岁的少年，十分有兴趣的样子。并非那少年有什么与众不同之处，而是因为少年的出身！

耶律贤的父亲，正是大辽先帝辽世宗；母亲是辽世宗的皇后！

但是少年现在的地位并不高了……因为当今皇帝是太宗一脉的；而少年的父皇是世宗系。两脉的皇位交替方式是先帝被刺杀的“火神淀之变”，耶律贤的尴尬地位可想而知。

萧思温看着漂亮女儿兴高采烈的样子，看得入迷，好一会儿才回过神来。转头对耶律斜轸道：“大帅是为党项那边的事而来？”

耶律斜轸道：“萧公应已知情，党项贵族送亲、父子皆死在灵州。若是夏州有变，必求援于大辽。”

萧思温点头称是：“夏州人只要反叛周国，便是第二个东汉（北汉）国！他们比河东更难对付。河东人是汉儿，与周军作战不卖命，党项人却不同。我已经再派出使节去游说李彝殷了。”

耶律斜轸拜服道：“萧公深谋远虑，有先见之明！”

萧思温道：“周国人攻河东时，我便力主全力救援，目的却是为保幽州；结果何如，河东一失，幽州立刻被周军威胁。这事儿还没完，幽州干系国运，定不能让周国人夺走！

此番夏州若有事，大辽应倾全力保之，与周军对决的地方西移，无论胜败，丢的也不是咱们的地方；西面战事一日未分胜负，幽州便有一日安稳。”

耶律斜轸这两年以来，已经完全被萧思温的谋略见识折服，不断点头附和。

萧思温见状，大为受用，便又沉声道：“大汗也赞同了老夫全力保有幽州的主张，答应夏州一有事便出兵西面。此时大辽国内切勿有事，诸位应以大局为重。”

耶律斜轸以手按胸拜道：“咱们服萧公，一切皆听萧公之见！”

萧思温好言赞了一句，又转头看着那两个孩子嬉戏玩耍。他眯着眼睛，十分从容。

就算是大辽皇帝、是人人见了都怕的暴戾之君，又能何如？他萧思温就不怕！很早以前那耶律璟就猜忌萧思温，但如今越来越不敢对萧思温轻举妄动了。除非想同归于尽，不然大辽皇帝也只能妥协！

一者，大辽皇室一直与萧家联姻，宰相几乎全部出自萧氏，势力极大；要是耶律璟敢平白杀萧思温，就等于完全失去了萧氏的支持。

二者，萧思温本人也有一股势力，如果耶律璟能察觉萧思温的所作所为，理应清楚，如果没有萧思温从中斡旋，耶律璟面对的变故风险更大！除非耶律璟想彻底铲除威胁，否则动萧思温并非上善之举……可惜威胁太多，他恐怕不敢轻举妄动。

萧思温就看耶律璟想干嘛，现在皇帝想稳住局面，那大家便好说话了。

萧思温微微闭上眼睛，感觉现在时机尚不成熟，在所有人眼里，耶律璟现在似乎还不应该把所有的罪都扛下来。

就在这时，远处传来了“砰砰砰……”沉闷的响声。耶律斜轸侧头观望，“什么声音？大晴天的不会是雷声。”

萧思温淡定地说道：“应该是宫帐军在训练战马，大汗听从我的进言。周军有火药兵器，攻幽州时还用了火药炮，会让战马受惊，我进言大汗让辽军战马习惯火药爆炸声，以免临阵乱了阵脚。”

耶律斜轸道：“萧公|文武双全，叫咱们好生佩服。”

萧思温摇摇头，少顷又缓缓道：“我听汉官范忠义说，古代魏国能打败蜀国，是因为司马懿比诸葛亮活得久。咱们只要保有幽州拖时间，等郭铁匠一死，一切都相安无事了。”lt;

第六百七十九章 草蒿

东京西殿，大臣们躬身站着，黄色纱帘后面一个美丽的影子在晃动，里面的人似乎在走动。

里面传出了节奏舒缓十分好听的声音：“没有收到官家让曹彬退兵的书信？”

站在前列的枢密使王朴拜道：“回端慈皇后，枢密院没再收到西北来的圣旨。前几天收到的书信，已奏报端慈皇后，出自魏副使之手，言称让太常寺派御医南下，另派内阁辅政左攸随行。”

符金盏的声音道：“便依官家的意思罢。”

“喏。”王朴道。

一侧的太常寺卿道：“臣有一言。”

符金盏的声音道：“但说无妨。”

太常寺卿道：“曹大帅的乡军大营，照禁军之法，专程派御医署的官员设立了疗伤营，其中不仅有征发的民间郎中，也有御医。若是前方御医也束手无策，恐再派人也无济于事。”

就在这时，王朴道：“请奏端慈皇后，老臣有一义女名陆岚，住在宫中，许久未见面了，臣想见在枢密院见她一面，望端慈皇后开恩。”

“哦？”符金盏顿了顿，恍然道，“我记得王使君有一次重病不愈，便是陆岚治好你的？”

王朴拜道：“正是，因此老臣才与她结下父女之义。”

符金盏立刻说道：“来人，去叫陆岚到枢密院见她的义父……传旨太医署丞白叟也去罢。”

……

宣佑门内西侧，有一处没有取名的小院，便是陆岚住的地方。

这地方非常清净。宣佑门后宫中轴线两侧的嫔妃居住宫殿，不会越过万岁殿；而万岁殿两侧都是一些办公和存放东西的仓库。只有陆岚住在这个位置。

整个院子都种着草药，连客厅里都用瓦盆乘着土种着花花草草，放置在一只大木架上。

陆岚正提着一只水壶，很仔细地对着盆里的花花草草浇水，她非常细心，有一种阔叶草上的叶子脏了，她也拿手帕轻轻擦干净。

干完这些活，她便站在架子前舒展上身，舒舒服服地伸了个懒腰。阳光透过木架撒在她的身上，十分柔美，陆岚的个子不高，骨骼小、不过肌肤却很丰腴，她伸懒腰时胸前的衣服被绷得很紧。

她放下胳膊，脸上露出了惬意的微笑。看到这些植物水灵地生长，她心里就有种说不出的喜悦。

就在这时，一个小宫女在门口伸了伸脖子，说道：“万岁殿当值的李尚宫来了，她说这几天不舒服，晚上睡着了身上凉，可是背心却出汗，想找您给把把脉。”

陆岚道：“叫她进来罢。”

没一会儿，三十出头的李尚宫就一脸笑容进来了，与陆娘子见礼。

陆岚指着一张桌案旁边的藤椅道：“李尚宫请坐。”

她说罢看了一眼炉子上的水壶冒着白汽，便走到木架旁边，指间从浅黄色的羽状草叶子上拂过，停留在一株淡青二回羽状草叶子上，拿起剪刀剪了两片叶子下来，然后在水盆里清洗干净。

李尚宫见陆岚亲手端茶递水，忙客气地说道：“怎么好意思让陆娘子如此对待？”

陆岚把两片叶子泡在白瓷杯子里，走过来放到李尚宫面前，说道：“不用客气了，尝尝罢。李尚宫的症状不过是因阴虚有稍许邪气入体，并无大碍，不必担忧。”

李尚宫捧起杯子喝了一小口，眉头微微一皱，顷刻又露出笑容：“很苦涩……不过有股子清香，挺好的，这些都是陆娘子亲手种的？”

“那便对了。”陆岚点头道，“这种是青蒿，正好治你的阴虚。另外那种黄色的草蒿没这么苦，不过对你的病用处不大，那是除蒸截疟之药。”

李尚宫惊讶道：“原来这杯茶就是治病的！”

陆岚道：“院子里还有几株，一会儿剪一些给你回去泡水喝。”

李尚宫吹着水面，又喝了一口，面有感激，又道：“陆娘子这样的人，在宫里还是很受敬重的。人食五谷，谁也难保不三病两痛，后宫的人看郎中也不方便，大伙儿可得和颜悦色对你。陆娘子这边人少，有空多到咱们那边走动走动，也没那么无趣。”

陆岚却撇了撇嘴，“我挺喜与这些草花呆一块儿。”

就在这时，小宫女带着一个宦官进来了。那宦官急匆匆地说道：“陆娘子快跟杂家来！”

陆岚和李尚宫有些疑惑地看着他。

宦官又道：“端慈皇后和枢密使要见你！”

李尚宫一听，看了陆岚几眼，抿了抿嘴唇，忙道：“那我告辞了，那边的事要紧，陆娘子先过去罢。”

陆岚便起身跟着宦官出门。

出了宣佑门，二人一前一后径直赶到枢密院，王朴和陆岚的舅舅白叟已经等在那里了。

陆岚见到俩老头，也只得恭顺地叫了“舅舅”“义父”。

王朴道：“关系十万大军的大事！岭南瘴气，可有良药可制？”

白叟紧张地拿着前线御医送回来的卷宗在细看，陆岚偏过头，也跟着瞧了一番。白叟道：“瘴气可能是疟疾，御医的法子没问题，雄黄来熏，大把青蒿泡冷水，再以榨汁饮之，是出自《神农本草经》的方子。”

王朴看向陆岚。

陆岚轻声道：“我倒觉得有点问题。”

王朴忙问：“什么问题？”

陆岚道：“巫山山民偶有患疟疾者，我曾经也是照《神农本草经》拿青蒿来治，可是发现毫无减轻状况。后来用大量黄叶子的草蒿，长期服用调养，颇有成效……《神农本草经》记录的青蒿，可能就是草蒿，这本书太久了，以前的名字可能不同。”

王朴大喜，脸色都红润了：“老夫便知，在端慈皇后面前举荐岚儿没错！”

白叟在一旁沉吟道：“青出于蓝而胜于蓝。”

其实陆岚的医书根本不是他教的，是陆岚的先父陆神医传授。当然这并不影响舅舅也沾光。

陆岚又道：“同行郎中认为疟疾是一种邪气，但我觉得并不像，它可能是一种像看不见的小虫子之类的活物。”

“哦？”王朴饶有兴致地看着她。

陆岚抿了抿嘴唇：“巫山有一个村子出现了疟疾，我与三姨（巫山白姥）去救治。有一家服侍病人的家人同处一室却未染上，若是邪气怎不在斗室之内染给其家眷？反倒是靠村中小溪的几户染上了，我在那里呆了一段时间，发现那家人把污秽之物倒进了小溪，所以下游的人取之饮水，这才染上。

神农的方子能减轻疟疾，或许能治好，但不是一定能治愈。若是人多的军营，首先得把那些染上疟疾的人分开，禁止所有人喝生水，把病者的污物先煮过再倒……”

王朴听得不住点头，说道：“毕竟关系很多人的性命，为了万无一失，只能让岚儿走一趟了。”

陆岚道：“小女听义父之命。”

于是王朴到金祥殿西殿请旨，急着安排行程。

京娘也陪着陆岚南下，另外还有陆岚身边做侍从的徐二娘；文官有白叟和左攸。符金盏调内殿直精锐骑兵一队，护送他们前去岭南。

一行人兼程渡过大江，穿过南唐国旧地，先来到了已被周军占领的雄州。那里有很多重病不愈的病卒。

左攸接手了雄州染病兵营的权力，先照陆岚的办法进行隔离除污。又派人四处收集草蒿送往雄州城。

大伙儿带着一帮官吏、将士、民夫开始了救治。这汤药也比较怪异，不像别的药材一样熬制，得先把水煮开了冷却，用冷水来泡，然后揉碎取汁，每日给人服用。

得病的士卒成千上万，每天都有人死掉，需要大量的草蒿和人手，陆岚等人也亲自上手干活，忙得不可开交。

一日徐二娘见人们抬着士卒的尸体出营焚烧，想起当初赵虎的尸体也是在伤兵营，触景生情竟然哭得稀里哗啦。

她抹了一把眼泪，走到一座院子门口，看里面又抬着尸体出来。就在这时，忽然听得一个声音呻吟道：“是不是该轮到我了，是不是……”

那声音充满了绝望和恐惧。

徐二娘心下一软，便进去看，只见一个脸色苍白憔悴的年轻人躺在破床上，瞪着眼睛看着屋顶。

那军士虽然一脸病容，却长得十分俊朗，看着很是面善，身材也是笔挺高大。徐二娘站在屋门口似乎挡着了他的光，那军士忽然身上一抖：“天怎么忽然黑了，我是不是到阴曹地府啦！”

徐二娘赶紧走过去，好言劝道：“你别怕，咱们有良药，只要安心养病，定然能好的。”

劝了几句，那军士无神的眼睛恢复了一点神色，转头看着徐二娘，愣愣道：“你怎么哭了，你认识我么？”

徐二娘答不上来，默默地摇头。

她转头看见床头破木案上放着一只铁盅，便拿起走了出去，先放到架在木柴上的锅里烫了一番，然后舀了一盅冷汤药走进来，又扶起军士，喂他喝药。

军士道：“喝了这个能活？”

徐二娘道：“你多喝些，定然能治好的。”

那军士便抱起铁盅，“咕噜咕噜”往肚子里灌。lt;

第六百七十八章 旭日东升

“咚、咚……”缓慢又厚重的鼓声在灵州府衙外响起。

一排衣甲鲜明的士卒鼓足腮帮，昂首挺胸对着东边使劲吹响了苍劲的号角。通红的旭日正在城外绿黄色的草原上升起，好像是应着号角声升起一般，风在空中纵横驰骋。旭日东升，一切都叫精神抖擞，仿佛赞新的开始！

穿着各种各样衣裳的人排成两列向里面走去，有穿着圆领袍服戴乌纱帽的文官，有穿着武服甲胄的武将，还有头发衣服奇形怪状的各族人等。这里就像一个文明大杂烩，彼此之间也能接受对方，看多了就习惯了。

人们照前面进去的人的过程，自觉地先解下兵器，站在那里张开双臂，等宦官上下搜一下身，然后转身跨过门槛。

府衙大堂内，“叽里呱啦”的说话嘈杂一片，很多人说的话都叫人听不懂。正面的墙上挂着一幅牌匾，上书四个大汉字：明镜高悬。下面的两张公座四平八稳地摆在那里，空着。

……城内十字主干大街上，一队浩浩荡荡的人马正在迤逦而来，许多骑兵护卫着一顶黄绸装饰的大车。

李月姬就在这辆四驾大车上，她的对面坐的是郭绍。李月姬一路上一言不发，很冷落郭绍。她穿的还是从家中带来的衣裳，彩色如霞的紧窄翻领衣裙，头上戴着皮帽子、圆弧冒顶，发饰上的首饰极少，倒是耳朵、脖子、手臂等地方有金银饰物。

比汉服更紧窄的衣裙却能让李月姬凹凸有致的身段愈发凸显。郭绍的目光不经意地从她坐着的髋部和腿上扫过。李月姬看在眼里，撇了一下嘴，瞪圆眼睛看着他。

郭绍不动声色地叹了一气，语重心长地说道：“李贤妃莫要太任性了。”

“什么是任性？”李月姬终于开口。

郭绍道：“你刚到灵州做的那事儿，死了两个人是小，险些挑起战争、让千万人死于非命，这就是任性。”

李月姬抿了抿唇，说不出话来。她的神色有些黯然，确实对那事还是比较后悔的，她没料到后果那么严重！

但她嘴上还是不服输，说道：“便是想拿大帽子压我。”

郭绍沉吟片刻，又道：“没外人时，我可曾与你计较？但在世人面前，咱们的一切言行都是国家行为，千万不要由着自己，就当是作戏。”

这时马车停靠了下来，外面一个人说道：“陛下，咱们到地方了，请陛下和李贤妃移驾。”

郭绍先下了马车，又回头对李月姬伸出手，李月姬想起刚才的话，极不情愿地把手放到他的手心里，扶着从马车上走下来……郭绍的手可真粗糙，不过倒是十分稳当有力。

她又想起被郭绍亲手杀掉的岺哥，以及客死异乡的没藏叔叔，心里有种莫名的难过纠缠……没藏叔叔是看着她长大的，岺哥也和家人一般熟悉。但郭绍说得也不无道理，只当是别无选择的作戏而已；她不能害了没藏氏，又让夏州的父亲为难……

二人在宦官侍从的簇拥下走进了大堂，后面的人立刻止步。郭绍走在前面，李月姬在侧后，她和郭绍保持恰当的距离，跟着慢吞吞地在鼓乐声之中向前面走去。

两旁各族首领都弯腰把目光聚集过来。李月姬倒有些紧张起来……她在夏州也是出身尊贵的人，但作为西平王的女儿，是小辈，不能在公众场合名正言顺地受用人们的礼仪；身份是皇帝之妇，便不一样了。此时李月姬也难免有些拘谨起来。

二人一前一后登上公座，郭绍又扶着李月姬的胳膊让她坐下，一副宠爱关心的样子，李月姬也不敢反抗，由着他了。

这时下面一群人跪伏在地高呼：“吾皇万岁万万岁……”另一些人也鞠躬祝郭绍万寿无疆，大堂上一时间声势十分浩大。

“诸位平身。”郭绍道。

众人谢恩，从地上爬起来。

这时宦官上前唱一些套话。郭绍却偏过头，一脸微笑地对李月姬悄悄说道：“你附耳过来，好像咱们在恩爱地交谈。”

李月姬皱眉也侧过头。

“笑。”郭绍，“咱们是尊贵的皇帝皇妃，但现在可以把自己当作戏子，你笑得越开心越好。”

李月姬无奈，只得笑了一下，旋即不知哪里十分好笑，真的“噗嗤”笑了出来，脸上一烫，她拿手遮掩住了嘴|儿。

在别人看来，上面的皇帝和爱妃正在不分场合地窃窃私语，李贤妃一颦一笑十分生动。

李月姬笑完，神情又是一黯，小声道：“原来身居高位的人是在作戏。”

郭绍道：“世人谁不作戏？”

这时宦官的长篇废话终于念完了，词儿连郭绍都不是全部明白意思，那些部落首领恐怕更是不知道啥意思、但觉得觉得很厉害的样子。

魏仁浦出列大声道：“带上来！”

不一会一个党项人先进来，后面两个人押着一个五花大绑嘴里堵着布团的汉子。前面的党项人把手放在胸口，向上面一拜。

众人纷纷侧目观看。

魏仁浦问道：“野辞氏首领，你送来的可是劫掠贡物的罪魁祸首？”

那党项人道：“是。”

魏仁浦的目光移到那被绑的汉子脸上，一脸怒容道：“你可知罪？！”

那人嘴都被堵着，“呜呜”哼出毫无意义的声音。

……郭绍也觉得这场面有点不那么严肃，把人嘴堵着，问他有什么用？不过送罪犯来的确实是野辞氏首领，那么党项野辞氏的姿态已经够了。

魏仁浦已不由分说，转身向郭绍拜道：“陛下，此人胆大妄为，死罪难逃，臣请旨立刻处死！”

郭绍道：“便以魏副使所请。”

魏仁浦大喝道：“来人，拉下去砍了！”

那被绑的党项人被拉出去后才能说出话来，外面传来了叽里哇啦的大喊……郭绍听不懂，应该是“冤枉啊”之类的话吧，或者大骂皇帝？反正都是要死的人了，喊什么也毫无意义。

接着便传来了一声声的惨叫，处死的过程并非一刀解决，好像是割伤了很久死不了似的。那惨叫一声接一声，杀猪一样叫得嘶声裂肺，听起来十分瘆人，大堂上的人，神情莫不变化。

过了许久，几个士卒端着木盘子走上来，上面放着血迹斑斑的碗！里面有酒，也滴着血，一个个地分发酒碗。

郭绍也接了一个边缘上都沾着血的碗。他站了起来，回顾四下，说道：“今日用胡作非为的匪类血祭！朕与诸部首领歃血为盟，从此各族化干戈为玉帛，保障商路畅通、及时沟通商议化解争执，互不相攻，和睦共处。若违规矩，下场便如此血酒中的人！”

众人端起酒碗，七嘴八舌地附和道：“互不相攻，和睦共处！”

诸部之前好多日子，已经和随行西巡的大臣谈好了，此时没有什么差错，就是走完过场。

“干！”

郭绍把酒碗端到脸前时，看到碗边的血迹和酒水里的血污，还闻到了一股腥味，胃中一阵翻滚，默默地吞了一口口水。

他心里想到一句词来“笑谈渴饮匈奴血”！当下心里一横，把碗凑到嘴边，咕噜咕噜一饮而尽，然后“哈哈”大笑一声，将碗顺手在地上摔个粉碎。

下面的诸位也学着郭绍的样子，一会儿工夫，大堂上“当哐”的破碎声不绝于耳。

就在这时，郭绍才注意到，李月姬用复杂的眼神看着自己……他才回过神来，刚才的表现，确实有点嗜血凶残的样子。

但实际上，郭绍喝了那血污脏玩意，正在隐隐作呕。但此时他也没法和李月姬解释清楚了。

大堂上一阵大笑，秩序、礼仪之后，野蛮的气息依旧挥之不去。

郭绍坐了下来。不多时，管弦之声响起，一群长相并非东亚人的西域胡姬鱼贯涌入大堂，她们步伐轻快、特意做出勾人的眼神对周围的汉子抛眉挤眼。

气氛为之一变，大伙儿都放松欢喜起来，果然无论是什么部落的汉子，大伙儿至少有一个共同语言：女色。

“哗哗哗……”胡姬美人摇着闪闪发光的手铃脚铃，她们把手遮在眼前，随着歌声移开，露出妩媚带着笑的眼睛，看着汉子们。

歌声也十分缠绵动听，叫听惯了中原曲子的文武也耳目一新兴致勃勃的样子。

“哈哈……”诸部的汉子们乐得合不拢嘴。

郭绍也面露笑意，看着下面。

他的笑容不是因为这些胡姬美人、也非美妙的歌舞，他确实高兴，为这次的成功而高兴。但如果有人敢盯着他看，或许能察觉他的笑意里带着某种叫人产生寒意的东西，野心、欲|望……以仁治国，但是哪一个伟大文明的建立哪一次浩大的功业，不是建立万计的枯骨堆之上！

一个目标的完成、一个准备的顺利，并非结束，而是一个新的开始。

郭绍脸上带着笑容，转头看窗外的阳光，东边是太阳升起的地方，也是故土幽州的方向。

第六百八十四章 阴晴不定

“以下犯上伤了龙体，李贤妃不怕诛灭九族！”宦官尖厉的声音脱口道。

万岁殿寝宫里死寂，恐怖的气氛在蔓延。

就在这时，郭绍一脸恼羞道：“朕治得了天下诸国，不信治不了你一个娘们。你们都出去，把门关上，她别想跑！”

宦官宫女战战兢兢地应允，穆尚宫脸色苍白，赶紧出殿门把门关上。郭绍一步步欺近李月姬，冷笑道：“看你往哪儿跑！”

“你……你要作甚？”李月姬一面退一面提防着他。

“嘎吱、哐！”厚实的殿门被关上了。郭绍的神情一变，看着李月姬道：“你总得给人台阶，这个样子谁都不好过。”

李月姬疑惑地看着他：“陛下之意……”

郭绍又拿手摸了一下脖子上的划痕，手指上都有血迹，一脸不悦道：“发生了这样的事，你说我该治你罪，还不该？”

李月姬似乎有点明白郭绍的意思了，有些感激地看着他：“陛下之意，到了宫里还要作戏？”

“这宫里有一两万人，这么多人聚在一块儿，消息比想象中传得更快。”郭绍道。他心里也在想，陆岚怎么知道她|娘在萧思温府上？

郭绍在原地踱了几步，心里琢磨着事儿。好不容易才把夏州党项稳住，西北不能再让朝廷分心，牵制国力。

夏州党项就是记忆里的西夏国，郭绍当然不认为他们靠得住，但是目前看来，短时间内不应该有啥问题……李彝殷若无诚意，犯不着拿亲女儿来联姻。

郭绍想要争取在这段时间内进行北伐。

一来这段时间外部环境比较好，机遇可能只有一次。四方的威胁暂时很小，辽国君臣正是无法同心的内乱时期。二来，古代王朝的武力通常是开国前期比较强，最有战力的禁军现在无仗可打，说是养精蓄锐，但若温衣丰食养了太久，还能不能打仗确实难说；错过了开国扩张阶段，可能以后有心也无力。

郭绍站住了脚步，好言道：“朕听说李贤妃信佛，东京有一个大相国寺，据说非常灵验，过阵子朕带你去烧烧香。”

……李月姬诧异地愣在那里，忍不住轻声道：“陛下宽容我了？”

郭绍道：“李贤妃不远千里来到东京，人生地不熟，你也不易。朕希望你过得舒坦，能平安无事留在这里。你不要在人前忤逆朕，否则朕下不了台；别人见你与朕亲近，也会对你好一些。你相信朕的话。”

李月姬有点动容，心里五味陈杂。她也不是没有感觉，这个皇帝对自己……很纵容溺爱，她做错了事的时候，父兄也没他那么宠的。

她看郭绍时，只觉得这汉子虽然彪悍，脸上却有一种愁绪，淡淡的挥之不去。李月姬真想问他有何忧虑。

不料就在这时，郭绍忽然走了过来，一下子就把她搂住了！

“啊！”李月姬吃了一惊，叫出声来。

郭绍二话不说，就把她拦腰抱起来。李月姬惊吓之下急忙拼命挣扎，她的身子结实，当真挣扎起来力气也不小，腿上用力一蹬，手也使劲推他。

她的脚终于着了地，但郭绍的手却像铁钳一样抓着她的胳膊，搂搂抱抱是少不了。李月姬失声叫喊：“放开我！放开我……”

这时郭绍却在她耳边道：“门外有人，里面什么动静听得到。”

李月姬这才恍然，难怪这人刚刚还挺好，怎么突然就动粗了！她红着脸道：“那你也不能这样……”

“你又不是真的戏子，能装得出来？”郭绍不动声色道，说罢一只胳膊抱住了她的上身。李月姬胸口一闷，大急，急忙伸手去掰，可怎么掰不动。

若真要拼命挣扎还好，现在李月姬又不想伤了郭绍，只能比蛮力，她毕竟是女子，力气哪能比得上郭绍？怎么也掰不开，脸上红得像桃儿似的，正色道：“放开！我真的生气了！”

郭绍却全然不理会她，坚实的双臂箍住她的身子就往床上拽！这下李月姬简直没办法了，脚上借不上力，只能被拽到了床边，身上汗水都折腾出来了。

“疼……”李月姬哭丧着脸喊了一声，接着感觉身体一空，又被轻易地抱了起来，被往大床上一扔。她再度惊得叫出声来。

郭绍连靴子都不脱，矫健地跳上了龙床，上来就压到李月姬的身上。李月姬真急了：“你不能这样，我……”

“叫，叫得越大声越好。”郭绍沉声道。

李月姬正是哭笑不得，仿佛听到的是“你叫破喉咙都没用”。心里却是十分不高兴，这厮搂搂抱抱还压在自己身上，全身的便宜都被他占尽了。李月姬头发也散了，心里更一团乱麻，心情糟糕到了极点。

这时郭绍竟然把嘴凑过来亲她！

李月姬双手被郭绍铁钳一样的大手按住动惮不得，急忙把头偏向一边，脸蛋上就被亲了一下。她的脑子“嗡”地一声，差点哭了出来。

她为了父亲来联姻，但不论怎样、郭绍害死了没藏父子，李月姬心里过不了那坎！

郭绍的手劲极大，竟能腾出一只手，按住了她的下巴，然后把头生生掰正，然后对着她的嘴就往下亲！

李月姬急火攻心，无奈之下瞪圆眼睛“呸”地吐了一口唾沫在郭绍脸上。郭绍拿袖子一擦继续，李月姬实在没办法了，闭上眼睛，“啊……”尖叫起来，声音非常大。

她睁开眼睛时，见郭绍捂着一只耳朵，皱眉看着她。

李月姬喘着气，带着哀求的口气道：“就是作戏，也不用这样罢？”

郭绍一声不吭看着她的身子，李月姬也懊恼不已，今天换的周国宫廷衣裳实在太独特，半遮半掩的比不穿还诱人。

郭绍忽然一把抓住她的裙子，“哗”地就撕下了一大块。然后竟然伸手拽她里面穿的裤子。李月姬想伸手去拽住自己的裤腰，可惜双手都被按住，连动一下都不能。只能拼命把身子往下压，以便阻止他拽自己的裤子。

“你作甚，来真的了？”李月姬急道，只有嘴上可以动。

郭绍目光火热：“你已是朕的妃子，这可不是儿戏，何必如此麻烦，你便侍寝也是理所当然……”

李月姬道：“你不如把我杀了罢。”

她心里一团乱麻，身上火辣辣的疼，一时间悲从中来，两行清泪便从眼角冒出来，伤心得力气也没了，干脆躺在那里一动不动。

她哽咽道：“我就知道你们都是一样，说什么作戏，还不是想玩|弄女子。”

郭绍愣在那里良久。忽然她感觉身上一松，睁开眼睛时，只见郭绍爬了起来。她止住了哭声，呆呆地看着他的背影：“你……”

“你我之间，联姻才最重要。朕还是愿意李贤妃顺心一点，不被强迫。”郭绍的声音恢复了平稳，他转过头笑道，“只怪李贤妃太漂亮，朕刚有点冲动了。”

他的笑容里带着歉意，仿佛天也晴了。李月姬的心情顿时为之一变，说不出一句话来。她默默地拉了被子，将自己狼藉的身子遮掩住。

郭绍道：“我在这里呆到天亮，李贤妃放心，今晚不会再对你无礼了。”

李月姬撇了一下嘴道：“但愿陛下说话算数。”

郭绍走到了桌案旁边，从铜灯架上拿了一枝蜡烛放到桌子上，然后翻开上面的卷宗。李月姬拽着被角，在床头坐了起来，这时她才发现外面的天色都已黑了。

李月姬的心情也渐渐平息下来，她还是不太敢睡。可是郭绍一在案前坐下来，坐得非常久，她靠在床头十分无趣，时不时打起哈欠。

偶尔之间，郭绍会站起来晃动他的脖子，然后走几步，他会朝这边看。李月姬的注意力也在郭绍身上，俩人会默默地对视一眼。

夜色中早已恢复了宁静，李月姬也相信郭绍不会对她怎样了。

郭绍再次起身踱步时，李月姬忍不住问：“陛下在做什么事？”

“核对乡军的赏罚和军需。”郭绍淡然答道，“从传令军报上来的各部军令原件，能判断出大部分功过。这些事枢密院和五军都督府在负责，但朕想亲自察看一遍，保证这一次乡军的赏罚公正；以及国库钱粮都用到了实处……”

李月姬听着听着，不知怎么睡着了。

等她惊醒时，睁开眼睛见郭绍还坐在灯下，顿时长吁一口气。郭绍侧过头来：“做噩梦了？”

李月姬脸色有点苍白，愣愣地看着他。

郭绍把毛笔搁在砚台上，走过来坐到床边，好言宽慰道：“你别担心，这里很安全。朕不会伤害你，别人也不敢对你怎样。”

“嗯……”李月姬听罢心里稍安。

她看着郭绍的脸，忽然觉得就算这个人不是皇帝，其实也挺好的。不知为何，这人能叫她觉得很安心，便是一般都不太会担心他做什么叫人难以接受的事……况且看着也不叫人反感。能叫她接受的男子并不容易。

李月姬默默不语。

郭绍道：“安心睡吧。”说罢起身回到了灯下。她躺在那里，眯着眼睛看他忙活。lt;

第六百八十七章 血火红颜

易州孙府，弥漫的烟雾从窗户灌进了堂屋，府中有房屋起火了。门外惨叫四起，马蹄声和哇哇的怪叫四处可闻，有的战马已经冲到走廊上来了，马背上披甲执锐的契丹武夫伏着身体，把手里的弓弦弹得“砰砰”直响。周围一团乱麻。

“主公，快进去……啊！”一个武夫手按在胸口，一柄长矛冷不丁刺进了他的身体。剩下的几个将士急忙挥剑拼杀。

孙行友被推进了堂屋，他的头盔已经不见了，发髻也是散的，花白的头发伏在肩膀上，手里提着一把剑，剑尖的血在地上滴上了血迹斑斑。

孙行友大瞪着眼睛，仰头无神地看着屋顶，耳边传来声声惨叫和女人的尖叫声。

他咬紧牙关，牙齿磨得“咯咯”直响，几欲咬碎！

“扑通！”孙行友跪伏在地，手里的剑哐当一声掉在地上。“咚”地一声有力的碰撞，他忽然把额头重重地磕在地砖上，抬起头时满脸是血，十分可怖。

老泪纵横，血泪流了一脸，孙行友悲凉地喊道：“臣罪该万死！”

他接着“咚咚”猛磕，带着哭腔疯狂地喊道：“臣有负陛下重托，丢城失地，虽万岁不能恕其罪……”

孙行友癫狂般的动作又突然停了下来，他猛地抓住地上的剑，仿佛一个溺水的人抓住了一根救命的稻草！

他看着剑锋，绝望之色布满了整张脸，“为今之计，唯有自绝谢罪！”孙行友猛地挥起剑来放在脖子上，用力一拉。

“铛！”几个将士回头看时，孙行友已大睁着眼倒在血泊之中。

……一行比较年轻的妇人从内宅月洞门里低着头缓缓走出来，契丹将士骑在马上，眯着眼睛仔细审视着那些小娘的身子。

这时一个老妇从月洞门里走了出来，身后跟着一个奴仆。奴仆拉着她低声劝道：“夫人三思，枉送性命无益……”

老妇满脸泪痕看着队伍里的一个小娘。

“娘！”一个水灵的小娘转头看着那老妇。她刚想跑过来，旁边的契丹骑兵端起长矛横在她面前，叽里咕噜骂了一句。

“你别过来，当心惹恼了他们。”老妇哽咽道。

“娘，我不想离开你。”那小娘清泪纵横。

老妇咬了咬牙，说道：“幺女啊，你只要活着，定要活着……咱们就有团聚的一天……”

一行的女子听到夫人的话，哭声掩不住，听者几欲断肠。

妇人们就怕比较，契丹人的眼也尖，一众骑马的武夫看得最多就是那个小娘。一个辽军武将用马鞭一指，用契丹话道：“那个小娘身份不低，你们都不能伤了她，一会送到中军大帐中，陪大帅等人。”

众军纷纷应允。

那武将又见那老妇的袖口里隐隐露出了金黄的颜色，说道：“那老太婆身上有首饰！”

旁边的人一听，顿时下马走了过去，将那老妇的脸径直按在地上，在她身上乱搜。队伍里的小娘哭喊起来，立刻被契丹军士拽住了。

……

城墙脚下，一众衣甲狼藉的乱兵前无去路，渐渐停止了脚步，个个脸上露出了悲意。长街深处马蹄铁踏在砖地上的声音分外响亮，巨大的轰鸣如同雷响，整座城仿佛都在铁蹄下颤栗。

一员武将抬起手来，大喊道：“列阵！”

众乱兵陆续回到了队列，拿起各式兵器。

那武将转头看旁边的大汉道：“守土安民本是吾等分内之职，自打俺从伍之日便准备好马革裹尸！”他抬头看着刺眼的太阳，丢掉手里折了的弓，猛地拔出剑来，“今日好天气，是时候上路了！”

“好！”大汉喊了一声。

话音刚落，乱哄哄的骑兵转过街口，蜂拥而来。敌兵边跑边瞧这边的阵列，在远处大叫起来，马蹄渐渐慢下来。前军骑兵愈来愈慢，冲至几十步内，纷纷张弓搭箭。

周军武将一看，身后的士卒衣甲不全，拿着长短不一的兵器，很少有人还有弓|弩，当机立断举起剑来：“诸位跟着本将，冲！”

说罢身先士卒奔了出去。众军大叫“杀！”“杀……”

“砰砰砰……”弦声响作一片，前面的武将首当其冲，胸前中了几箭，“呸”地吐出一口血来，大吼一声继续狂奔。“嗖”地一声，一枝箭矢正中他的前额，他的双瞳立刻涣散，身体扑倒在地。

众军依旧大叫着往前冲，直奔停在马上的契丹骑兵。

不料就在这时，侧面的巷口一群马兵突然冲了出来，拦腰侧击正在奔跑冲刺的周军人群。马上的辽军拿着铁骨朵边冲边砸，打得哐当直响。

周军人群的进攻被遏制冲散，前面的辽军也收了弓箭，拿起兵器拍马冲来。辽军居高临下，横冲直撞，周军顷刻大败，死的死逃的逃。

许多人已经抱定了拼死的心，不顾命地凑准机会扑向辽军骑兵。街上一阵腥风血雨。

乱兵之中一个周军士卒丢掉兵器趁乱往一处房子的缝隙里钻了进去。辽军放箭，没能射中，一个辽军军士拍马靠近墙缝，拉开弓对着墙缝里放了一箭。

“叮”地一声清脆的响声，一箭正中头盔。那士卒身上的冷汗都急出来了，侧着身体拼命往对面挤，手在墙壁上抓得满手是血。

他忍不住回头一看，那辽人再度抽了一支箭，已经搭上了弓弦。

“啊……”士卒猛地蹬了一下，终于从对面挤了出去。他急忙撒腿就跑，乱跑了一阵忽然听到前面有马蹄声，赶紧调头又跑，不料后方也有马蹄声响起。

他吓得慌了神，左右看了一番，情急之下趴到一道门上，一面拍门一面道：“有人吗，行行好，救我……”

不料门真的开了！

一个用花布包着头发的娘子拉了他一把，立刻把门闩上。

士卒的腿都软了，“普通”跪伏在地：“娘子救命之恩，俺三生不忘！”

那妇人拽了他一把：“别说了，赶紧进来躲起来。”她提起裙子就往里跑，回头小声道：“奴家在门缝里瞧你穿的衣甲，又听到你的声音，便知是汉儿将士。”lt;

第六百九十八章 上刀山下火海

幽州城外大营，两排戴着毛皮帽子、毛|茸茸垂耳、大耳环的契丹汉子仰起头，把号角吹得“咕……”地一声长鸣。营外马匹奔腾，人马似潮。

杵着权杖的耶律璟在号角中向前走了两步，凶狠的脸上、眉间三道竖纹，他的肩膀上皮裘很高，仿佛耸着肩、脑袋向前窜一样，他瞪着眼看着南方，除了大量的辽军马兵，南边原野一望无际什么也看不到。

一些贵族大臣陆续进了营寨，见着耶律璟无不有畏惧之色，众人规规矩矩地把手按在胸前，默默地向耶律璟鞠躬。其中有穿着裘皮的人，也有穿着袍服戴乌纱的官……那几个官乍一看倒与汉儿的打扮有些许相似，但却是契丹人，有点模仿中原的官服，不过细微处更加花俏、装饰品很多，要是脱了帽子露出秃顶就区别更大了。

耶律璟根本不理他们，仰着头瞧了一番原野，便耸着肩进大帐去了。稍许一个秃顶披发的人走出来，说道：“大汗叫耶律休哥、萧思温进账。”

二人便依言进入挂着老虎爪牙、鹿角等装饰的大帐。

耶律璟坐在虎皮椅子上，手里抓着权杖，坐在那里一动不动。二人忙上前行礼，契丹人见礼不用说话，帐篷里悄悄的，连柴禾时不时烧裂时“啪”地轻响也清晰可闻。

大汗耶律璟终于出声了，他很生气的样子，总是这样莫名其妙地突然生气，狠狠地说道：“把郭铁匠抓来，本汗要把他的人皮铺到椅子上，颅骨挂在帐门外！”

“大汗息怒。”耶律休哥道。

耶律璟转头看着他。耶律休哥算是比较得大汗信任的人，草原上有部落造反，耶律休哥也是身先士卒帮大汗平叛；而今他又是辽军的英雄人物，所以在大汗面前更放得开。

这时萧思温也开口了：“大汗，臣以为，汉儿一向的习惯，南人大军出动都是想寻机决战。大辽可以此引诱他们，误以为咱们大军南下就是为了大战。”

耶律休哥和萧思温其实不怎么对付，但这次耶律休哥竟附和萧思温，并说道：“若照臣的法子，先以主力马兵进逼津州，待周国人调拢人马想在津州与大辽军一决高下时，忽然调头去涿州，作出声东击西之势！

打涿州便要狠，让周人感受到危急。他们临时要从各城调兵去涿州增援，涿州离其它重镇都远，人马在半道调动时，咱们就有机会了！”

“咦？”萧思温不禁发出一声惊叹的声音，“此计甚妙！”

耶律休哥掩不住有些得意，萧思温称赞他，他也言语之间也投李报桃，顺耳多了：“萧公说得对，汉儿多半就是想摆开决战分个胜负，打不赢的一方就筑城当乌龟，逃不出一攻一守的定势。

但咱们大辽大契丹人生在草原，心胸如同天空一样宽广、眼睛就像草原一样远，怎会在乎几个城池的攻守？

咱们的眼睛盯着南人的那些人马，屠|杀他们、践踏他们，让他们流血失去力气，让他们恐惧颤抖，对大契丹产生敬畏！”

萧思温几乎想举双手双脚赞成了，附和道：“周国从郭荣到郭铁匠，一直窥欲幽州，其野心勃勃，是有可战实力；郭铁匠更是一年两次北征！这回大汗率大军御驾亲征，打击削弱周军实乃长久之计。”

耶律璟听得也微微点头了。

……

霸州行宫诸臣也是时刻关注局势，辽国主力南下，就在北边不远，甚至已经发生了接触（津州袭营），剑拔弩张，大战乌云之气压得很低。

董遵诲受到嘉奖后，兴冲冲地赶来霸州行宫。

他一进行宫前院，穿过大堂便在签押房呆着了。皇帝这阵子似乎住得不“深”，董遵诲并未被带去深宅内院。

宦官王忠招呼他，叫人上茶，便上来与董遵诲寒暄。

王忠的态度十分客气：“官家称赞董将军两回了，言董将军有胆识哩。”

董遵诲挺起胸道：“男儿正当如此！本将以陛下之气概为榜。”

王忠笑道：“董将军是要学陛下哩？”

此言一出，签押房正忙着奋笔疾书的一个小官也抬头悄悄看了王忠和董遵诲一眼。

董遵诲毫无察觉，兴致勃勃道：“陛下乃天下人之君父，也是末将之君父，有时候是末将的君主、统率，有时候却好像父亲一般。”

“哦？”王忠好奇地看着他，“陛下是年轻有为的圣明之主，倒不能有这么大的儿子……董将军年纪应和陛下相仿才对。”

董遵诲道：“实不相瞒，我的父亲去世得早，也无兄长。陛下待我家，宽厚仁爱，照顾有加，常有父兄之感；家母若非陛下相救，如今尚在辽国被蛮夷凌|辱。陛下恩重如山，末将敢不鞍前马后全心侍奉？”

就在这时，郭绍从门外走了进来。

董遵诲忙起身单膝跪地，抱拳道：“臣叩见陛下。”

“起来罢。”郭绍看了他一眼。

“谢陛下。”董遵诲道，慢慢从地上站起来，身上的甲胄磨蹭得叮哐一声响。郭绍又指着一张茶几旁边的椅子让他坐。

王忠走到郭绍跟前，弯腰躬身细声细气地说：“董将军这礼节看着多得体，毕竟是将门世家出身，就是懂事儿。”

郭绍点头，目光留在董遵诲身上，十分关注的样子：“我是非常看好董将军的，你有不寻常的资质。”

董遵诲激动得脸都红了，说不出话来，泛着光。

他的反应如此大。大概一个年轻人最受用的事儿之一，便是受到真正有实力权力能耐的上位者欣赏……被人欣赏是很爽的事！

郭绍看着他，又用随意的口气缓缓说道：“李处耘等老将，责任太大、考虑的事儿太多，过于保守。史彦超太热血了点，勇猛是勇猛，打起仗来却不懂适时收手的分寸。唯有董将军头脑灵活，有勇有谋，用兵灵活敢拼敢打，却又懂得分寸。”

董遵诲忙道：“末将不敢，不敢……末将怎能和李都点检、史都使这等人物相提并论！相差太远，末将远远不及，尚需历练。”

郭绍摇头道：“咱们又不是说地位身份，况且地位不也是靠真刀真|枪打出来的……董将军也可以这样受人敬重的。”

“末将资质太浅……”董遵诲虽然嘴上这么回答，脸上却作沉思状，似乎也在想那高位的滋味。

郭绍看了一番，便道：“我的三弟被辽人杀了，他本来是虎贲军的厢都指挥使，现在他的位子都还空着。董将军若是在对辽作战中发挥作用，坐那个位置也是理所当然的事。”

董遵诲一脸兴奋却严肃地抬起头来。

郭绍也不急于一小会儿，继续说了一句：“厢都指挥使才算得上真正的大将，日常可以进出殿前司，殿前司无论多大的事，都得让你参与才行。虽然职位比李处耘他们还低一点，但董将军更年轻不是？朕还是很期待董将军成大器的。”

董遵诲立刻抱拳铿锵有力道：“末将请为陛下前驱，只要能为陛下效力，上刀山下火海、肝脑涂地在所不辞！”

“好！”郭绍道，“虎贲军右厢一万精骑正在霸州，你来领兵权。”

董遵诲微微有点迟疑，因为他确实没带过那么多骑兵。但很快就道：“陛下委以重任，末将不敢推却！”

郭绍的眼神里也泛出了锋芒之色：“我叫你上的时候，你就带兵北上。见契丹人就杀，羊马全杀，粮草全烧，干了便走。不能被辽军大股逮住，行动要灵活多变，胆子要大，速度要快！”

董遵诲正色道：“主要袭击哪些地方？”

郭绍站起身，墙上就有大图，拿巴掌在上面一拍，又换了个地方一拍，沉声道：“粮道。辽军若聚集兵马南下攻我防线，大军决战，辽军十几万人、至少二三十万匹马，雪天雪地什么都没有，朕不信他们随军带的粮草够吃！幽州是辽国经营的地盘，这回他们没法靠劫掠，兵马集中后，能劫掠的地方也太小。”

董遵诲道：“末将明白！”

郭绍又忍不住道：“到时你一定要警觉，辽军骑兵很多、机动也快，万勿被合围……时机也很重要。”

郭绍说罢便沉默下来，低头按佩剑剑柄，目光又被系在上面的红缎吸引，他仿佛看到了一双温柔的玉|手。念头一闪而过，他稳住了心思。

现在郭绍也不去前线实地巡查了，因为眼睛能看到的范围太小、战场摆得太开，就算到了前线，大部分东西是看不到的，也只能听各地的人叙述。

或许在旁人看来，郭绍成天没干什么，也几乎不出行宫。但有些事，和看起来忙不忙没什么关系……他连吃饭睡觉都在想，忍不住要想，这种压力和难以休息的心境，或许比忙活更辛苦。

郭绍踱了几步，心道：我已经尽努力重视情报了，但实际上这时代对敌情、敌方策略的掌握，还是很难很慢，很多东西真的只能靠提前去猜！lt;

第七百章 涿州之急

“辽军主力逼近涿州！”

天地之间有一种沉闷的隆隆声，并不大，但仿佛从天上地下冒出来的无孔不入，无论什么角落都听得见。

原野上，积雪在阳光下白得刺眼，黑压压的一大片人马缓缓向这边靠近。

涿州外围的堡垒里，人们都上了墙，瞪着眼睛看着逐渐逼近的人潮。各堡上的火光闪动，烽烟在空中被风吹得像俯冲的长龙。

晴天白日朗朗乾坤，辽军这么多人大摇大摆地过来，涿州早已准备好了迎敌。土堡群后面，成方阵的精锐步兵阵容整肃，在涿州城外聚集。

良久后，两军正面隔着一里余地摇摇相望，辽军中央的速度愈发缓慢下来。

涿州禁军主帅韩通骑马奔到了前方，径直叫一个堡垒放下吊桥，带人进了土堡。他不顾众将的劝说，亲自登上了一座简陋的木头箭楼。

大将罗延环好心劝道：“韩大帅乃全军统帅，不可轻易涉险。”

韩通瞪着眼睛硬生生地大声道：“本将若死，全军听从罗将军军令！”

罗延环愕然。

站在箭塔上，和地面上看到的情形已不相同，地平线似乎有点弧度。今日天气很好，雪晴之后，天上幽蓝一片，空气特别清新，视线也极为开阔！

辽军仿佛完全不怕被周军看到军情。就用眼睛看到的，起码也超过十万人！韩通职业带兵，凭经验就能从人群的规模估计大概兵力，眼前辽军诸路靠近，规模是十几万，叫人感觉十分震撼……实际动用兵力超过十万的大战，韩通不是没经历过，但要把十万人摆在一块儿的场面，确实很少见！

韩通聚精会神地观看着辽军的动静，他心里绷得很紧。

这种场面人太多、地方太大，无论步骑运动都显得很慢；但是如同船大不好调头，一旦作出了动静，临时要改变很难很麻烦。

韩通观察了一番，没有下达任何军令，依旧让步军主力在城外集中布阵以待……此时决战，周军兵力不足。辽军两翼展开很宽，韩通认为辽军不会只从正面上来对峙。

果不出其然，辽军两侧开始突出，两翼向左右包围过来。

“隆隆隆……”敌兵的动静十分明显，远处的马蹄声骤然加剧。

韩通握紧剑柄，仍旧让主力步兵在身后按兵不动。

辽军西北方几股人马率先趋近土堡群，一座堡前，众周军将士瞪眼看着前方的场面……一大群男女老少哭天喊地地扛着麻袋和石块被驱赶过来了！

辽军骑兵在后面拿着鞭子甩得“噼啪”作响，惨叫声、哭喊声远远地传来。一个衣衫破烂的妇人被挤到壕沟前，她往下一看，顿时转过身来，边上很多人都转身过来；但是后面被驱逐上来的人群在往前挤，人群越挤越密。

有人丢掉了麻袋，后面的骑兵不由分手，抬手就是一箭。

人群乱作一团。许多人哭叫着掉进沟里去了，有的人被挤倒在地，顿时被密密麻麻的人践踏惨叫。

这时两枚石弹从堡垒里飞到空中，一枚在空中爆炸，一枚掉在了辽军马群里炸开，一团人马向四周惊走。

良久后，两道壕沟竟被填平，里面堆满了沙土袋、石头和尸体，沙石中间时不时有人手伸着，十分恐怖！

辽军的投石车、云梯都陆续上来了。石弹像冰雹一样往土堡里落。土墙上的木桩塌得到处都是，里面士卒们住的房屋也是“砰砰哐哐”地乱响，木板和毛毡一片狼藉。

站在墙上的都头愣愣地看着堡外的景象，被推着缓缓逼近的云梯，抬着木梯子的步兵，以及拿着剑盾、弓箭的辽军人马弥漫过来。

“啊……”一个士卒正躺在地上惨叫，在被砸坏的土里挣扎。墙上许多人蹲在地上发抖。

都头回头看了一番，见周军步兵阵一动不动，自己这边完全没人马过来……他心里一片凉意，这场面能守得住？

但是没有选择，上头没有下达撤退的军令！就算现在跑也来不及了。

“各队！备战！”都头大吼，又指着烽火台下面的几个人，“敲鼓备战！”

箭楼上的弩兵率先发了一矢，堡上站前面的人也纷纷拿弩射箭，辽军弓箭手的箭矢往城上抛射，一时间弦声响成一片，箭矢落在周军的板甲头盔上叮当作响，偶有运气太不好的结合部的皮甲被射穿在惨叫。

周军士卒十分混乱，这边的十将也死了，一时间没人下令。前面的人放了弩矢，后面的便上前放。“砰砰砰……”连铜火铳也开始爆响，此时辽军剑盾兵已冲到了城下，下面倒下许多人。

云梯搭在土墙上，有人慌着便仍了两枚猛火油瓦罐出去，接着那云梯立刻燃起了大火，黑烟滚滚。但更多的辽军士卒拿着木梯直接搭上了堡垒土墙，后面的人马蜂拥而至。

都头见状嘶声喊道：“各自为国尽心罢！杀！”

很快无数的木梯已搭在了土墙边上，另外几架云梯也靠拢上来了，整个土堡周围像被蚂蚁附着满了一样。雪地里火光冲起，空中黑烟弥漫，叫喊声震耳欲聋。

一个周军士卒丢掉手里的火铳，从后面的架子上拔出一枝长枪，对着刚刚爬上梯子的一个辽军士卒猛|刺了过去。那辽人急忙拿盾挡，但是在梯子上不好借力，一下掀翻下去，“哇哇”大叫一声。第二个辽军士卒纵身一跳，跳上了墙。面前那周军士卒的长枪够不着，愣了，顿时被那辽军士卒迎头一剑劈了过去，惨叫着捂着脸。那辽军士卒顺势用盾牌将其按翻在地，拿着铁剑对着他的脖子往下猛|刺。

四面都被辽军攻上了墙，土墙上杀声震天，惨叫四起。许多周军士卒从墙上跳下来了，堡内一片混乱。

都头本来就是禁军下营的武将，步战杀了两个辽军士卒，周围的人都向后朝堡内跑。他见两边的辽军都围上来，顾不得许多，也双手抓着墙边，人朝下面一落，接着跳到地上。

都头看着城墙上的光景，周围烟雾弥漫、杀声从四面传来，不禁仰头长叹了一声。他想起之前辽人驱赶汉儿填沟的光景，情知是活不成的。他看见一个十将在不远处，便喊道：“拿旗过来，叫活着的人聚拢，最后拼了！”

几个武将一通叫喊吆喝，这边聚集了一群人，那些在墙边乱跑的被辽军乱剑砍得血肉模糊！众军纷纷聚集过来，还未成队形，便有辽军乱兵杀将上来。

顿时混战一片，周军立刻被辽军乱兵击溃。就在这时，堡门被打开，一群骑兵蜂拥冲来，先是“噼里啪啦”一通骑射，接着马群便冲杀而来。都头自知无路可去，大叫一声提剑反冲，“砰”地一声，被一匹战马躲闪不及撞上，都头被撞得在雪地里滑出老远，他趴在地上吐出一口血来，挣扎着想站起来没成功。睁开眼看时，自己剩下的人被骑兵追得鸡飞狗跳，全军覆没只是时间问题。

韩通看着远近的疯狂场面，脸色铁青。

近处的周军骑兵在堡垒间进出冲杀，辽军在骑兵威胁下没有攻打这边的堡垒。

这时一员武将骑马过来，在箭楼下跪倒在地：“韩公为何见死不救？”

韩通不认识这武将，但看衣甲应该是乡军武将，他一言不发。

下面的禁军武将张令铎冷冷道：“战阵之上，岂有你说话的份？”

那武将却磕头道：“砍我俺的脑袋，请韩公增援兄弟们！”

韩通瞪着眼睛道：“禁军人太少，现在分兵，一旦被辽军突破了外围、撕开大豁口，禁军会被分割包围！”

武将仰头看着远处的烟雾，太阳穴青筋鼓起，咬牙说道：“那咱们驻扎在堡里是为何？难道就是为了送死么……”

张令铎又道：“不让你们在堡里，灭得更快！”

韩通没好气地瞪着张令铎：“土堡防线不是为了死守！是为了步骑攻守兼备！可涿州这么点野战精兵，没法打！”

乡军武将还是不服，说道：“那韩公为何不早些叫乡军兄弟们早点撤进城里。”

韩通道：“固安县有禁军五万骑精锐！咱们若立刻被堵进城里，还能有什么作用？”

他深吸一口气，冷冷道：“传令各堡死守！”

“得令！”

不一会儿，一队背上插着各色三角旗的传令兵便分散从附近的马队里飞奔出去。

韩通看得见一些土堡已经很快被攻陷了，但也有一些被攻打的堡垒组织得当还在抵抗……会死很多人!但辽军要攻工事，也不可能不付出代价。

韩通心里盘算的是，等辽军攻得差不多了，再调动禁军大营集中到一个方向，把丢失的堡垒再反攻回来……城里还驻扎有大量乡军人马，重新补充损失的守军兵员。

当然这种战法不能持续太久，乡军的士气会迅速跌到底！但李处耘的骑兵大队也总不会磨蹭太久！

韩通转头看向东边，若是李处耘反应得快，前锋半天内就能到涿州的。lt;

第七百零五章 叫你戴狗皮帽

次日一早，耶律璟起来第一件事就是到阵前去观望。天才蒙蒙亮，远处的周军大阵上方阵林立，好像一片片树林一般；更远处的火光还未熄灭，把昨夜未散的薄雾照得仿佛有一团光晕。

耶律璟铁青着脸，茫茫战场上，没瞧出什么地方有缝可以插|一刀！

不多时，忽然有人策马上来，禀报道：“幽州留守阿不底急报，周军攻幽州城了！”

耶律璟听罢脸上青一阵白一阵，目光离开前方，那一片浩瀚的周军大阵，他转头看到了萧思温：“阿不底是你手下的人，是个酒囊饭袋？”

萧思温的脸色非常难看：“大汗息怒，必定是周军袭扰我粮道的那股人马！夜里光线不清，大股马队声势又大，阿不底太着重幽州城安危，才误报军情。”

耶律璟沉声道：“那周军人马怎么又到幽州了？昨日旁晚不还在西北边！”

萧思温皱眉道：“这些人连夜行军，定然没有停下歇过……既然一夜从西北边到了幽州，应是想从幽州向东南穿插出去！”

他又建议道：“耶律斜轸的两万精骑，在东边温渝河附近向西合围；此时若能及时南下应能堵住周军去路！周军一天一夜马蹄停蹄，此时必定疲惫不堪，只要被大辽军一部逮住，必败无疑！”

耶律璟咬了一下牙，问道：“来得及？”

萧思温道：“据报周军北袭乃大股骑兵，难以掩藏踪迹，耶律斜轸迟早会获知他们的动向，就是不知来得及与否。臣立刻派快马西去，告知周军动静！”

此时太阳已从东边冒头，天地间的光线骤然明亮了几分。萧思温安排了快马，目送快马的影子向东北边奔去，又看了一番东天的朝阳。

……耶律斜轸得到斥候禀报，带着卫队驰马向南狂奔了一段路，便看到了雪地上弯弯的一长串的脚印。

他跳下马来，仔细看了一番，地面上无数被马蹄践踏过的痕迹，有的地方，连积雪下面的泥土都翻了上来！雪已被反复踩成了碎冰，不知有多少人马从这里过了才变成这般样子。

耶律斜轸抬起头，顺着脚印向南望去，雪原上一条长长的印子，没有尽头，一直向南边延伸。

“呗！”耶律斜轸使劲往地上吐了一口唾沫。

……固安县东门洞开，大量马兵鱼贯而入。寒冷的空气中，人马吐着白汽，已是疲惫不堪。但董遵诲在军营前跳下马来，便仰头“哈哈”大笑。

众将一阵欢声雀跃。董遵诲指着马背上的死羊，大喊道：“剥出来，把猎物烤上！”

又有部将嚷嚷着去问固安县府库要好酒，军营门口喧哗一片。

众将士一天一夜没合眼，但大伙儿丝毫没有睡意，激动地收拾羊肉。

入得军营大堂，有人在那说道：“这羊昨天死的，没放过血，肉色怕是不好看。”

周通大声道：“可咱们的羊另有滋味，胜仗的滋味！”

众将瞪圆了眼睛，齐声道：“胜仗的滋味！”

已有士卒拿着木炭、柴禾进来架堆升火，董遵诲等人先把酒倒上，喝酒等肉烤熟。大伙儿举起酒碗一阵喊叫，仰头把第一碗酒一口喝干！董遵诲喝完，眯起眼睛“哈”地长长呼出一口气，众人都侧头笑吟吟地看着他。

董遵诲“啪”地把酒碗重重地搁在桌案上，说道：“幽州近左一马平川那么大地方，咱们随时在驰马运动，辽军临时调兵出来，还想逮住咱们？”

“哈哈……”

张建奎拍马道：“董将军英雄了得！”

董遵诲立刻抱拳道：“全凭官家部署得当。”

大伙儿顿时一番附和。董遵诲看着架在火上的羊，说道：“收拾几只出来，当礼物给官家送去。”董遵诲转头看向周通，“嘿嘿”笑道，“此羊别有滋味哩！”

话音刚落，一个武将进来抱拳道：“禀董将军，霸州行宫来人求见！”

董遵诲立刻站了起来，“快请！”

不一会儿，一个文官走进来，拱手作揖道：“董将军纵横辽军腹背、斩获无算，消息传入霸州，军府上下无不称赞，董将军已成大周英雄也！”

董遵诲疲惫的脸上满面红光，却不知是不胜酒力，还是酒不醉人人自醉。

文官又站直身体，说道：“陛下传旨，叫董将军睡一觉，便去霸州面圣；皇后托人捎了葡萄美酒，陛下要与董将军同饮！”

文官看了他一眼，又用私人的口吻提醒道：“据说皇后亲手酿造的美酒，并不多，可不是谁都能有幸尝到的。”

董遵诲搓着手，激动得说不出话来。

众将顿时闹吵着恭贺，周通还玩笑道：“母仪天下的皇后娘娘亲手酿制美酒，董将军喝过了可得回来与兄弟们说道说道。”

“那是当然！”董遵诲拍着胸脯道，“再让本将出击，这回把幽州翻个底朝天！”

……

虎皮大椅子里的耶律璟很|硬的头发胡须，此时像刺猬一般几乎要竖起来了。这时有人进来禀报道：“涿州北面军营遭受周军马兵攻击！”

一个贵族急忙问道：“哪个方向来的？”

站在下首的萧思温忍不住看了那贵族一眼，心道这厮不知是傻、还是被打懵了？周军又非草原上的部落，袭扰的骑兵已经南返，主力都在涿州附近，哪还有人马突然从北面袭击？显然是从涿州城出击的骑兵，涿州正北面是辽军攻打涿州工事的人马。

果然来人说道：“是涿州出击的马兵！前锋以重骑冲杀，投掷铁枪，兵锋无坚不摧，定是号称周国第一猛将的史彦超！

咱们留在军营的马兵被击破之后，周军几路冲杀，驻守营寨的奚人、女真步兵抵挡不住，被骑兵掩杀死伤惨重。投石车、云梯、辎重被周军投掷猛火油大量烧毁……”

耶律璟一拍椅子扶手，怒道：“周军在涿州才多少马兵？竟敢如此猖狂，马上调精兵去增援！”

萧思温站不住了，忙出列拜道：“大汗，臣有一言。”

耶律璟转头，脸上怒火冲天。

萧思温沉住气，说道：“形势有点不对。”

耶律璟冷道：“何处不对？”

萧思温道：“此役乃周国北伐进攻，但从一开始他们就是被动修筑防线，防备大辽铁骑反击！其工事和步兵无法选择何时何地开战……但北路周军袭扰后方以来，我大辽军调兵围|剿，便逐渐步了周军后尘；现在的形势，大辽军十几万机动驰骋的铁骑，每一步竟受周军钳制，有被牵着鼻子走的迹象……”

另一个大臣道：“大营的奚人女真步兵抵挡不住，若是不救，两条腿的跑不过四条腿的，难道坐视他们被周军骑兵掩杀？此时能不调兵反击么！”

萧思温无言以对，临时想不出应对之策。

耶律璟立刻点将，让其带精兵西援。

辽军主力几乎都在涿州近左。先是辽军攻打涿州外围城堡，四面围攻，大营设在涿州正北、背抵幽州城方向；然后周军步兵主力从固安县向西调动，辽军乘其半道出击，精骑大部都在涿州、固安之间，陷入对峙僵持……也便是现在萧思温和耶律璟等人呆的地方。

辽军腹背被周军大股游骑袭扰粮道，三万余大辽精骑已经出击；现在涿州正北大营被击破前营，又得从可汗大帐分走精骑去反击……每一步的调动都是为了应付周军的动作，这还不算被动？

萧思温此时感觉形势莫名其妙，变得十分诡异！辽军以骑兵为主，难道不该掌控战场，随意主动选择何时何地开战？！

大帐内炭火正旺。

忽然耶律璟一掌拍在桌案上，暴怒异常，指着旁边一个侍从的鼻子：“本汗叫你戴狗皮帽！拉出去打，往死|里打！”

“大汗饶命，饶命……”那侍从脸一白，膝盖一软跪倒在地。

侍从又道：“贵人们可怜可怜奴才，劝劝大汗罢……”

众人面面相觑，没人吭声。耶律璟今天十分恼怒，但他也没敢拿大臣贵族出气，不过是要打个侍从，谁愿意出头去多嘴？

但很多人估计是比较纳闷，连萧思温也琢磨：那侍从戴顶狗皮帽，怎么就惹着大汗了？别人戴什么帽子也有错？左思右想，或许是大帐里火旺有点热，戴那么严实的帽子让耶律璟看着不爽……又或是耶律璟想起了他喜欢的那条猎狗，对侍从穿戴狗皮很生气？

不一会儿，大帐外就传来了哭爹喊娘的惨叫声。

众人默默地听着，又仿佛也谁没听见一样。

萧思温向前走了半步，便立刻引来了所有人注目的眼光。耶律璟也冷冷地看着他。

萧思温却沉声道：“臣建议，大汗先收了大帐，准备准备。这座大帐好些装饰都是先祖留下的，要是丢了可惜。”

耶律璟道：“你什么意思？”

萧思温道：“周军正面的步骑可能要对我们出击了。步兵当然追不上我们，但我们要临时拔营收拾帐篷也挺仓促的，不如先准备一番……”

lt;

第七八一十一章 泥潭

萧思温重上幽州城头，心中感概万千。

站在高高的城头，城外平坦的大地显得更加辽阔，天空也仿佛低得触手可及。

云层不厚，那太阳在云后射出的光彩、染亮了云朵，中间耀眼，光芒如万箭般向四周扩散，反而更加恢弘。此时的金光，好似冥冥中的审判一般。

萧思温望着城南的河面久久不语，桑干河水蜿蜒地向东流淌，河面上风吹起的波光粼粼、就像千军万马的甲片一般！沿着这条河水向东，确实有千军万马！周军在桑干河下游的城池已经筑好了，萧思温想象得出大军沿着河流水路并进，一天内就可以抵达幽州！

据探子回报的情形，周军修建的城池也就是个大军营和大粮仓，里面除了修城的民壮基本没有百姓；所以不用考虑普通城池的很多民生问题，否则数月时间却是修建不起来。

他的手掌在女墙的青砖上用力拍了几下，做了一些琐碎的动作。接着他又把手上沾的泥土仔细地拍干净，转身走下了城墙。

刚下城墙，就听到了城内锯木头的“哗哗”枯燥声音，工匠们还在日夜制作投石车。萧思温四处巡查城防，碰见了汉官范忠义。

范忠义请萧思温到一间官署内看一样东西。

“用石料掏空后塞入火药，点燃引信投掷后能爆炸开。”范忠义道，“这是大辽军攻涿州堡垒时缴获之物，算是一件新鲜的玩意。”

萧思温拿起来仔细瞧了一番，“这么个小孔，要掏空石头恐怕不容易。”

范忠义道：“确是如此。”

他又拿出一枝坏了的铜火铳来，也是周军所用之物。这东西辽军年初在战场上就见识过了，也就是声音响烟雾大，射程远不如弓|弩，打得还慢。

萧思温琢磨了一番，觉得周军攻打幽州的战术可能没什么变化。但若没有外援，任由几十万大军围攻幽州，被攻陷也只是时间问题而已。

萧思温巡防之后，当晚就写了一份奏疏，禀报上京周军即将攻打幽州，请援出兵援救。

他倒是希望周军再拖延数月，到了秋季，辽军马肥，粮秣也更充足，大战的粮草压力没那么大。

……四月初夏，草原上一片绿意，天气还不算炎热。

上京诸部贵族，没人质疑周军要攻打幽州的消息。周军耗费巨大在幽州东南筑城，大军聚集河北长达数月，恐怕不是吓唬人那么简单。

宫城再议出兵南下事宜。

年初大军才回北方，数月后又要出动；且来回的这段时间还纵容了周军占据有利地方！但是，如此局面并不是瞎折腾，绝非决策失误！

实在是无奈，如果辽军十几万人滞留幽州，几个月消耗不知几何。辽军大军尚在幽州，周军应不敢贸然上前筑城，局面唯有僵持，除了双方一起白耗钱粮，不会有任何结果。

耶律璟一言不发，希望诸部再次支持他兴兵南下！

此时此刻，耶律璟忽然觉得萧思温竟是忠臣……若是丢了河北，他难以想象自己的皇位是否稳当，下面会产生怎样的乱局！

有人建议道：“可仿照年初以轻骑精兵南下，袭扰威胁周军围城人马。”

大将耶律斜轸反对道：“此一时彼一时。去年幽州之战，周军北伐大军深入辽境，孤悬幽州城外；且我大军已在聚集，克日南下，对周军威胁很大。周军如此快撤军，是为保存实力不愿冒险。

而此时，周军防线工事距离幽州不过一日路程，再想单凭小股精兵便逼退周国人，臣以为不太容易。”

耶律璟把目光转向耶律休哥。

耶律休哥也道：“臣请为前锋，不过大汗可亲率大军随后南下，方可与周国人一战！”

此时此刻，宫殿内气氛不太对劲，并不像以前一样众怒喊打喊杀……大部分人都没吭声，实在是他们从年初南下的战场中经历过了，这种战争得不到任何实质好处，却要自损老本，眼下这使节诸部也不是很宽裕。

众人议论了一番，幽州又不能轻易放弃。最后勉强达成一致：先以轻骑南下，策应南院守军固守幽州，拖延至秋季，再出动大军南下。

耶律璟道：“以周国公耶律休哥为前锋，率宫帐精兵一万，挑选部落军二万骑，尽快南下，增援萧思温守城。”

耶律休哥鞠躬领命。

耶律璟不敢把上京的宫帐军都调走，这回不同，他还得在上京呆几个月！若是身边没有实力，他心里不踏实。

耶律璟坐在椅子里，回顾两边的大臣，从一个个的脸上看去，仿佛在猜测各人揣着的究竟是什么心！

“大汗安心，臣南下后定要给周国人一个教训！”耶律休哥恨恨地说道。这句话不仅是向皇帝保证，也是说给在场的人听听，省得有些人因为自己年初一点失利便狗眼看人低!

耶律璟赞道：“甚好！周国公乃本汗左右臂膀。”

众人也赶紧陆续说了一些吉利的话。就在这时，有个贵族不禁问道：“究竟想用什么法子破解周国人？！”

无人答得上来。

大将耶律斜轸不动声色道：“眼下这形势，恐怕只能耗着，或者硬拼实力，没别的法子。除非……”

“除非如何？”耶律璟也露出了急迫的一丝希望。

耶律斜轸看向耶律休哥：“除非惊现旷古之才，有绝世良将建立奇功，出乎意料赢得一场关键之战，方可脱离这等泥潭！”

人们听罢不禁发出失落的唏嘘声。简直是废话！史上自然偶有以寡敌众的有名战事，可那玩意可遇不可求，不是想得就能随便得到。

耶律休哥此时则咬紧牙关，瞪圆双目站在那里，仿佛在鼓着一股劲儿。朝中许多人，以前恭维他是英雄，后又埋怨他招惹周国惹祸上身，想把责任莫名其妙推到自己身上……似乎建立奇功这等事，就是他应该做到的？！

辽皇观之，无比厚望地说：“国家危急，本汗甚忧！休哥若为本汗建立奇功，必定成为契丹各族千年流传的英雄！”

所谓奇功奇人，当然是在最困难的关键时刻，做到非常之事，方可为神人也！lt;

第七百一十四章 兵火

周军中军获知军情的速度很快，显然快过耶律休哥的意料。

宣仁城行宫简陋粗糙的签押房内，郭绍把各种消息分类整齐地放在桌案上，其中还有皱巴巴脏兮兮的小纸条，是从鸽子腿上拆下来的东西。

周军诸城、诸部的事务数量十分庞大，但有关耶律休哥的军情，都是立刻直达皇帝手中。其中有兵曹司以前布置在各地民间的卧底、前营军府安排的暗哨、辽国汉将的告密。

下面一众官吏，一些人在奋笔疾书，记录推论繁杂的消息。魏仁浦禀报道：“从各方报来的消息，臣以为可以确认辽军南下的兵力是三万骑、宫帐精兵一万，主将耶律休哥。

昨晚亥时（晚上九点之后），位于幽州西北桑干河上游的妫州，在搭建浮桥；今天凌晨寅时一刻，耶律休哥部出檀州。

臣推测，耶律休哥是想从妫州渡河南下，意图是袭扰大周军粮道；因此才会从西边出，避开大周骑兵。”

郭绍心里既觉得有机会了，又感到一股怒气涌上来，“大周军在南北两线河城池密集，耶律休哥竟如此大胆！”

这厮真不把老子放在眼里？！

魏仁浦也同仇敌忾道：“此人兵行险招，自找死路！”

郭绍强自把怒气和浮躁压下，一抬起头，就看一旁的地图，大大小小的地图在旁边的木架上挂了整整一排！他面前，还有一本厚厚的大卷宗，翻看目录，他便找到了妫州的小地图，下面还有依据奸细打探描述的文字。

郭绍提起笔，在小册子上飞快地写写画画，冷静地说道：“即刻安排对耶律休哥的围|剿，定要周密部署，这次不能让他再跑掉。”

……

雄、霸北面，土地十分平坦，河水水面和陆地齐平，远远看去，河流上缓缓移动的船队就好像在大地上陆行一般，十分显眼。

船上一员武将接过军令一看，脸色顿时一变，回顾左右冷冷道：“军府令，把所有粮船放火烧毁！”

人们听罢大吃一惊，顿时哗然。

武将把军令递给两个副将和文官：“你们一起确定军令。”

几个人看了一眼送军令的书吏和传令兵，书吏是枢密院的人，在场的文官认识；传令兵是武将的亲兵，也是熟人。军令上有军府印，郭绍和魏仁浦的亲笔批复……这份军令没有任何问题。

只要确定中军军令，武将也不管这命令有多奇怪、多不合常理！当即便下令道：“召集各头领，下令放火烧船！”

……宣仁城一座高墙院子里，一个文官带着一队士卒叫人打开寨门，急匆匆地走了进去。里面低矮的房屋中，很快就有一群披头散发的男女老少走出来，观看着洞开的寨门。

文官径直走进一处单独的房子里，士卒披坚执锐侍立内外。

不一会儿，一个秃顶穿着兽皮的黑|糙汉子就被抓了进来。文官用生涩的契丹话道：“乌鲁本，辽国幽州军的牧场守将，宣仁二年九月被俘。”

“是，是。”秃顶汉子乌鲁本按胸作拜，不敢反抗，“末将只替南院看守牧场，没干过坏事，更没杀过周人……”

他一张口说话，嘴里便露出一口磨损严重的大黄牙。

文官不予理会，冷冷道：“你现在有个新的身份，是幽州军下面的斥候小头领，归萧阿不底管，名字叫得烈。反正无关紧要之人，耶律休哥一时查不到你。”

乌鲁本愕然看着他。

文官指着外面道：“你要替大周办一件很容易的事，要是不愿意或者耍花样，你的部下兄弟、妻儿都要被处斩问罪！只要办好了，皇帝金口玉言看在你将功补过，又无大恶的份上，赏你们钱财，放你们所有人回家乡。”

“干啥事？”乌鲁本瞪眼问道。

这时两个士卒把甲胄、兵器、饰物等东西“哐当”一声丢在地上，文官道：“赶紧穿上！很简单，有人带你出去，给你指方向，然后你骑马过去找到辽军大队，将本官教你的话对辽军武将说一遍。等有机会，你便溜掉。”

……

刚过中午，拒马河北岸。耶律休哥亲自骑马南奔，没多久，就亲眼看到河上大火冲天，空中烟雾弥漫！河上都在燃烧，好像是一道火墙平生出现在绿色的原野上一般。

身边的一员部将道：“周军惧大帅如虎，一听到风声，竟然吓得自己把粮草烧了！虽然咱们没抢到，却也更省事，同样起到了作用！”

耶律休哥怒骂了一声，行事十分果断，当即大声道：“传令全军，向东，劫漕渠！”

周军南北两道防线之间的平坦旷野上，辽军摆开了在开阔地上奔腾，好像是迁徙的马群一般，马蹄轰鸣，十分嚣张。

耶律休哥在右翼，甚至远远地看到了拒马河北岸的“新城”，影子矗立在天边。这里是周军控制的地盘，他再也不需要任何隐藏。

不到一个时辰，辽军便向东抵近“津州”和“宣仁城”之间的漕渠河段。漕渠上，也有长长的一片船只，如云风帆耸|立，仿佛一道屏障一样横在前方。河北这边的河流比较小，一些地段人工开凿的河道很浅，徒步都能涉水，不敢有太大太重的船只航行，河上的船都比较小，但非常多。

辽军前锋加速行军，骑兵撒欢地驰骋，大片人马直冲河岸。骑兵一边策马，一边已经取下了弓箭，俯身向前。

不料还没靠近河岸，忽然甲板上一排排整齐的周军士卒冒了出来。“噼里啪啦……”一阵弦响，弩矢迎风飞了过来。

飞驰的马背上时不时就有人惨叫着滚落下去，摔得砰砰直响。

辽军前军冲起来了无法马上停下来，迎着弩矢冲至岸边再迂回，骑射纷纷放箭，而船上的火铳又响了，噼里啪啦硝烟弥漫，声音十分大，吓人得很不过没打中几个人，辽军马匹受过训练却未乱跑，一群马兵在河岸奔走放箭。船上岸边喊声大起，一片嘈杂。

耶律休哥骑马靠近，铁青着脸看着河边的情形。

部将道：“周军早有准备！”

耶律休哥先在拒马河什么也没捞着，就看到大火了；冲到这边，又碰了一鼻子灰，心里更堵！

他冷冷道：“南人不可能事先都准备好了。本帅昨天才过燕山，除非他是本帅肚子里的虫，怎能事先猜到本帅想作甚、打何处？”

部将们见一来就不利，忙劝道：“咱们赶紧调头先走，另寻时机再出击！”

耶律休哥也有此打算，昨夜周军骑兵还在幽州北和温渝河，现在走虽然捞不到什么、但周军一时也奈何不了他。

“操！”耶律休哥一肚子怒火。见|鬼了！难道周军那么神，什么都提前妙算准了？那为何要如此仓促地烧拒马河上的粮？lt;

第七百一十六章 作了猴儿

幽州城外的炮响一直都没消停过，全城都处在颤栗之中。大街上一个人都没有，偌大的城池仿佛变成了死城！唯有军队时不时急匆匆地成群在调动。

城头上乌烟瘴气，烟雾弥漫，墙垛坍塌了不少一片狼藉。空中，一只鸽子惊慌地向城中俯冲下去。

“咕咕咕!”一个披发的契丹人把手伸进鸽子笼里，将刚飞进来的灰色鸽子抓出来，见腿上系着东西，急忙小心地解了下来，回头道，“喂吃食，我要去禀报消息。”

萧思温正站在一座亭台上，观望着远处的半空滚落到城墙上的石块。左右站着萧阿不底、范忠义等文武，下面一群步骑护卫着亭台。

一个布衣契丹人骑马过来，在下面叽里咕噜说了几句话，便有武将带他走上狭窄的木楼梯上台子。

萧思温接过东西一看，说道：“周军两营骑兵都南下了，幽州外围的步兵也大量撤离南下。”

“看来耶律休哥在南边搞出了动静，咱们的威胁也一下子小了不少。”范忠义道。

萧思温点头不语。

信鸽传递消息的原理是它们会飞回家，萧思温早有准备，为了被围城时传递消息，主要在两处喂养信鸽，幽州城和檀州。幽州城的重要自不必说，檀州也是要害之地，因为控扼北口。

而今幽州城被围，外面的辽军斥候还是可以通过信鸽传递消息回来。萧思温也可以把消息传到檀州……但不能把消息从空中直接传给耶律休哥。（毕竟信鸽不是飞机。）

萧思温沉吟片刻道：“用檀州的鸽子送信过去，写‘报知休哥，周师主力南进’。”

“遵命。”刚上楼的人鞠躬道。

范忠义道：“周军从幽州调走了大量步骑，东边围城的地方开着大豁口，咱们的马兵可从幽州出去策应耶律休哥。”

阿不底冷冷道：“幽州兵本就不多，耶律休哥一副老子天下第一的派头，自称大辽第一虎将，他多厉害！还用咱们策应？”

“要以大局为重。”萧思温看了阿不底一眼。

周军两大骑兵营调走后，幽州军从东面出城确实威胁不大了；但是耶律休哥今天凌晨突然出动，时间太急迫，萧思温到现在还没搞清楚辽军和周军的具体状况。贸然出城，也不知如何去策应耶律休哥。

“耶律休哥年轻出名，为人狂妄，但用兵确有真本事。本王还是很相信他，周军不容易对付得了。”萧思温呼出一口气，“不过既然有机会，可下令骑兵从东门出，袭扰周军围城人马。”

阿不底赞成道：“咱们最要紧的还是守住幽州城。”

萧思温不置可否。

……

郭绍听说耶律休哥南下后，昨日回到了宣仁城，已经不在幽州。

此地位于漕渠北面、幽州南面，正是中间。但此时却十分安静，幽州的炮声听不到，漕渠附近的马蹄声、厮杀声也听不见。

宁静之中，郭绍看着半空，却能想象到四面都在厮杀流血。

签押房里，一排二十几副图纸！有一些地图很详细，上面的一个小山坡、一片树林、一个村庄都有标注。另外还有两套情报体系的上下结构图，军令传递的组织图。

房间不大，或站或坐了数十人。有的人在“沙沙”地书写着，有的人沉默地面向郭绍那边。

外面的院子里，两三百人传令兵和前营军府的官吏列队站在那里，皇帝就在里面，他们都很安静；大伙儿时刻准备着，一旦有军令，那间小小签押房里的命令就能以最严密的方式，最快的速度传递到前方……能具体到一个百人都！

沉寂之中，气氛却莫名十分紧张。

就在这时，一个官员弯着腰走进签押房，向上位鞠躬后，先走到魏仁浦旁边小声耳语了几句。

魏仁浦当即起身拜道：“陛下，耶律休哥全部人马仍在漕渠北段！”

“甚好。”郭绍沉声道。

魏仁浦道：“耶律休哥一定认为大周骑兵在妫州那边、南部两处都是骑马步兵，这下他真到头还蒙在鼓里，作了猴儿。只要瞒过他一天时间，便够他喝上一壶！”

屋子里的气氛顿时有点热络起来，众人纷纷道：“陛下料敌如神，恭贺陛下！”

郭绍却不动声色道：“现在弹冠相庆还早了点。耶律休哥有三万骑兵，辽军骑兵也不是吃素的。就算李处耘部五万余骑兵与他摆开决战，也不是十成把握能大获全胜！先等等罢。”

他明亮的目光透着紧张关注，但脸上无喜无怒，只在原地慢慢踱着步子，若有所思。

事到如今，郭绍什么也不用干了，只用等待。不过这种等待确实难熬了点。

他想回去静一静，但又舍不得离开，因为想最快地在前院听到结果。

良久后，郭绍又长长地松了一口气，自我排解道：最坏的结果莫过于放过了耶律休哥而已！

本来今天的大战就不在方略之内，只是耶律休哥打得十分张狂奔放、兵行险招，出现了意料之外的战机……

原来的方略是，辽军主力没南下，就一直攻幽州施加压力；等辽军主力第二次南下，退至两道防线继续耗。

耗到辽军耗不起为止！

耶律休哥那点人想切断周军的粮道补给线是不可能的，最多造成一些损失。郭绍这回下了血本，前线各城都囤积了大量粮草，就算后方两三个月不运粮，光靠宣仁城到幽州的短距离补给线就能保障前线攻城！

耶律休哥唯一能实质缓解萧思温压力的做法是，袭扰攻城大军。可那也太不容易，周军骑兵足够保护周围；就算偶尔被耶律休哥偷袭得逞，也无法对大军造成实质打击。

郭绍心道：此战，得之我幸，失之我命。如此罢了！

郭绍忽然露出了笑容，回顾左右道：“现在咱们干的事，将来能传千年！朕能与诸位一起办完这件大事，毕生难忘。”

众人纷纷道：“臣等深知重大……”“能在陛下麾下，同仇敌忾为国雪耻，三生有幸……”lt;

第七百一十八章 十八层地狱

辽军重骑调头向后奔来，北面周军重骑掩背厮杀。人马凶凶杀声震天。

耶律休哥调头向正西突进，那边大批周军则向南边成股地奔腾，骑射“霹雳啪啪”，空中箭矢如蝗虫一般。

轰鸣的嘈杂声，叫人耳边嗡嗡直响。耶律休哥四顾周围，已经无法控制局面，到处都是马兵冲杀涌动，大片辽军被乱冲的人马分割成不知多少股，战场上四处都在流动、却四面都无法突围，一层层骑兵仿佛是大海中的漩涡一样在迂回奔流！

遥视东南，周军骑马步兵已经从漕渠上过来了，步骑搅合在一起，一大片混战的人马。

中间几万人冲杀混战，人马越来越密集，骑兵转来转去都快冲不动了！

耶律休哥眉头紧皱，双目瞪圆，带着血丝的眼睛仿佛能杀人一样。我不服！大辽第一虎将，此刻被困在乱兵之中，有种虎落平阳的不甘和羞辱，还有痛惜……因为分割开的一股股辽军四面受敌，正在被用卑劣不公平的手段屠|杀！

耶律休哥此时一点办法都没有，军令已经没法出方圆百步之内！

他率一股重骑向西突进，正遇到迎面而来的一股周军骑兵，照面就是一顿如倾盆大雨的箭雨。“啊……”一个个辽军骑兵身上如同一下子变成了刺猬。

耶律休哥扬起马鞭，直指南部，众军便跟着他转了一个大弯，策马疾奔，右侧周军尾随。双方在马上拉弓互射，不断有人滚落下马。

耶律休哥带着一股精骑向后方迂回了一阵，见东侧周军追赶上来的人马薄弱，果断再次迂回向东。刀剑枪矛和盔甲撞击的叮叮哐哐一通响动，耶律休哥左右精锐砍杀周军骑兵多人，杀开了一个豁口，一股人马顿时像决堤的钢水一样奔涌出漩涡般的马群。

风声在耳边呼呼直响，耶律休哥回头看时，那战场上的状况简直不忍直视！大片的人马陷在乱军之中，四面像受惊的蚁群般乱跑，周军则追杀不休。目光所及之处，整个原野仿佛都在上演杀|戮的场面！

回首之间，那下山了一半的残阳血红一片，仿佛被鲜血染红了一般。

耶律休哥脑子里一片空白，他完全不相信此时的状况，简直如同一场噩梦。折损了这么多人马，其中还有宫帐精兵，还有什么可活的？他现在完全想象不到此战后是什么后果！

忽然风中传来隐约的汉儿喊声：“跑掉那股精兵，是契丹大将耶律休哥身边的人！”

他这才发现，右侧后方，一股人马正在向西平进，那马群兵锋虽未朝着自己，却明显针对自己，后起之兵欲从右翼包抄！

耶律休哥率众疾奔，稍稍远离声音轰鸣的战场，重甲骑兵跑起来“叮当哗啦”的声音便逐渐明显。

上了战场后，耶律休哥身边的精骑人马俱甲，重骑跑一会儿就明显出现了速度不济的迹象！而周军在右翼缓慢地追赶上来了……那周军骑兵虽在夕阳下亮闪闪的披着甲胄，但马上只有一些轻皮甲，只要马不着甲都属于轻骑兵，跑得就比负担了一身铁甲的重骑快。

“砰砰砰……”“啊呀……”后方传来了弦声惨叫声，后边的人马已与靠拢过来的周军干起来了！

而周军前锋依旧在右侧平行飞奔。耶律休哥不断转头观望，情知周军马兵也发现了速度差距，意图从北面超越过去，再以包抄拦截。

耶律休哥不敢向左转，左转向南，终究是无路可走。

“冲过去！”耶律休哥当机立断，大喊一声。策马向右转弯，众军纷纷驰马追随，直奔北面周军马队！

当此时，耶律休哥身边跑散折损，剩下估计就两三百骑了。

“三弟，哥哥们为你报仇！”马蹄声中，一声大喊传来。

周军马群里嚷嚷着又喊道：“为河北百姓报仇！”

少顷，两军短兵相接。周军人马甚众，疯狂涌了上来。顿时刀光剑影，鲜血乱飞。

“啊……”一个辽军骑兵上去，只见前方一个同伴身上被连捅两枪，又被一骑的马刀劈了一刀，那血飚得几步外的人脸上都溅上了血迹。他正发愣，周军马兵已冲到，“铛！”战马插肩而过，兵器撞得一声刺耳震响，片刻后，立刻又有一骑周军冲到，挥起马刀横扫过来。刀光如同闪电一闪，太快了，那契丹人还没反应过来，“呲”地一声，刀锋已从他脖子上扫过。

周军大股马队涌上来，顷刻间就把辽军残兵围死。四面合围，兵阵厚实，辽军骑兵冲不出去，便连马都跑不动了，被越挤越密。

“走！”耶律休哥暴怒大喊道。

“啊！”辽军骑兵大叫着向前冲，但根本跑不动，人马堵住了。他们瞪圆了眼睛，看着不远处的光景。一群周兵，有的骑马、有的挤下马来，正将一骑辽兵拉下马，那樱枪、马刀疯狂地朝那人身上乱插，人群里的惨叫嘶声裂肺。

头上箭矢如同冰雹一般落下来，周围周军疯狂冲杀，简直是刀山火海的境地。

“大帅，咱们投降罢……”

“草原神灵已经抛弃了大契丹，咱们完了！”

就在这时，周军骑马的和在地上的人乱哄哄地已经涌到面前，密集的樱枪朝这边刺过来，人的惨叫和马的嘶鸣震耳欲聋。

耶律休哥忽然觉得座下一空，战马忽然嘶叫着前蹄跪地，他顿时向前扑了出去。“哐”地一声，眼前金星乱冒，睁开眼上方就有一把刀呼啸而来，耶律休哥想也不想，“唰”地一声弯刀出鞘、顺势就挥了上去，“铛！”虎口顿时一麻。

当此时，一把长柄铁刀就向自己的胸前捅来，耶律休哥脑子是懵的，身体立刻一侧，胸口“哐”地一声被撞得气闷，但侧身后形成的斜面让铁刃无法借力，贴着盔甲“哗哗”一下滑到后面。

但片刻后，一脚就对着他的腹部踹了过来。耶律休哥被猛力踹得仰翻在地，一个马脸大汉随即跳将上来，一脚踏在他的手上，一阵剧痛传来。

耶律休哥咬着牙愣是哼都没哼一声，凶狠地瞪眼看那汉子。却是一个马脸大汉，一脸凶狠之色，也瞪着他。

马脸大汉丢掉手里的长柄铁刀，从腰间拔出一把剑来。上前一把扯掉了耶律休哥头上的头盔，又将他秃顶四周的头发用力一抓扯。耶律休哥又痛又恼，已经没法反抗了，他“呗”一口将血水唾沫吐到了马脸大汉的脸上！

“操|你|娘！”马脸大汉骂了一声，左手拽着耶律休哥的头发，右手提起剑猛地向他的脖子刺来。耶律休哥咬牙闭上眼睛，等着了却一切。

不料脖子上一痛，马脸汉子的剑没刺下去，却松开了手道：“抓活的回去好祭三弟。”

耶律休哥顿时被一群汉子按住，不由分说被绑了起来。

这时辽军残兵完全失去抵抗，一些人跪伏在地，高举双手又爬下去作拜，大声讨饶。那周军却杀红了眼，见人就捅。人群里简直如同修罗场，周军士卒疯了一样，到处都在按着辽军乱砍乱刺，绝|望的惨叫惨不忍闻。

耶律休哥被绑在一匹马上带走，很快回到了起先的战场上。

此时太阳已经下山，天空中残留着一片橙红的云霞，如同是血污。此时的场面更加恐怖，到处都是尸体，有些地方尸体都堆|起来了！

狼藉的战场上，乱兵早已不再是拼杀，完全是屠|杀！一些部落军下马器械投降，却被周军骑兵当作牲口一样砍|杀，追得到处乱跑。

“哇哇……”尸体堆里，一个辽军士卒背上插满了箭羽，正在一面仰头大哭，一面在恐怖的血泊中爬。一个周兵策马乱跑过来，竟然又调头勒住战马，跳下来跑到那大哭的辽军跟前，一手按着他的脑袋，一手高高扬起铁剑，“喀！喀……”那血被不断挥起的铁剑甩得当空飞溅，与天上的云彩化作一体。

黯淡的大地上，一队人马的黑影呼啸横奔，那些骑兵仿佛商量好的一般一起拉弓，“啪啪啪……”不远处一个奔跑的人背上立刻像长了一堆刺，向前扑倒在地。

“啊……”耶律休哥对着天边，忽然仰头嘶声嚎叫。

眼睛里的眼泪顺着血水流淌了一脸，人世间最痛苦的事，莫过于现在，十八层地狱的恐怖痛苦也莫不过此！

“啊……”他再次大喊，声音带着沙哑，如同掉进了陷阱的猛兽，愤怒与绝望的嘶吼听得瘆人！

这些百战辽军精锐，曾经驰骋草原的勇士，此刻在异乡被人屠|杀，尸骨遍地。而这一切，耶律休哥自知难以推卸责任！数万人一天之间变成亡鬼，耶律休哥比死要难受一万倍。

他披头散发，双臂反绑，浑身都在颤|抖，忽然从马上摔了下去。众看押的周军骑兵立刻将其围住。耶律休哥没跑，却是跪在地上，面对着尸山血海，仰着头大张着嘴已经喊不出声音来，那样子就仿佛一只离了水垂死的鱼似的。lt;

第七百二十章 孤城

轰鸣的炮声让幽州城在颤栗，城墙上土石纷飞，城里坍塌的房屋尘土弥漫。

一会儿炮声就会消停，每日都是如此。震响一停下来，外面推土填河的人便会稀稀拉拉地靠近。萧思温不用看都知道是这个场面，因为重复的次数太多了。

除此之外，还有一件事。

萧思温听到城外的炮响一停，便忍不住抬头看天。果然，片刻后，空中便有圆滚滚如草球一般的东西飞了过来，一大片球翻滚着，毛发在空中仿佛尾翼一般。

“啪啪啪……”废墟房顶上，大街上落满了圆球。

周围的辽兵个个面无血色，因为他们知道是什么东西！

萧思温拿出一块洁白的手帕捂住口鼻，低头看落在马前的一个圆球，一个人头！髡发、乱蓬蓬的头发里一对塞满了泥土石灰的死气沉沉的眼睛，脸上被摔得血肉模糊，一脸血污，嘴皮都没了，两排大黄牙露在外面，仿佛骷髅的可怕样子。

空气中弥漫着一股血腥恶臭，以及石灰的碱味。

“哇！”不远处一个拿稻草垫着手去捡头颅的士卒，忽然呕吐了出来。

“没用的东西！”一个辽军将领大骂了一声。

不料那士卒忽然发疯似的跑掉，一面大声嚷嚷道：“有鬼！幽州城全是死人的魂魄，咱们都要死，救命……”

“那厮失心疯了，快抓住绑起来，免得扰乱军心！”有人急忙吼道。

萧思温铁青着脸，默默地看着眼前发生的一切。有人被吓疯，却是少见，但幽州此时的气息确实非常不妙。

古朴的街巷建筑，靠近城墙这边废墟一样的房屋，街上一个百姓都没有，空中人头乱飞，仿佛鬼魅在晴天白日起舞似的……关键是大量人头飞进城带来的绝望情绪！

这么多契丹青壮汉子的脑袋，已不必控制谣传！眼见为实，所有人都明白，耶律休哥的援军全部玩完了！

望不到援军的孤城，里面的守军什么心情？

萧思温有点失神，回头对汉官范忠义，喃喃道：“本王早告诫过契丹贵族……汉儿貌似温顺，却不是什么羊，最怕汉儿发狠。”

范忠义默然，他似乎不知怎么回答，因为他也是汉儿。

萧思温心道：郭铁匠为了幽州，能把举国精兵放在河北硬拼；契丹恐|吓起人倒是声色俱厉，但死三万人后，是不是还能硬拼？

失败的情绪涌上心头，萧思温心里沮丧到了极点。

恍惚之中，忽然城外传来了万众齐声般的歌声，萧思温侧耳一听，他听得懂汉话的，“大周猛士，复我河山。血不流干，死不休战……”

仿佛一百万人在远方唱出苍凉的歌声，从天上传来，无孔不入，萧思温座下的马都动了，后退了一步。

周围的辽军将士仰着头，也在侧耳听着。

萧思温策马冲上城墙后方的斜坡，部将急忙劝道：“一会周军要放炮，大王保重！”

萧思温下马爬上城头，极目望去，只见城楼外，人马如海，场面极其壮观！那远处的面孔隐约都对着幽州，仿佛在朝圣这座丢失了二十多年的古城。四句歌声，在人海里齐声高唱，反复了又反复，仿佛宏大的咒语。

“复我河山……”“死不休战……”

少顷，“轰、轰……”忽然震耳欲聋的声音再次响起，大地一阵颤抖。远处一排白烟腾起，大炮炮口喷|射着火药燃烧的火光，仿佛千军万马的怒火！

萧思温被这巨大的阵仗震醒，想起了在书上看到的汉儿性格，勾践为复仇，三千越甲就可灭国，汉朝为灭匈奴，不计代价，战火连绵不死不休五十年！

百斤的圆石从天而降！哐！砰……城墙上砖石飞溅。

众军急忙围住萧思温，大喊：“保护大王！”

就在这时，萧阿不底果断喊道：“把大王恭送下城！”那阿不底是萧思温的族人和心腹，众军听罢便拽着萧思温，强行把他从城头拉了下去。

萧思温下了城墙，渐渐清醒了不少，心里忽然明白一个道理：这仗没法打了！汉儿要拼命，再打下去就是找|死！

就在这时，炮声轰鸣一骑飞奔而来，是个没戴帽子秃顶的契丹汉子。他奔到萧思温面前，从马上跳下来，弯腰缩着脖子走到马前，双手捧起一张纸条：“城外南院副使传递的消息，大王过目。”

萧思温拿起来一看，上面写着契丹文字，他的脸色“唰”地就变了。

上京的命令，要南院单独防守幽州至秋季！

萧思温把纸条猛地捏成一团，使劲握在手心里，策马就走。

或许上京的人忘记了？郭铁匠还有一个名头叫“郭破城”，现在他几十万人围攻孤城，灭掉耶律休哥后周军士气雄壮……如此光景，还要守几个月？！

如果萧思温把这个消息公布出去，武将们绝对会大骂上京的人脑|子有问题！

实际上，萧思温知道辽皇和贵族们的脑子都没问题……他甚至一下子就确认，就算自己真能守城到秋季，仍旧不会有援兵；到时候会有别的借口！

他回到南院，契丹、女真、奚的一些将帅便跟进来了。萧思温在堂上走来走去，没敢急着告诉他们消息。

炮声轰鸣中，萧思温处于一种烦躁静不下心的状态，偏偏自己又太清醒……他不敢往下深想，心思稍微想长远，后果就太可怕了！

以萧思温对大辽朝政的了解，他敢断定，大辽肯定没法此时再在幽州和周国分个胜负了，幽州肯定守不住。

那幽州数万契丹人及仆从部族的人，怎么办？

大辽经此大劫，又会发生什么？

他萧思温回去，会是怎样的遭遇？萧思温认为上京会把丢弃幽州的罪责，全数推卸到自己头上，让自己做替罪羊！对他们来说，这简直是理所当然的干法！

幽州乃大辽膏腴之地，谁担得起这个责任？萧思温觉得自己这个南院大王一个恐怕也担不起。

众人都看着他，萧思温无言以对，这种天翻地覆般的严重后果，他也没办法。

“你们都散了，各自督促自己的部下，周密守备。”萧思温压住内心的震荡，对在场的人说道，他忍不住又提醒阿不底，“叫你的人盯住东门！私自跑出去也是送|死，还会害了所有人！”

阿不底鞠躬道：“末将明白。”

萧思温在南院坐立不安地耗到黄昏，外面的炮声终于消停下来。往日，他夜不解衣住在衙门里，因为幽州战事很危险；但今晚，他忽然想回去看看自己的女儿。

及至府邸上房，小妾白氏便带着燕燕进来了。

萧思温看见燕燕，心里已是百感交集。自己最宠爱的女儿，在他最绝望的时候在自己身边，却不知是好事还是坏事。留在上京，或在幽州，似乎都不是好事……这世上，当大势不在时，躲是没地儿躲的。

燕燕立刻离开白氏身边，跑了过来。

白氏则跪在地上，低头道：“奴婢拜见阿郎。”

“起来，你不必再自称奴婢。”萧思温用复杂眼光看着她。他不得不承认，以前他从未对汉儿妇人有过这等心情。

白氏妾身有些不知所措。

萧思温把汉儿当作自己的敌人，但说私下里有什么恨意，似乎并不多……战争就是杀戮，契丹军人屠|杀周**民，在战场上送命也是难免的事。敌之英豪我之仇寇，不过如此。

萧思温反倒对汉儿表现出的勇武和血性，有了不敢轻视之心。

他第一次如此仔细地打量着白氏，这个女人低眉顺眼的，根本不像会有丝毫反抗的人。萧思温一时间心里产生了很怪异的心情：这样的女人，怎会生育出那么些凶悍不畏死的儿郎？

白氏三十多岁了，不过肤白细皮嫩肉的，很有几分姿色，不然萧思温的部下也不会把她当作礼物送给自己。她看起来很温|柔，叫人仿佛想起山清水秀的山村、贤惠持家的妇人，有股子宁静踏实的气息，这种感觉对萧思温很特别，他一直留着白氏。

“你说实话，本王现在不会怪你，你恨我吗？”萧思温叹了一口气。

白氏温顺的脸上忽然闪过一种忍耐的坚强，她洁白的牙齿咬了一下嘴唇，但片刻后又恢复了平和：“妾身不恨大王，也不知为何要恨大王。”

萧思温镇定道：“我们强抢了你，让你与家人骨肉分离。”

白氏道：“妾身遭此劫数，自然对契丹人有怨意。但大王待我挺好，若非大王，妾身下场更惨……咱们这等软弱妇人，受对待稍微好点，便会记得他的好……”

萧思温点点头，觉得这个回答还算真诚，“你是个宽容的人，但愿所有汉儿也像你。”

白氏疑惑不解地看着萧思温。

燕燕则抓着萧思温的手臂不放，小脸苍白。萧思温伸手摸着她的头，“做父亲的，只要有法子，都会想办法保护燕燕。”

“爹……”燕燕忽然哭了出来。萧思温什么都没说，她已经感受到了气氛，真是个有灵气的小娘。lt;

第七百二十六章 风起草原

郭绍端坐在椅子上呼出一口气来，然后伸手在额头上摩挲了一阵。心道这事儿若是早点告诉白氏缘由，倒不会出现如此尴尬的场面了，今日诸事繁杂，刚见到白氏就去见大臣了，着实没顾得上……这个王忠！肯定是他安排的，不然白氏进不了这屋。

王忠这宦官平素办事还是不错，可偶尔干一次事便叫郭绍哭笑不得。偏偏郭绍还不想惩治他，因为能干实事的都多少讲究气节礼仪，若缺了王忠这种节操碎一地的奴婢，倒挺乏味。

那屏风后面“悉悉索索”，白氏在里面穿衣系带。暖阁里掌着灯，亮光印在绣着鸳鸯戏水图的屏风上，将白氏的影子也投在上面，她或许不自知。

郭绍却端坐在外面，观看她现场表演，只觉心中火烧火燎。

他心下动荡，心道单以欲|望，白氏也不错，原因是没有心理负担，反正白氏都这样了，玩一下便谈不上祸害……

不过这事儿确实麻烦，郭绍不敢轻举妄动。

白氏穿好了衣裳，目光不敢看郭绍，低着头走出来屈膝道：“妾身失礼，求陛下恕罪。”

郭绍琢磨着只要现在说陆岚住在皇宫里，便能解释清楚绝情地拒绝她的原因。但此时说、恐怕会更加尴尬，羞得想死了。他便暂且忍住没说。

“起来罢。”郭绍并不愿意去羞辱这个女人。

白氏依旧十分羞愧，哽咽道：“妾身自不量力，百花败柳之身竟奢求陛下的临幸，妾身……”

郭绍听得心软，忙好言劝道：“夫人很美，不必因此妄自菲薄。”

白氏咬着牙低下头：“陛下所言当真？”

郭绍一脸认真，声音充满了怜惜，好言说道，“你被萧思温抢走，本是身不由己。夫人肌肤胜雪、弱骨丰肌，更是我见尤怜。”

白氏听罢情绪稍定，“妾身真有陛下说得那么好？”

郭绍毫无压力地点头，张口就来：“朕今日一见夫人便觉漂亮，你这样的人才会知冷暖，才有气韵，朕连半点都没看不起你。”

白氏被皇帝亲口一夸，心情转好，指间轻轻摸着耳侧，小声道：“等妾身头发长起来就更好了……”

郭绍又不动声色道：“朕未登基时，见过陆神医，他还给我治过病。”

“啊？”白氏顿时抬起头来，“陛下认识、认识……他如今在何处？”

郭绍道：“去世了，因病而亡。”

白氏顿时神色黯淡，不知说什么好。郭绍劝道：“夫人节哀顺变。”

白氏道：“妾身还有个女儿，和她爹在过活。陛下可知她的下落？”

郭绍道：“先是去巫山投奔娘舅老家，后来治好了大周枢密使的病，认了王朴为义父，现在东京。”

白氏伤感之余，又一脸欣慰，表情十分丰富。

郭绍看了她一眼：“夫人不必担心，随朕回东京，便可与陆娘子团聚。朕见你们母女团聚，亦是十分高兴。”

白氏忙道：“谢陛下恩。天色已晚，妾身不便多叨扰陛下，这便告退。”

郭绍点头应允，目送她的窈窕背影走了出去。

他长长地松了一口气，好不容易才静下心来。桌面上依旧放着地图，郭绍看了一眼，此时压力已不大，但大事还没完……幽州胜负已分，河北诸州恐怕都得投降，兵不血刃便可解决；幽云十六州唯有两个地方还有阻碍：原来的卢龙节镇那块地，以及云州。

……

幽州失陷的消息，没多久便传到了上京。耶律璟稍后便收到了萧思温的奏疏。

萧思温在奏疏中称，他原本用心布防，将幽州城防部署得固若金汤。不料耶律休哥的援军全军覆没，周军将头颅投进城中，以至人心惶惶士气低落；更有流言四起，言大辽皇帝想拖延到秋季找借口，再也不会有援兵救幽州。此时幽州将士怨声载道，密谋兵|变。

他在无奈之下，情知幽州城已不可守，只得开城决战，两路出城攻打周军，欲与周军同归于尽。不料部将贪生怕死，战败之际将他强行带离了战场……

耶律璟看完奏疏勃然大怒，顺手就把奏疏撕了个粉碎！

“临阵逃跑，还想欺骗本汗，欺君之罪，死有余辜！传宫帐军将帅来见本汗！”耶律璟在宫殿里已是怒火冲天，破口大骂。周围当值的官员和侍从无不震慑。

过得一会儿，耶律璟又嚷嚷道，“拿酒来！”

侍从小哥急忙端酒上来，耶律璟却顿时大骂，“没有下酒菜，本汗如何下酒？去传御厨烤羊肉。”

“是，是。”小哥急忙道。

耶律璟指着他狠狠道：“总有一天老子要杀了你，将你挫尸弃之！”

小哥大惧，连滚带爬地到厨房去传旨。厨子辛古等人见他浑身直哆嗦，忙问其故，小哥遂将刚才的事哭诉出来。

就在这时，宦官答烈来到厨房，问道：“怎么还没上菜？大汗说要把厨子全部杀光！”

辛古等的脸色霎时就纸白！

若大汗只是恼怒出气也就罢了，但以前太多这样的事发生，几乎隔一阵大汗就会因为一些莫名的小事把身边的人残忍虐|杀，太多活生生的例子就摆在前面。此时没人认为大汗是开玩笑的！

宦官答烈见状，说道：“咱们在大汗身边，迟早都是死，不如一起将他弄|死！”

辛古道：“大汗的宫外有亲信侍卫，我们赤手空拳怎么下手？”

宦官答烈道：“一会儿你们上肉时，把菜刀藏在盘中，靠近大汗……我在门口催促，叫侍卫不必搜查，以免大汗发怒。进去后便趁其不备乱刀砍死！”

那几个人仍很害怕，答烈费了不少口舌煽|动恐|吓，又说侍卫将领与他认识，只要大汗死了，说不定还能保得性命。

临时一番仓促准备，几个厨子近侍便端着羊肉进大汗的宫殿。

宦官答烈果然催促一番，接应他们迅速进入宫殿。他不动声色地站在门口的角落里，心惊胆战地等待着。

本来早几天他就该照上头的意思动手，可能另外一些他不知道的人也在寻找机会……不过自己动手实在风险太大，极可能被砍死抵罪。正好遇到这样的事，答烈感觉活命的机会更大，便干脆顺势设局铤而走险。

大汗耶律璟虽残暴，但一般人难有机会，也没那胆子，杀可汗会牵扯甚广，死很多很多人！除非有一股势力在背后撑腰。

就在这时，果然见辛古从盘子里抽出菜刀来了！

答烈瞪圆了眼睛期待地瞧着，心道：有种！

耶律璟大惊，扬起酒壶抵抗，身体顺势一躲。“哐！”陶瓷酒壶被一刀劈碎，菜刀砍在了耶律璟的手上，他“啊”地痛叫一声，手上血流入注。

但耶律璟也是个狠人，不顾伤，立刻用另一只手掀起桌子，大喊：“有刺客！”

最后一个声音还没落地，后面的侍从小哥拿起一把切肉的餐刀，对着耶律璟的后背便一刀捅|了过去！“啊！”耶律璟又是一声惨叫，那小哥又惊又怕，手里的刀就没停，“噗！噗！噗……”一个劲地拼命乱|捅。

侍卫已经冲进来了。

里面的变故实在太过突然，几乎发生在一瞬间。“哐当”耶律璟手里的桌子重新落回，他惨叫着，背后被捅了无数刀。这时前面的厨子辛古挥起菜刀，照着他的脸乱刀猛劈！骨头屑和血一起溅得到处都是。

侍卫冲到，大叫着拿起铁骨朵在那些人身上乱捶，里面血雨腥风。

宦官答烈等侍卫们冲进去了，这才从宫门溜出去，见到人，便大喊：“快！快护驾！大汗遇到了刺客了！”

宫中乱作一团，侍卫和官吏都朝里面跑。

答烈则不动声色地从宫中溜了出去。

……耶律斜轸的大军营地里，萧思温一头一脸裹得只剩一对眼珠子，疾步走进中军大帐，沉声对耶律斜轸道：“事成了！即刻召集诸将，先拥立耶律贤为帝；再号令诸部联军，进|逼上京！”

耶律斜轸道：“余者诸部，便拜托萧公。”

萧思温道：“我已经派人快马去传信。”

耶律斜轸喜道：“大事成矣！”

萧思温叹道：“宫帐军一些人，还有太宗一系的大臣贵族，可能会反抗，内战难以避免……本王万分痛心！”

耶律斜轸却冷冷道：“那昏君在位，残|暴|乱政，已至大辽到了何等境地！萧公这等忠于大辽的人再不掌权，国家危也。那些胆敢反抗之人，便是不顾大局的奸佞，流血方能清洗奸佞，方能让大辽重振旗鼓！”

萧思温正色道：“大帅深明大义，国家幸甚。”

他又不动声色道：“大帅拥立从龙之功，今后便是大辽肱骨之臣。”

不多时，账外一排辽军士卒鼓起腮帮吹响了呜咽的号角，众将陆续向大帐走去。周围的草原上，帐篷连绵，大片的骑兵正在原野上奔腾，马蹄声轰鸣，纷纷向营地前方聚拢。

天空乌云密布，大风肆虐，地上战马驰骋、兵器如林，仿佛整片草原都要翻覆了一般！

……

……

（淡墨青衫的《大明1617》今日大封推，挺好看的一本书。）lt;

第七百二十七章 版

“辽国主耶律璟被刺！”魏仁浦走进客厅，一脸激动，“萧思温联合耶律斜轸等大将，拥立耶律贤为帝，已兵发上京！”

郭绍这所谓的行宫，就是座殷实人家的小院子，客厅里摆着两张茶几和几把椅子，他就坐在椅子上，听到消息也非常震惊。

虽然幽州一失，料得到辽国可能会出现问题，但这也太快了！一个皇帝说死就死？

郭绍问道：“萧思温干的？”

魏仁浦拜道：“臣亦不知，传言是厨子动的手，辽国主嫌厨子做菜慢，怒斥要杀之泄|愤，几个近侍和厨子畏惧于辽国主平素的残|暴作为，惊惧之下便用菜刀将辽国主砍死！”

他又沉声道：“幕后是不是萧思温指使，此时便无从得知。萧思温也不会承认。”

郭绍暗自叹了一口气，那辽国主虽谈不上雄主，到底是一个大国的皇帝，竟死在厨子的菜刀之下！

魏仁浦道：“萧思温从幽州逃走后，很快就为自己辩解。称辽国主欲弃幽州于不顾，只想拖延时日，致使幽州辽军几乎兵变；绝境之下，萧思温开城决战，不过实力悬殊没打赢……他也并非逃跑，是被部将挟|制。”

郭绍听罢无言以对，想起那日萧思温正大光明送来战书……

看起来倒是决战，很多人都能作证。可实际上战个屁，东门刚一对阵，萧思温就从西门突围跑得比兔子还快！

郭绍原以为这套路只有中原汉人官吏最擅长，如今看来，辽人也不差，黑的也能说成是白的。

魏仁浦双手呈上一份用汉文抄录的卷宗，道：“萧思温已发檄文，传视各地，痛诉辽国主耶律璟罪状五十条！言耶律璟是史上最昏庸、最残暴、最淫|乱的昏|君暴|君，有些话连臣也看不下去了，诸如喜吃人脑、婴儿，召其女侍寝……陛下恕罪，实在有辱圣听……

如此一论，辽国有这样的君主在位，焉能不乱？耶律璟是所有事的罪魁祸首！”

郭绍一面不动声色地听着，一面观看檄文。他没见过耶律璟，也对辽国朝政细节知道得不详细，难以肯定耶律璟是不是真有那么坏。

仅凭他个人的看法，耶律璟至少没那么蠢！不然以辽太宗之后的乱局，只有耶律璟坐的时间最长！坐在那烂摊子上，皇帝可不是那么好当的。耶律璟能稳这么多年，也算是很不容易了。

但郭绍能确定的一件事：萧思温和辽国内部，需要耶律璟那么坏，越坏越好；不然谁来背黑锅顶罪？以前造就的积弊乱局，那些制造混乱的人早就死了，算不清楚，只能算在一个失败的皇帝身上最恰当！

魏仁浦继续道：“连耶律休哥也跟着倒霉。耶律休哥原在辽国名声鹊起，有‘大辽第一虎将’之称，现在变成了依靠辽国主宠信才掌兵的奸|佞罪臣，以前的战功全被推翻，平叛是先挑|拨逼迫别族造|反，再屠戮平民求虚名；攻陷周国易州，也是趁虚而入，杀百姓虚报战阵斩获。

耶律休哥引来周军之后，便原形毕露，先无能毫无建树，后增援幽州胡乱儿戏用兵。是导致辽国丢失幽州的最大罪人！”

郭绍听到这里，想起第一次北伐时耶律休哥的灵活用兵，心里自然对辽国的定论不认同。

他不禁有些感叹，只觉得很多东西都是浮云。

而萧思温，郭绍认为他必死，还纳闷他怎么保命……结果干得如此大，实在有点低估此人了。其城府布局之深，完全出乎郭绍的意料之外！

现在郭绍也顾不上辽国的恩怨对错，以及高处不胜寒之类的感叹。他十分直接干脆地说道：“传诸臣入见，此时辽国无暇南顾，咱们立刻部署攻取云州、武州、平州！”

郭绍连地图都不用看，早已对北边这些地方琢磨很多遍了，随口就决定了大略。

云州，便是大同，这地方是蒙古高原进河东地区的第一道入口。

武州，就是张家口，自西向东看，也是中原北面屏障的第二处口子。

平州，辽西走廊的口子，控扼榆关，便是天下第一关山海关的要塞之地，国防北线的东部重地。

只要大周占据这三个州，控制三州以南的土地，整个版图的东部半壁江山都可以凭借地形、长城形成厚实坚固的壁垒！进可攻，退可守；北方各族想进入中原首先面临的是道路漫长难行的铜墙铁壁。

幽云十六州也将绝大部分纳入大周版图。

只剩一个营州，在辽西地区的东北边缘上，离得较远，郭绍暂时不想急着去收，那涉及更远的战略方向，现在朝廷还没决策……

有两个原因不必着急。其一，营州是向辽东地区发展的据点，相当于唐朝在西域设四镇的目的，不影响完整的防线。其二，那地方在唐朝时虽然属中原，却也只是个据点，后来丢失；这么多年以来，大部分是契丹、奚、女真等各族人口活动，有汉儿也早已胡化，大周在那边缺少人口基础，短时间不好控制。

不多久，诸将陆续进了客厅。

这宅子实在不是便于办公的地方。上位是一张香案，没有座位；郭绍坐在左侧上面的一把椅子上。

董遵诲先进来了，抱拳向郭绍拜见。郭绍便随口道：“有椅子就坐。”

董遵诲瞧了一眼屋子的光景，说道：“谢陛下，末将还是站着好。”

郭绍察觉他的目光，也看了一眼剩下的几把椅子。因为他坐在左边，对面那两把椅子不可能敢坐……与皇帝平起平坐。就剩下四把椅子，等李处耘等人一并进来，似乎轮不上董遵诲。

郭绍一时间便随口道，“董将军长于射箭，善于带兵。能敏锐观察周围环境，并迅速作出判断，着实是良将必备的素质。”

董遵诲被夸得十分高兴，躬身道：“臣不敢，不敢担当陛下如此夸赞。”

不一会儿史彦超走进来了，执礼听说赐坐，二话不说就找了张椅子坐下再说。

魏仁浦则忙着安排人把一张恰当的地图在香案前的木架子上挂起来。lt;

第七百四十六章 视野尽头是魏王

吕春才听到响动，反应却是非常快，从椅子上跳起来，便一个箭步奔出门口。同屋的妇人也赶紧跟了出去。

一看，见一个女子正吃力地从地上爬起来，那女子穿着绫罗绸缎，打扮却十分简单，身上没什么装饰，盘起的头发也很普通。她不是吕春才的夫人王氏是谁？

吕春才冷道：“学会隔墙偷听了？”

王氏忍痛站起来，一边微微摇头冷笑道：“我原知你好色寡义，但实在没想到你如此愚蠢！果真据有权势富贵之人，也并非都是人上之人，也有满脑肠肥之辈！”

吕春才大怒，“你竟敢对丈夫如此说话？王家老头没教你规矩！”

“休要骂我父母。”王氏道，“你不是要休我？为何要与你再论夫妻之别？”

吕春才气得暴跳如雷：“老子现在就休了你，让你给我滚！”

王氏笑得一脸苍白，却未落泪，“悉听尊便罢。”

吕春才恼羞成怒，回屋想写休书，恨不得马上|将那女人扫地出门。但一时间没找到纸墨，一番折腾，他倒稍稍冷静下来。

那王家，倒也没啥好担心的，已经没人了。但这王氏怎么着也是魏王的义女，有那么一层名义。若是说休就休，得罪了魏王可不好，至少得先打声招呼。

在吕春才的世界里，只要不得罪魏王，一切都好办！

吕春才强忍下一口恶气，翻看一本册子，“哗”地撕下一张纸，交给还没走的妇人：“你回去转告夫人，事成之后，这上面有名字的商铺产业，便是本将的一点薄礼。”

那妇人拿了东西，悄悄看了王氏一眼，赶紧溜了。

回到魏王府一说，张氏乍听也是大吃一惊，脱口道：“姓吕的疯了？”

任谁听到这事儿，不用多想，直觉就很疯狂很不切实际……但就怕多想。张氏看了那张纸上写的东西，听到“事成之后”都是她的，就忍不住多想了。

“大名酒楼？”张氏脱口念了一个名字，眼睛也亮了几分。那酒楼地段好，铺面阔气，简直是日进斗金的一处产业！

张氏立刻动摇了：“那事似乎不怎么像话，但再想想也不是完全不可能……”

身边的妇人也道：“若是容易，吕将军恐怕舍不得下血本。”

“这话说得好。”张氏戳着手，来回踱了几步，“此事的关键是阿郎（符彦卿，阿郎是一家地位最高的男主人），只要阿郎点头，便没有什么问题了。”

妇人道：“夫人要先与大郎君商议么？”

张氏摇头道：“肯定没用，夫君那么肉疼他大妹，什么都偏心着，哪能愿意？还得试试阿郎（符彦卿）那边。”

符彦卿老迈，日渐昏庸，近年偶尔会做荒诞的事。张氏认为符彦卿更容易被说服。

……次日，一道月洞门后面，曹泰从袖袋里掏出一锭金子不动声色地塞在一个李婶手里。李婶手都是一抖，“俺，俺咋敢？”

曹泰小声道：“大娘子是符家的人，你心向着姓符的主人，便是忠于符家。你因忠心主家而得赏，有啥不敢的，拿着罢！”

李婶的脸都笑烂了：“俺还是第一回拿钱，还拿得这么舒坦的。”

不料曹泰脸色说变就变，立刻露出阴冷之气：“不过，嘴巴最好紧点。不然最倒霉的也是你自个！”

李婶的笑立刻僵在脸上。

曹泰一溜烟向内宅跑去，他的鬓发已经花白，但跑起路来却是如同突兔。

桃花林的阁楼上，曹泰低头着走进来。符金盏停下拿着针线的手指，微微侧目，听到了曹泰压抑的喘气声，仿佛要窒息了似的。

符六也看了他一眼，起身道：“大姐，我去更衣。”

符六刚一走，曹泰便走到金盏跟前，俯首悄悄说起话来。

金盏脸上的微笑一点点地消失。

曹泰越说越激动，声音也稍大了点：“那姓吕的，算什么东西！而且听说他前后娶过四个妻子，这是什么品行？张夫人就算是妇人之见没什么见识，也不能把自家人往火坑里推呀！”

金盏的脸上青一阵白一阵，咬着牙道，“我竟轮到这等小人羞辱的田地了？”

曹泰脱口道：“贵人一旦气运不好的时候，最怕的正是小人哩。同样高处的人，起码还会有起码的敬重。”

金盏的眼睛里一阵颤动，羞愤得几乎要落下泪来。她的情绪有些失控，强忍着眼泪，冷笑道：“这世间蠢人太多，必须要真正有见识智慧的真命天子来统治！”

曹泰急道：“现在可怎么办好，要不您赶紧出家？”

金盏胸口一阵起伏，深吸了一口气，冷冷道：“我气得是被羞辱！事情还没糟糕到那田地，父亲年纪虽大了，但心里还是明白的，我是他的亲女，我还看不出来？”

曹泰听罢稍稍松一口气：“王府上，终究还是魏王做主。”

金盏沉吟片刻，想起符六说过的话“一切但凭父兄作主”，一种命运完全被人操|纵的感觉叫金盏十分不安心，不是连父兄都信不过，实在是她离开符家太久了。她便又道：“但未防万一，还是提前准备，你想法找个尼姑庵，若是事有权宜，便先剃度了再说。”

就在这时，闻得楼下的声音道：“闲杂人等请留步。”

另一个妇人粗声粗气的声音道：“大娘子果然派头不小，在深宅内院，一般人还近不了身？”

刚才那女子的声音：“来者何人？”

粗声粗气的妇人道：“咱们是大夫人派来的，有点事想问问。”

金盏沉声道：“你去放她们上来，且问什么事。”

“遵命。”曹泰躬身下去。

没一会儿，便见曹泰脸色难看地先走进门口，接着进来了一群妇人。除了几个穿袍服幞头的女子，别的都是符家的奴婢，当前一个胖妇，脸上的肉特别厚，很凶悍的样子。

金盏的面前摆着针线，她端坐在椅子上，目光冷冷地从她们身上扫过，停留在一个战战兢兢的中年妇人身上，她的神情最不一样。

“李婶，当着大娘子的面，把刚才说过的话，再说一遍罢。”胖妇道。

金盏听到这里，转头看向曹泰。曹泰一脸难看，十分愧疚地看了金盏一眼，一声不吭。

“他……他……”李婶当着这么多人的面，十分害怕，“给俺钱，叫俺知道大夫人的事就告诉他，不论巨细都说。还说出了事就得俺顶着，俺不知道会出什么事，那么大块金子拿着怕睡不着觉，就告诉告诉大夫人了……”

“服你！”曹泰一脸不敢相信的样子，顾不得什么直接骂出声来。

胖妇把金子拿出来，“人证物证俱在，大娘子这样做是不是太过分来了？连阿郎都给气出病了。”

曹泰冷冷道：“屎盆子不能乱扣！魏王不是几天前就病了？”

胖妇道：“现在气得更严重了。在自家里，还来这么一出，啥意思？这是把大夫人当贼防着么？”

金盏皱眉，没有说话。但凡说不清楚的话，她都不想说。

曹泰急忙道：“都是杂家一个人自作主张，与大娘子何干？”

胖妇道：“你不是大娘子的人？”

曹泰道：“杂家只是服侍大娘子，杂家一个大活人，爱做什么谁也拦不住。”

金盏终于开口道：“曹泰……”

曹泰忙道：“大娘子，奴婢知错了！都是奴婢自作聪明，自作自受，可不敢让您的清誉受损。”

胖妇听罢说道：“也好，既然如此。大伙儿都听到了，这阉人自己承认的，带走！”

“我同意了么？”金盏冷冷道。

胖妇顿时一愣：“大娘子，您的奴婢也是符家的奴婢，大夫人主内……”

符金盏正眼也不看她，也不与她说话，侧目道，“我的人，我知道管教。来人，把这不知好歹的宦官往死里打，打到大夫人的人满意为止！”

两个穿圆领袍的女子进耳房，拿了两根粗木|棍出来。曹泰见状，躬身道：“谢大娘子赏罚！”

他说罢撩起袍服咬在嘴里，趴在地上。

俩女子二话不说，挥起棍子“啪、啪、啪……”便往曹泰臀上、大腿上猛打，声音十分响。曹泰的脸顿时变得苍白，汗水都从额上浸出来，哼哼着愣是没叫喊一声。

进来的那些奴婢见如此阵仗，一个个面无血色，脸上的皮肉随着那沉重的响声直跳。

过得一会儿，胖妇伸出手指在脸颊上一抹，脸色一变，指尖上是溅起来的血迹！再看那曹泰时，臀|部已经粘了！

旁边有人心惊肉跳结巴道：“万一出了人命可不好，咱们就是跑腿的，谁来担人命？”

胖妇听到担人命，忙道：“行了……”她有些敬畏地看着面不改色的金盏，“大娘子真是……管教有方，奴婢这就去回禀大夫人。大夫人但愿以后不再有这样的事，都是一家人。”

金盏轻轻说道：“是不是一家人还不好说。”

胖妇愣了愣，赶紧屈膝行礼告退。

人一走，金盏立刻起身，走到曹泰面前唤道：“曹泰……”

曹泰睁开眼睛，放开嘴里的衣角，脸皮一阵抽搐，露出一个强笑：“奴婢跟着大娘子见过阵仗，这点皮肉之苦没事……大娘子……”

“你们快去找金疮药，不能让他有事。”金盏道。

曹泰缓了一口气，笑道：“有大娘子这句话，奴婢什么都值了……奴婢一条贱命，自作自受，大娘子何必在意奴婢死活。”

……

……

（请书友们帮个忙，主页那个书评活动，给西风的书评投个票，非常感谢。没有门槛，只要是纵横账号，每天都可以免费投10票。）

第七百五十一章 你莫哄我

两边的宫女掀开大轿帷幔，金盏走了上去，她一拂袍袖，大气从容地端坐在了椅子上。宦官唱道：“皇后起驾！”

前呼后拥之中，她端坐在高处，很快找回了气势。此时的身份虽是借用，但金盏相信自己的一切就快回来了！

及至行宫，大轿缓慢小心地落地，便有一个宦官在门口道：“官家颇感疲惫，召皇后入内侍奉，尔等不用近前打搅了。”

众人一起躬身道：“奴婢等遵旨。”

金盏拉了一下斗篷的领子，款款走进这栋房子的大门。此前已经细心问过二妹住在哪个房间，金盏默默地看清了方向，见那间上方的窗户还亮着灯，周围已无任何人。

她双手交叠放在腹前，缓缓从挂着灯笼的廊芜上向那亮着灯的地方走去。她心里有些急迫，但已经忍耐了那么久，最后这短短的一段路，还是沉得住气的。

这段路，她的心绪十分起伏，无数的往事都一股脑儿地涌上了心头。

那扇窗里的柔和灯光，却如同浩瀚夜空下无边的天下的中枢，所有的权威、势力、力量、富贵都集中在了那里！金盏曾经仿佛丢掉了一切，但从未失去希望，因为她拥有的东西都寄存在了那里，能随时取出来的凭据、就是那个男人的心……不过凭据十分可靠。因为那人拥有一切，但他的心却被金盏拥有。

“嘎吱！”木门打开了，便见郭绍那张熟悉的脸露出惊喜之色，眼睛在灯光下皑皑生辉。他有所准备等待，也一眼就认出了金盏。

四目相对，相顾无言。

郭绍默默地看了一眼外面，然后上前两步把门闩上了。

“金盏。”郭绍沉声唤了一声。

符金盏柔声应了一声，打量着郭绍。其实他长得并不是那么英俊，但不知为何金盏会朝思暮想。很普通的一张脸，除了眉宇和眼神颇有英气，面部线条无甚棱角特点，五官只能算端正；皮肤也比较粗糙，脸颊上隐隐还有小小的不能复原的战阵伤痕。但是，金盏习惯了这张脸，也无抵触，她觉得很亲切暖和。

闻着那熟悉的气味，金盏身上有些发软，这阵子的精神疲惫让她很想躲进那怀里。

刚这么想，郭绍果真便保住了她，把脸埋在她的颈窝里，贪婪地呼吸着她的气息。金盏只觉得似乎心有灵犀，放在他肩膀上的脸上不禁露出了笑意，双臂也轻轻拿起来搂住了郭绍。

毫无抗拒……很奇怪，照礼制和道理，她与郭绍这么搂着根本就是不对的，但金盏却有种理所当然的感受。哪怕郭绍用手抚摸她的一些地方，她也全然没有被猥|亵的感觉。俩人的脸颊、耳朵、脖子都忍不住亲昵地磨|蹭起来。

郭绍带着歉疚的口气道：“我疏忽了一些事，让你受了委屈……”

金盏浑身无力，好像泡在温水里一般，慵懒地享受着他的抚摸和他的温言细语，身上轻飘飘的，都不想费力说话了。

绍哥儿的怀抱，真是让她迷恋。金盏完全不想和他解释什么，只喃喃道：“让我死在你怀里好了。”

郭绍抱得更紧，“着实不是不在意金盏，我恨不得把心掏出来给你。之前没机会说得太多，但我一直都在想办法。让大周灭亡，改国号建国，绝不是想做什么开国皇帝……金盏知道的，我只在乎实权，不在意虚名……”

金盏轻轻挣脱郭绍的拥抱，从袖袋里掏出那块绣着朱雀的红绸来，塞到郭绍手里：“还给你，还说那么多作甚？”

金盏的嫣然笑意，感染了郭绍，俩人相视一笑，一切都仿佛云烟。这块红绸，意在烽火危机中的信任，郭绍让她出宫时，便表明了心意。

“对了……”金盏又打开手里拧的包袱，从里面拿出一件翻领袍服来，“这阵子正好清净空闲，给你做了一件衣裳，试试合身么？”

郭绍愣了愣，呆呆地让金盏服侍他给穿上，伸手摸着上面针脚整齐的一针一线，“怎地……亲自费时做衣裳？我有穿的。”

金盏面露羞涩，柔声道：“那不一样，我亲自让自己的夫君吃饱穿暖，才是做妇人哩。”

郭绍的神情激动，一副言拙的样子。他想了想道：“我有金盏足也，这件事办妥了，我便不再亲近别的妇人，只与你厮守。”

金盏一听，心想这倒是她最想要的……因为一想到她的男人，与别人卿卿我我便膈应！但是……

她试探道：“二妹可是你的结发妻，还有你登基前的那几个妾，与你共患难过来，李处耘的女儿也痴心，你要是为了我辜负了她们，那我不是成恶人啦？”

郭绍沉声道：“我无法对得起所有人，凡事总有个取舍。”

他的语气里露出了几分残酷，金盏听得出来，他此时的情绪有点极端。

金盏暗自叹了一口气，心道：你有这份心就好了。

她低头沉默片刻，掩嘴笑道：“夫君说得对，凡事总有个取舍哩。我也想大许朝和夫君少经历些风浪，还想过好日子。为了独宠之心，招人嫉恨攻讦，可不是好事。”

郭绍道：“金盏刚才叫我什么？”

金盏抿了抿嘴唇，脸颊上泛起一朵红晕，避开了目光。她又柔声道：“看着我的郎富有四海，天下娇|娘都投怀送抱，其实我很欣慰。我还想给你建铜雀楼哩。”

郭绍笑道：“金盏莫哄我。”

金盏道：“我哄你作甚？”

郭绍握着她的手，叹道：“这天下待我最好的，便是金盏了。”

“你知道就好。”金盏娇|笑道，又伸出手指抚摸他的脸颊，拇指抚|弄着他厚实的嘴唇，将嘴凑到郭绍的耳边，“别人是被夫君把|玩，夫君的好，只有我能真正尝到。”

郭绍笑道：“金盏是守礼仪的闺秀，这等话也说得出来。”

金盏道：“确实奇怪哩，在夫君面前就敢说。”

郭绍有些迫不及待地回头看了一眼暖阁里的床。红烛之间，那床铺与宫中大殿的不同，而有木头雕琢的木架，里面挂着一层纱帐，外面还有一层不透光的绫罗床帐，是比较谨衬的布局。

灯火的暖光，美人的红颜，良辰美景的惬意叫人沉醉。

……銮驾刚到大名府的第二天一早，吕家就来人了。

禁军侍卫把吕府周围围了个水泄不通！远近被大张旗鼓的人马搅得鸡飞狗跳，那民宅中有养狗的人家，连狗都“汪汪汪”地叫个不停。

吕家也算是高门大家，在周围很有名气，一时间远近来围观的人非常多，都想看看出了什么事。

大门口也有一些家丁部曲，那吕春才是大将，看家护院的不少，但谁也不敢上前，来的是衣甲鲜明的禁军，谁还敢和禁军干仗不成？

不一会儿，大门打开了，吕春才和一众随从走了出来，他看到当前一个红袍文官，便上前执礼。

“本官礼部侍郎卢多逊。”文官大模大样地自保家门。

吕春才回顾周围的禁军人马，脸色难看道：“不知卢侍郎光临寒舍，有何贵干？”

卢多逊道：“听说吕将军想谋反，奉命查探。这是枢密院朱砂牌票，请吕将军过目。”

后面围观的官吏百姓听到谋反，顿时哗然。

那字眼一般很难听到的，十分刺耳！吕春才脸色苍白道：“末将何时要谋反？谁诬告末将，可有凭据？”

卢多逊道：“若有凭据，本官还站在这里与你说话？今日便是来查凭据！”

吕春才几乎要哭出来：“无凭无据就要搜查末将之家，末将还有何脸面为官？”

“吕将军有无脸面，那便不是本官能管得着的事了。”卢多逊一挥手，“仔细给我搜！胆敢阻挡者，即违抗枢密院军令、意图谋反，格杀勿论！”

那气势汹汹的禁军将士听罢不容分说，便朝洞开的府门涌来。吕家家丁部曲，谁也不敢阻拦，纷纷避退，众人脑子总是比较清醒的，对方文官拿着朝廷军事中枢的军令，带的又是天子禁军，谁找死去触那霉头？

吕春才已顾不得礼数了，急道，“你们快跟着去，瞧着他们搜，切勿让人把外面的东西丢咱们家！”

卢多逊冷冷道：“吕将军此言差矣，朝廷要查你，还用栽赃下作手段？若吕将军忠心为国，朝廷又会查你？”

外面围观的人群一番议论附和，众人也十分好奇起来……大名府远近的人都知道，吕家在此地几十年了，一个地方豪强武将，京城朝廷怎会莫名其妙对付他？究竟是何原因？

一时间没人能说清楚。

吕府里面，那些禁军将士搜查起来也毫不讲理，里面框框当当的乱响，将士们一进屋，二话不说，就把家什掀了，那些摆设的瓷器和用具，掉在地上摔得到处都是。有的士卒还拿长矛在床上、柜子里到处戳，有的人拿着长杆把瓦顶都捅|破了！这哪是搜查？根本就是来把吕家砸了罢！眼前的阵仗，就差丢把火干脆烧了了事！

.......

第七百六十二章 入乡随俗

金祥殿议政，京娘也在。散了以后，便有宦官来见京娘，说皇后传旨召见。京娘被带到滋德殿，见是符金盏坐在那里。

符金盏端坐在上位，面带微笑看着京娘。周围只有几个侍从，并无其他嫔妃。

金盏的姿态端庄而从容，仿佛一切都在掌握之中。京娘便依规矩先作万福行礼。

金盏开口道：“听说今天官家带着两位皇子去金祥殿了，所为何事？”

京娘听罢有点犯嘀咕，那宦官曹泰今日也在议政殿瞧着，京娘知道曹泰是金盏的人，问他岂不方便，非要把自己叫进来？

……金盏的目光留在京娘的脸上，把京娘每一处细微的神态都瞧在眼里。

她一回宫，把她离宫后的日子里发生的事都过问了一遍，其中一件便是京娘与李月姬争吵的事，当时符二妹不能平息，最后是皇帝拿的主意。

金盏便是要试探一下，京娘在自己面前的姿态。

其实后宫里，最让她头疼的人就是京娘！从上次的事来看，此人似乎有些骄纵不逊。若是将来京娘当众忤逆自己，便是她有错，金盏是惩罚还是惩罚？

京娘的底细，金盏是摸得一清二楚。金盏现在贵为皇后，要对付京娘很容易，但以郭绍记恩的性子，肯定不愿意看到京娘被算计对付。

所以符金盏特意关注此人，看情况有两种比较好的办法，一种是拉拢和睦共处，一种便是打发到与金盏不容易发生冲突的地方，井水不犯河水。

今日召她见面，金盏身边没有嫔妃，便是在摸不准京娘之前，省得当众尴尬。以便进退有余。

金盏的目光从京娘那高高饱满的胸脯上扫过，想到她不论公私场合，近身在郭绍身边，被倚为心腹，金盏心里着实不痛快。但是她不是一个不懂得退让的人。

就在这时，京娘开口道：“回皇后的话，官家为两位皇子找了老师。”

金盏听到这个口气，暗自放松了稍许，又继续缓缓问道：“都是谁？”

京娘道：“户部侍郎左攸教蒙学，武将董遵诲、周通教武艺。”

金盏笑道：“官家当年尚在符家时，周通也教过官家，如今又教他的皇子。”

她专程提到皇帝在符家的往事，也是提醒京娘认清实力对比。京娘其实应该明白金盏和皇帝的关系，当年送密信，京娘也有参与。

京娘拜道：“官家箭术如神，百步穿杨，周通教得好罢。”

符金盏见她说话鞠躬，更是满意了，用随意的口气道：“还有一事，花蕊夫人与你有旧恩？”

京娘道：“皇后明察秋毫。”

金盏沉吟片刻，淡淡地说道：“秦国公只是个俘虏，若京娘照应不到之时，花蕊夫人在秦国公府怕是不安生。今时今日吴越国已降，秦国公徒费俸禄。你出宫弄杯毒酒去，让他死了罢，到时候便说他染疾暴毙。”

京娘听罢顿时抬起头看着金盏，面有惊讶之色。

金盏道：“花蕊夫人既已入宫侍过寝，哪有皇帝宠过的女子，回去还服侍别的男子的道理？”

京娘沉声道：“秦国公曾为蜀国之主，此事应问问官家？”

金盏摇头道：“办了再告诉他。官家此前没杀孟昶，定有他不杀的道理，或是心仁。这等事别人替他办是最好的，你便说是我做的主。”

京娘犹豫了稍许，说道：“遵旨。”

……郭绍次日才听说，孟昶染疾暴毙。

他问明白了状况，心里竟是稍稍松了一口气。郭绍对孟昶仁义，着实是为了面子，当年攻灭蜀国，可也是调动大军费力打进去的，让孟昶死郭绍一点愧疚之心也无。

郭绍顿时对金盏心有些许感激，这事儿谁也不能算到他头上，因为他不知情！

他又问花蕊夫人怎样了，宦官道被京娘接进了宫中。

郭绍想去见花蕊夫人，但临时又打消了念头……因为他想起宦官的禀报，这事儿是京娘领了金盏的懿旨办的，倒是有些稀奇。她们之间怎么回事，郭绍想看看再说。

他下值后，便未理会花蕊夫人，先去了陆岚处，却是为了见萧绰。

这回王忠跟着一起，白氏和陆娘子都在。偶尔郭绍会认为，辽国强弱非靠一人能扭转，他想拿萧绰去交易，特别是想对付夏州党项的当口。

但他又一直不能释怀，心里有种执念，对历史未来的预知很影响决策，毕竟日后的萧太后很厉害的样子。这样的执念，还有郭绍认定夏州党项会建立西夏……虽然现在看来这个地区还算恭顺。

郭绍看了一眼面有喜悦之色的陆岚，不动声色道：“陆娘子闲时，可到滋德殿西皇后那边多走动，皇后挺喜欢你。”

陆娘子有些疑惑地应了一声。

郭绍又打量着十来岁的萧绰，她戴着一顶小帽子，估计头顶是剃光了的，她也好奇地瞧着自己。

郭绍随口问道：“你在宫里住的习惯么？”

萧绰毫无敌意，用口音生涩的汉话答道：“挺好，白姨娘待我好，皇帝陛下也没欺负我。”

郭绍微笑着点点头，看着她身子挺结实，便道：“在辽国时，你会骑马打猎么，在这里可能会比较无趣。”

萧绰道：“会，不过我也喜欢像汉儿一般读书写字。”

这小娘的声音还带着稚气，不过郭绍一琢磨，觉得她挺不简单，从逮住她起，萧绰便从未忤逆自己，说话也些许有讨好之意……细心一想，确实只有这样她才最安全。

郭绍又道：“萧思温与朕打过仗，在小娘子心里，你爹是怎样的人？”

萧绰的头微微一偏，眼珠子转了一圈：“我爹会骑马射箭，也会读书写字。他对汉儿很好，说中原王朝是大辽之外最了不起的国家。”

郭绍听罢对萧绰又高看了几分，难道是这时代的人早熟？才十岁就懂事了，今后还了得？

他不动声色地微笑道：“你爹懂得尊重对手，所以他是个有智慧的人。”

萧绰又道：“爹还说皇帝陛下仁义，并不恨您。陛下若是把我还给我爹，他一定会感谢陛下，还会送很多牛羊财宝给陛下。”

郭绍笑了笑，指着萧绰的脑袋道：“白夫人让萧娘子的头发留起来，朕不喜髡发的头式，萧娘子虽是契丹人，不过入乡随俗罢。”

白氏屈膝道：“遵旨。”

萧绰一脸无辜道：“为甚？”

旁边的王忠忍不住说道：“陛下不喜髡发，叫你打扮漂亮点好侍寝。”

“啊……”萧绰几乎要哭出来，“你们不放我回去了？”

王忠道：“萧娘子是契丹贵族女子，好不容易抓住你。若是赎价太高，辽国舍不得，毕竟只是个小娘；可要是太低，官家富有四海，还看不起哩！”

郭绍看了王忠一眼，对萧绰笑道：“把心收了，安心在东京呆着罢。你的白姨娘，不也是被你爹抢走的，咱们礼尚往来不是很公平？”

……

李月姬最近很不舒坦，她宫里的宦官宫女|干活很不上心，都是应付了事，连她的衣服都洗不干净！

这天她路过墙边，听到后面有人在说话，便止住身边的随从，站在那里听。

一个声音道：“咱们也够倒霉，怎么就来了贤妃宫里？”

另一个宦官的声音道：“一开始杂家还高兴了一回，琢磨着贤妃虽是党项人，却是三夫人之一，至少有名位。”

“唉，贤妃这名位，不知还能几时？”

“一开战就得废掉，哪有叛贼家的娘子为三夫人的事儿？”

“真的要开战？”

“听内侍省的公公说，外廷天天都在说这事儿。说是党项与大许的敌国辽国勾结，蛇鼠两端，要挟朝廷……”

李月姬听罢吃了一惊，先是将信将疑，又想到这阵子的待遇骤变，顿时信了八分。她转头看了一眼身边的随从，这些人都没吭声。

她心里七上八下，正待要走。

又听那嚼舌头的宦官道：“党项本就靠不住，当初朝廷要打幽州，便是怕党项在腹背与辽人勾结出事，这才联姻稳住西北。这回辽国被打败了，党项铁定跑不了，又有一战。”

“抓住了李彝殷，肯定得杀了。孟昶暴毙你听说了么……”

听到那两个奴婢居然说她的父亲，李月姬十分生气，但是转念一想，上去骂一顿弄出动静，反而尴尬。她遂闷闷不乐地回到寝宫。

李月姬有些失神地在椅子上坐下来，问经常在自己身边贴身服侍的宫妇：“刚才那两个说闲言碎语的宦官，所言属实？”

宫妇屈膝道：“回贤妃娘娘，奴婢一介妇人，怎知国家大事？”

李月姬道：“宦官不也说得头头是道？”

宫妇道：“宦官不同，归内侍省管。内侍省的宦官经常出入外廷，在朝堂内外听的事多。奴婢这等妇人，快十年没踏出宣佑门一步了。”

她迟疑片刻，又低声道：“奴婢与娘娘主仆一场……若是那些宦官所言属实，娘娘又不得宠，恐怕将来娘娘真的去万福宫了。”

李月姬道：“万福宫？”

第七百六十四章 无不感怀

李月姬恼怒，或因她觉得不可能被任何男人拒绝，包括皇帝。郭绍的眼睛看着她向两边撑起的胸脯，以及白生生脸蛋上厚实的朱唇，有种亲一口的冲动。不得不承认，这样的女子被拒绝，生气理所当然。

她的眼神也不如一般女子那么温顺，有一种野性的目光。

郭绍好不容易才镇定下来，这根本无关心性，若是以前他肯定淡定不了，不过宫里很多美貌的女子可以选择让他显得从容了。

“并非朕不想要，只是大事不能儿戏。”郭绍轻声道。

“哦？”李月姬的脸上依旧带着怨愤。

郭绍没吭声。眼下的事，显然是一个交易，哪怕没有证物，甚至都没说明白……但俩人都清楚是怎样的契约。

若是这时候郭绍接受了她的好意，按理说就应该满足她的要求，否则就不能随意答应。当然郭绍翻脸不认也没人能拿他怎样，不过他大概还是很有诚心的人，一般不会干这种事。

而且郭绍真要她侍寝，也得先符金盏同意了才行。

李月姬看了他一会儿，忽然掩面起身跑出去了，似乎在哭。

……大许朝廷的圣旨语气非常强硬，翰林院学士写的言辞，以皇帝口气说，听闻党项与契丹人往来，朕非常震怒，下旨西平王李彝殷，在立秋之前将契丹使节送到东京问罪！

立秋已经快了，若要办此事，须得马上把契丹使者逮|捕启程。

诸部贵族来到王宫，急着问如何办。而此时李彝殷却仍在佛前，烧香虔诚地作拜。此时的气氛下，他拜佛的模样显得并不从容，倒好像在为李氏乞求好运。

没藏氏的人也来了，以前的首领父子皆死，又有新的首领被推举出来。没藏氏显然对大许朝郭家没好感，其实没有郭绍杀前首领之子岺哥，他也不可能坐上首领的位置。

他急着便道：“辽国那边，切勿把事做绝了。中原朝廷怪罪党项私通契丹，不过是个借口！咱们若自断了辽国援兵，大许国更是有恃无恐，欲加之罪何患无辞？”

费听却似乎更畏惧郭家，说道：“大辽在幽州已战败，强弱已明。今不得罪大辽，便会被大许朝问罪。”

野辞道：“问什么罪？王上明面上受朝廷分封，可东京还能管到夏州来？”

费听道：“以问罪之由，师出有名。”

野辞氏冷笑道：“若是想开仗，找个名分还不简单？无非想不想开战端罢了。这事倒怪！以前那么多年，几朝几代咱们不也和契丹人来往，没见哪个朝廷提这茬，无不封赏安抚拉拢党项；咱们也对中原称臣，大伙儿相安无事。如许多年不提，这时候大许国忽然想起，契丹是他们的敌国？”

又有一个年长的大族贵族说道：“野辞说得在理，相安无事，须得两边都有诚心。一方咄咄逼人，另一方再怎么退让也于事无补。大许朝立国后翻脸，无非是幽州既得，能腾出手对付咱们了；非为党项有何过错。”

李彝殷插好了香，转过身来叹道：“可怜月姬出嫁还不到一年，两军一开战，她便悲惨了。”

众人听罢面有戚然之色。没藏道：“月姬郡主为党项各族免遭兵祸，以身入虎穴，族人无不感念。”

野辞氏恼道：“事到如今，王上不如称帝立国，先发制人！党项尚武、全民皆兵，先破灵州，占灵州草原，与西面党项各部联合，胜负未分！”

“不可。”李彝殷道，“称帝立国，时机未到。今辽国仍强，中原强盛，若本王称帝，必被两大国忌惮，连辽人也会防着咱们。

先发制人也不可。大许兴兵非等闲之事，可以看看再说。”

李彝殷当然不会把辽国使节逮到东京去。他反而与辽国使节暗通，希望夏州受到大许国攻击时，辽军能出手援救。

……当年中原军队进攻幽州，辽国极其希望党项能反叛中原，在其腹背牵制，但党项人拒绝了。辽人对此事甚为不满。

而今夏州被中原威胁，契丹人心里并不同情。

不过北院枢密使萧思温等人却主张救援党项，趁机将夏州地区争取到自己这边。

山岗上皇宫大殿，此时亮堂了许多。钉死的窗户被打开，阳光洒进来了。这地方本来就建在高处，从大扇的窗户中，能看到绿色的草原，蓝天白云，仿佛整个国家的气息都改变了不少。

萧思温现在是辽国皇帝身边的红人，无论大小事，耶律贤都要问他。

萧思温正在皇帝座下站着侃侃而谈：“木叶山之神护佑着大契丹，我们虽然失去了幽州、东汉，但尚能保住大辽社稷，在神灵的眷顾下，重新兴盛……”

远处隐约传来了萨满祭司的唱诵，萨满崇拜祖先，耶律贤登基后抑佛兴萨满，便是为了重新凝聚契丹人的斗志。

萧思温继续道：“大汗的胸怀如草原一样宽广，契丹人应该放下怨恨，方能拥有广袤的大地和众多的子民。这次党项人求援，大辽定要援救，只要打退了许朝的进攻，党项可能会变作第二个东汉国，在西边钳制许朝。

我们调一支骑兵去西边援救，幽州这面可伺机威胁袭扰，钳制周军兵力。”

耶律贤道：“没有大辽的增援，党项不能抵抗郭铁匠的军队？”

“只是时间长短罢了。”萧思温从容道，“臣听说党项人尚武，但那地方地小人少，哪能耗得过中原王朝？”

耶律贤十几岁的脸便有些苍白，他想了一会儿说：“郭铁匠要对党项用兵，定是势在必得？”

萧思温道：“那是当然。党项本来便名份上臣服中原，受中原分封官职。郭铁匠若无势在必得之心，妄动兵戈，反而将党项推到了大辽这边，有害无益。”

耶律贤立刻沉声道：“若是大辽不救党项，郭铁匠岂非一定能得偿所愿了？”

萧思温愣道：“大汗何意……”

耶律贤道：“以此为条件，让郭铁匠把燕燕还回来。”

“大汗！”萧思温神情复杂地抬起头，他沉吟了片刻，小心提醒道，“燕燕是臣之女，但臣也不赞同这样做。许朝是大辽心腹大患，其敌人越多，牵制越多，大辽便越安稳。臣可以授意使臣，给予许国财物和牛羊。”

耶律贤道：“那便试试罢。”

萧思温好言劝道：“百万契丹人都是大汗的子民，木叶山祖庙里的神灵，都看着大汗励精图治，重振大辽。”

耶律贤点头虚心纳谏，但是心里依旧放不下萧绰。感觉最亲的，除了去世的父母，却是那个才十岁的小娘。那可爱的音容笑貌，如在眼前。

……此时东京养德殿，郭绍也在和大臣卢多逊说话：“蛟龙军新增战舰十艘，此番卢侍郎为正使，朕下令蛟龙军护送你，从登州港去高丽。”

卢多逊忙拜道：“臣定不辱使命！”

郭绍道：“卢侍郎可见机行事，临场决策和议条件。”

卢多逊沉声道：“高丽所图者，渤海国旧地。”

郭绍道：“那便看情况答应他们。辽东那地方，咱们现在本来控制不了，高丽要是真能占据，便且先让他们占着；等咱们能控制之时，再作打算。中原最大的威胁是北方游牧族和渔猎野人，高丽北进，还能替咱们分担东北方的威胁。”

卢多逊拜道：“陛下答应了此事，那便容易了。”

郭绍道：“高丽国主似乎很想恢复高句丽时期的势力范围，东北那么宽的地方。咱们也要点条件……高丽二十年前灭南部耽罗国（济州岛），那地方蛮荒之地，让他们在许国出兵辽东时，割让给大许朝。咱们用来建蛟龙军港口。”

君臣二人谈论了半天。

他的使命，便是去怂|恿高丽在东北袭扰渤海国旧地，牵制辽军的腹背。郭绍给出的回报，是在党项战争结束后，大许军出兵攻占营州；占据辽西后，与高丽联军蚕食渤海旧地（辽东）；帮助他们图谋渤海国地区。

说完了出使之时，卢多逊又道：“东京的契丹使节昨日拜见臣，想以灵芝、财物、牛羊赎回萧思温之女萧绰。据说那灵芝入药能长生不老……”

郭绍想也不用想，笑道：“世上真有长生不老之药，那现在应该还是秦朝，秦始皇为了此药可是费了大|力气。”

卢多逊见郭绍的态度，便试探问道：“那臣便拒绝契丹使者？”

郭绍点头赞同。辽国虽强，可论富庶财富，比拥有中原、江南、西蜀等膏腴之地数百州的大许朝，还差得远。拿一点东西换“萧太后”？想也不用想。

卢多逊离开东京前，把礼部的事交给了手下的官员。不料数日之后，契丹使者要求面见郭绍。私下密议，欲以放弃党项地区为条件，交换萧绰。

这让郭绍十分惊讶，他看重萧绰，是因为知道此人非等闲之辈。但她现在的身份，不过只是萧思温的一个女儿罢了……

第七百六十五章 一切都不同了

中秋之前，郭绍出宫巡视禁军诸营，京官隐约感到战争将再次来临。应该不是现在，因为中原对北方主动开战不会选择秋季，或等冬季来临，或是明年开春。

秋日阳光下，尘雾蒙蒙的校场上甲胄泛着亮光，将士们见到皇帝的伞盖呐喊震天。

郭绍身边仪仗跟随，文武大臣、护卫骑兵前呼后拥，不过他本人是骑马而行。

大片的铁甲人马，远处一队队马匹在尘埃中奔腾，马蹄厚重有力的声音，叫郭绍身体里的热血奔涌。他其实很喜欢呆在军营里，或是一种习惯。

他在这个时代十几年，一直在军中，本身已经是个武夫，和同样的武夫们在一起，会找到一种激动人心的情绪。远处传来了“得令”的干脆利索的应答声，一切都那么熟悉。

但是郭绍此时却不能凭借一腔热血，与将士们一块儿激动。他虽然受到了热情的迎接，却很沉默。

郭绍环视左右的场面，心道：不是忘记了曾经并肩作战的兄弟，也非要抛弃他们。郭绍做的一切，是想把军队国家化，如果有个人能掌控军队，那个人只能是皇帝！

否则，这些披坚执锐，充满力量的人马，稍有不慎出点事的后果便非常严重。且不论“五代”武夫坐江山流水席的前车之鉴就在不远，便是唐朝，多少次政|变，也是靠控制禁军后发动。

多少亡|国之君，身死国灭时，怨士人欺上瞒下贪|污腐|败，怨将士贪生怕死，怨人心不古……其实在郭绍看来，谁也怨不了！人本来就充满了各种贪|欲，把大事寄托在人们都要高尚忘我、大公无私之上，本来就是一件荒谬之事。

此次对党项的战争，对郭绍而言，目的不仅仅是争夺一块地盘。

一众人连续巡视了几处禁军军营，来到了马行街南边的一个小院子里。随行的人马留在外面，郭绍和一干文武大臣进去巡视军司。这是虎贲军第一军的军司，里面有分属四个衙门的官员，以及一些书吏、皂吏、传令兵。

郭绍与四衙的文武交谈问话，几个人都恭敬地对答如流，他十分满意。

一个军依旧有军都指挥使，不过权力很小；只属于四衙之一的大都府，没有调兵权……而下面六到十个不等的指挥，是分散状态。

军司之上，厢都指挥使处于只领俸禄的无组织状态，属于大都府。殿前司、侍卫马步司已不复存在。调兵要从皇城内的枢密院下令，经过复杂的程序才能把分散的各指挥组织起来。

现状便是，如今在东京和地方，想把禁军或卫军（前乡军）调集起来，哪怕只聚集几千人拥有武装和军需的人马，也非常不容易，需要四个中枢衙门共同配合。

但是军队没有组织没法打仗。

郭绍便对在场的军司官员道：“以往的禁军武将有军职和差遣（临时任命、过期作废，如天下兵马大元帅、西面都部署、前营统帅、前营监军这类职位）两种官位，以后照旧。尔等现在的职位便是军职，若要出征，文官武将皆封差遣。”

李处耘等大将纷纷侧目，仔细听着。

郭绍又道：“党项人勾结敌国，不尊大许朝廷号令，朝廷将兴师问罪。出征兵马，亦有差遣番号，可称‘平夏军’，分几个军团。平夏军各军团，由禁军和乡军各步骑指挥组成。武将皆封差遣，在平夏军出征时统帅人马。

另有枢密院、兵部、军器监的官吏组成平夏前营军府，有一班传令兵分派各军、指挥。”

郭绍的设想，无论官职还是军队番号（军以上），都有两套系统……这与士卒没关系，指挥极其以下的建制、军职、文官书吏、传令兵都不变。只有指挥使以上的组织和职位有两种，一种军职，一种差遣。

平时由四衙共同管制军队，战时由前营军府和武将们统帅人马。

对于底层武将和士卒，不必理会上面的组织形式，只需要听从军令行事；而大军最基本的团队：指挥，番号和绝大部分人也不会轻易变动。

禁军的兵制，与两年前的乡军组织有些类似了。如此做法，必得严密的军法和赏罚规矩作为基础。

此事郭绍思索了很久，但改变之后，究竟是什么情况他自己也不能确定，唯有等待战争来检验一切！

若是顺利，边关的折德扆、杨业、高彦俦、刘仁瞻等大将的边军将士，也要变革，重新整编成为卫军。由卫军组成军团，轮流驻守边关。驻守期间武将和军队都以出征差遣的形式存在。

一众人在宫外巡视一上午，回到皇城。君臣又在养德殿谈笑风生。

许多武将在场，谈起以前无数次风餐露宿的小事，什么吃了一个月麦饼很想吃肉去抓兔子。大伙儿或唏嘘感叹，或开怀大笑。

郭绍折腾了那么多事，所有武将都清楚：他是在控制武将，防范兵权。

这等事本无须掩饰，郭绍曾经是武将，现在是皇帝，个人站的地方不同罢了。

不过郭绍并无愧疚之心，江山是一块儿流血打下来的，现在大伙儿也共同坐享荣华富贵。郭绍想要平衡稳定大家得到的东西，预防有人想要更多、不守规矩把分配现状打翻，做一些事来稳固成果，并无不妥！

……及至黄昏，郭绍才一身疲惫地离开金祥殿。

夕阳挂在宫阙之间，銮驾的移动中，余晖从树梢间忽明忽闪，仿佛光晕一般，前方的路也不是那么清晰。

滋德殿的阙楼在余晖之中，郭绍想起了符金盏。他很了解金盏的内心，多少次动乱在她心里。内部不稳的内战混战，应该是所有人都不愿意看到的事罢。

在一大群人面前，郭绍大摇大摆地进了金盏的寝宫。现在他无须掩饰什么。

金盏与郭绍有模有样地执礼，然后屏退了侍从。她便轻声道：“你不用天天都往我这里，别人怕会有怨言了。”

她嘴上虽这么说，但脸颊却有红晕，她说罢伸手摸了一下鬓发，转身坐到铜镜前，伸手整理头上的饰物。双手抬起时，郭绍从后面也能看到比凸出了她身子侧面的饱满弧线。坐着时伸展腰姿的模样十分美妙。

郭绍笑道：“金盏没同意，我不能哩。不是说好了么？”

金盏转过身道：“你有那份心，我就很高兴了，不过不必的。”

郭绍毫不犹豫道：“朕心甘情愿……这天下不是朕一个人所有，但朕却拥有了一切，这点事应该听金盏。”

金盏笑着瞪了他一眼：“好罢，你想临幸谁？我明晚叫曹泰给你安排。”

郭绍沉吟不已。

金盏的目光停留在郭绍的脸上，似笑非笑道：“听说李贤妃到万岁殿主动找你？”

郭绍道：“她是听说朝廷要对平夏用兵，为了这事儿而来。”

金盏又轻声道：“那李月姬长得又白又水灵，还有异域风情，你就不动心？”

郭绍当然不上当，立刻一本正经道：“没人能比得上金盏。”

金盏“嗤”地笑了一声，又收住笑容道，“不过依我瞧来，着实不是时候。这后宫和天下不能分开，你要指责夏州党项不义，回头又宠爱党项嫔妃，别人岂不疑惑？”

郭绍忙道：“金盏言之有理。”

金盏又试探道：“花蕊夫人好不容易进宫来了，明晚叫她去服侍你罢？”

郭绍先答应道：“金盏说谁便是谁，反正我心里想的是你。”

金盏娇|声道：“哎哟，我还不知道你的。若不是你对别人也好，什么李圆儿、陆娘子的，能对你多年也念念不忘？”

郭绍：“……”

宫里那么多女子，金盏独独选中花蕊夫人。郭绍觉得，可能不是随便选的……当初京娘居然能听从于金盏杀孟昶，这也不算很小的事；而花蕊夫人和京娘关系很好。金盏此举，是为了回报京娘？郭绍不理会后宫这些事，他很相信金盏的能耐，反正都是美女佳人，各有各的好，送谁给他就要谁，这倒省事了。

这时郭绍瞧着桌面上摆着一副围棋残局，便饶有兴致地上前瞧了一番。因为这两年他也在学下围棋，虽然下得不怎么好。

金盏道：“我用的白子。”

郭绍看了好一会儿，便拿起黑子放了一颗。

金盏却没动，只是羞涩地看着郭绍的嘴唇，小声道：“我知道你在布一个局，这次若成，也让我……用你的法子服侍你罢。”

郭绍看着她端庄的姿态，心下顿时却有一种很微妙的亵|渎期待，道，“我有点舍不得你。”

金盏颤声道：“是我自己愿意的，很是奇怪。在你面前什么都敢……”

她依偎过来，喃喃道，“此生最好的事便是遇到绍哥儿，一切都不同了。”

郭绍也觉得，一切都不同了，整个世界都渐渐走向了他完全不熟的方向，万物似乎还是原来那样，又似乎有些不同了。

第七百六十七章 白高大

西北已是寒风呼啸，李彝殷支持的党项没藏氏首领走到一间宫殿外面，侍卫掀开房门，里面还挂着一道动物毛皮缝制的帘子。待人掀开帘子，他便低下头矮身走了进去，大部分党项人的屋门都开得比较矮，正身进去还得碰着头。

走进去，见屋子当中用石头砌着一个灶，里面的炭火泛着黄灿灿的光，上面悬挂在房梁上的铁水壶正在“咕咕”冒着白汽。

没藏取下脑袋上的毡帽，对坐在一个蒲团上闭目养神的李彝殷鞠躬，用党项话道：“拜见王上。”

李彝殷眼睛也不睁，说道：“烤烤火暖和一下罢。”

没藏呼出一口气，在灶边伸出双手：“真不敢相信，中原儿郎竟要选这糟糕的季节打仗。”

李彝殷暖暖道：“天气好与坏，也不只他们自个忍受。”

这时他睁开了眼睛，用试探的口气道：“大许朝廷问本王的罪，本王怜悯各族儿郎，欲以身入东京请罪，以化解兵戈之祸。”

没藏听罢吃了一惊：“王上怎能有此想法？”

李彝殷不动声色道：“李家与大许皇室有联姻，本王又亲自进京，料大许朝不会杀本王。否则势必激起党项族人愤慨，叫朝廷更难收拾。”

“不可！”没藏毫不犹豫地道，又急忙劝诫，“夏州已向朝廷称臣，也未有袭扰之意，今大许擅动兵戈，必不肯善罢甘休！今王上让诸部敬服，正可号令各部；党项若失王上，王子为留守暂无甚威望，不能服众，只恐群龙无首，为敌所趁。”

李彝殷听罢，脸上隐隐露出十分满意的神色。他又问：“各部也是如此想法？”

没藏拜道：“中原见党项割据河山日渐兴盛，早有戒心，亡我之心不死。但凡有些远见的人，都有此念。”

李彝殷的脸色渐渐红润，眼睛里泛着炭火的亮光，沉声道：“若非被人所逼，本王绝不敢在此时反抗中原！本王原觉得此件大事，应由子孙后代去完成。但是，既然刀架到了脖子上，事已至此，别无选择！”

没藏道：“臣只待王上振作旗鼓，一雪前耻！”

李彝殷沉声道：“只要这次打败许军，党项便可建立自己的国度，堂堂正正地居住在自己的土地上。”

他越说越激动，“党项人长得白高大，勇猛果敢，怎能被逼得居无定所，仰人鼻息？”

没藏也完全支持道：“这世道，都是比谁更凶猛，只要打赢许军，咱们便逼他们承认党项白高大国！”

就在这时，门外进来了内侍，禀报道：“王上，辽国快马送来国书。已闻讯许国要出兵，派出大将杨衮，调辽军步骑二万入夏州为援！”

“好！”李彝殷喜道，“本王不喜契丹人，不过草原人总算说话算数，也不拖延。”

没藏道：“辽军铁骑非常凶悍，党项勇士也不弱，此番许军远道而来，不惧之！”

……

郭绍的銮驾走过飘着零星落叶的大道，进了宣佑门。

陆岚住的地方就在万岁殿那边的左前侧，郭绍下值向北行，总要经过那院子。今日他再次叫宦官把车赶向西侧，要去那边看看……却不是看陆岚，他又忍不住去看萧绰。

辽国居然以放弃平夏地区为代价，想换回萧绰。这事儿着实让郭绍比较吃惊。

而且这是他第二次犹豫。若辽国此时隔岸观火，平夏战争就简单多了……郭绍前后发动过多次战争，但他心里从来都有一个观念：为了战争胜利，无论用什么手段，对双方都不过分。

萧绰确实只是个十岁的小娘。

郭绍再度见到她时，注意力又在她身上，把陆岚和白氏都冷落了。

这个小娘着实一个美人坯子，不过长得好看并不是郭绍关注的地方……她是辽国皇帝耶律贤最爱的女子！

郭绍想到这里，意识到历史或许并非偶然。只有萧绰被辽国皇帝往心里放，真正对她好，她才有机会拥有强大的权势。

看来真的不能放萧绰回去，否则不会像历史那样，也可能造成长远的后患。

就在这时，萧绰可怜巴巴地看着郭绍：“陛下，我想家了。”

郭绍看了一眼曾被契丹人掠走的白氏，似乎白氏在幽州时和萧绰关系很好。他便没有说难听的话。

萧绰又用充满期待的目光看着郭绍，虽然她是敌国契丹人，不过一个十岁的漂亮小姑娘这样看着自己，真有种难以拒绝她的感觉。她撒娇一样的口气道：“陛下怎么就不放我回去哩？我爹一定会回报答谢皇帝陛下。”

和一个小姑娘说话，郭绍也严肃不起来，一时兴起，便玩笑道：“因为朕很喜欢你，舍不得你走。”

萧绰张着小嘴，愣愣地看着郭绍。

她随即又用带着稚气的声音道：“那陛下先放我回去，等我爹把我养大了，您再提亲娶我不行么？”

郭绍哑然失笑，这话确实说得幼稚，他也分不清萧绰是天生聪慧，还仍旧是个孩子。他便随口道：“到时候，该轮到你爹舍不得了。”

他心下已有了主意，便不多留，与白氏和陆娘子告辞，出得院子。

不料刚上大路，宦官王忠便上前小声道：“奴婢刚听小宦官说，李贤妃在万岁殿前面的路边，怕是想等着见陛下。”

要是换作别的嫔妃，这样主动找皇帝，非得被所有人耻笑指责邀宠不可。不过郭绍知道李月姬是为平夏战争而来。

郭绍顿时不想见，这事儿根本不用谈了，他不可能为了党项郡主放弃战争。

不料就在这时，郭绍在黄盖车驾上，已经看见了她站在大路边。天气已经比较冷了，她捧手在嘴前，一面眼巴巴地看着缓缓过去的车仗。

郭绍顿时不忍心当众对她视而不见，丢下就走。不仅因为她有皇妃的名分，他还记得在灵州见到她时，对她细心呵护、在众人面前的亲近恩爱……哪怕只是作戏。当时郭绍要与强大的辽国开战，急需保证西北不出任何问题。

不过就算是作戏，也曾经好过。

郭绍对漂亮女子还是难以狠心的，一般都把她们当人看。这大概是前世的影响。当时他一无所有，有时候会做梦，若是此时哪个美女不嫌他，一定当宝一样……而今倒是不缺了，但如同经历过饥荒的人不会糟蹋粮食，郭绍本能地对女子并无恶感。觉得一切不过人之常情，换作他是美女，有许多选择时，也想选好日子，如此而已。.

“陛下……”李月姬的脸儿已冻得苍白，在路边屈膝弯腰行礼。

郭绍道：“停车。”

銮驾停了下来，王忠立刻屁颠地跑了过来，郭绍挥了一下手，从马车上下来，看着李月姬道：“天气冷了，你怎站在这里，站多久了？”

李月姬立刻抬起头来，有些感动地看着郭绍：“妾身情知陛下这阵子国事操劳，可能不会提早下值。听到楼上的钟鼓响，才到这里，没有等多久。”

郭绍见她的神情，心下有些诧异。以前自己对她多好，也没见她感动，还和人私|奔。现在稍微态度好点，她便如此感动……

他缓了一口气，道：“外面风大，随朕进万岁殿再说。”

李月姬抿了一下嘴，忙鞠躬道：“谢陛下恩。”

郭绍走前面，她走后面，俩人一起向台基上向上走，一路无话。李月姬追随着他的脚步，跟得紧紧的。

进了一处殿室，空气顿时一暖。屋子里早已准备好，烧得是木炭，在铜盆里红彤彤的，没有火焰，但是比火焰的温度更高。此时已经大量开采浅层的石炭（煤）了，不过石炭烟味大，富贵者都不用。

郭绍坐了下来，也不吭声。他正想着怎么拒绝李月姬的要求。

这时李月姬开口道：“以前我不知事，还望陛下恕罪。”

郭绍道：“过去的事便不必提了，朕并非毫无心胸之人。”

李月姬轻声道：“自打我入宫起，或许有些水土不服、有些不满意，不过心里已经明白，此生也只能依靠陛下，回不去了……”

她喃喃道：“大许朝廷不能放我走，就算回到党项，也没有容身的身份。”

郭绍没吭声，但他听别人说话时，习惯地表情十分专注，一眼就看得出他在倾听。

李月姬抬头看着郭绍苦笑道：“我非只为党项求情……党项人尚武勇猛，陛下远征胜负未知。我是不愿意大家残杀，无论谁受了伤害，我也自觉罪孽深重，没脸再苟且偷生……”

郭绍听到她说党项凶猛，意思自己可能还会败。脸上的神情有些怪异，不动声色道：“可能西平王和李贤妃都低估了禁军战力。”

李月姬听罢忙道：“陛下胜了自然好。可妾身为联姻和好而来，若李家家破人亡，妾身一个党项李家之女，活着还为了甚么？

陛下，两族和睦相处不好么，为何一定要相互残杀？”

郭绍听到最后一句，也愣了一下：“是啊，为何一定要相互残杀？”

想起“西夏”，郭绍认为此时不打党项，党项迟早也要兴兵攻伐；在没有核武器前，相互残杀似乎是大伙儿都喜闻乐见的方式。

..............................................

第七百八十章 初春的寒意

“禀陛下，我们胜了，大获全胜！大许军伤亡不大，斩获敌军无算！”一员武将过来抱拳激动道，声音里带着颤音。

郭绍骑在马上，看着满目尸山血海，不知怎么，高兴不起来。

空中的风很小，大量火炮、火绳枪制造的硝烟久久无法散去，整个山坡山谷之间都雾沉沉的。明明是晴天，却仿佛阴霾布满天地。

视线能看到的地方全是尸体，主要的两片战场核心，几乎看不到黄土，尸首已经堆积起来，向四面扩散，遍野都是疮痍狼藉。兵器、残破的旗帜到处都是，就算是刑场也没这么惨烈。

郭绍打过很多仗，但从来也没有以屠|杀为乐，从来不曾憎恨过生命。痛苦、杀戮，只会让他难受。

但是，内心深处却又隐隐觉得这是对的。他执着地想扑捉那一丝屠|杀带来的正义感……总比战败好得太多！

李月姬说的话又被想起：为何一定要相互厮杀？

郭绍回顾看着硝烟缓缓涌动的战场，对左右说，或许也是对自己说：“诸位都亲眼见过河北各地遭受的袭扰屠|杀。今日朕不杀他们，他们将来就要杀大许朝的军民！”

李处耘躬身不动声色道：“臣等身为武夫，在战阵上杀人理所当然，没屠戮妇孺已算好了。”

郭绍看了他一眼，正色道：“开国公言之有理。”

王朴极目眺望远方，已看不到追杀的场面，抱拳道：“党项此战出动超过十万人，再也没有别的人马可调。趁此战胜之机，可将其兵力斩草除根！”

郭绍听罢接受了王朴的建议，说道：“传令，曹彬部盯住南面剩下的一股骑兵。禁军步兵骑马，轮流追击其步军溃逃人马。骑兵主要盯住消灭溃败而走的契丹骑兵。”

“臣遵旨！”王朴欣慰地拜道。不知怎地，文官还担心其作为武夫的郭绍心慈手软，但郭绍没让他们失望。

郭绍收住不利的情绪，沉吟片刻，又道：“别让史彦超闷头追，让董遵诲带第一军团的骑兵主力。”

有时候智慧确实与年龄无关，董遵诲比较年轻，但郭绍在北伐战争中发觉这厮其实很会审时度势。他也很愿意给董遵诲立功的机会，此人是青壮武将里级别比较高的。

……

禁军步兵作战时下马，不过大许立国后经过几次扩充战马，这回出动禁军数量不多，为了机动性，大量的是骑马步兵。

步兵就算给了马，马战也不太行，郭绍执政后的第一次北伐就验证了。但是干追击乱兵这种事还是挺行的，若遇败兵组织抵抗，则下马作战。反正步行跑路，短时间内没法跑过骑马的人。

北面的董遵诲接到中军军令后，主力反而停止了追赶，一面派小股人马跟着败退的辽军马队，一面派人回到军营，先取了一些帐篷、粮秣、多余的马匹，然后才尾随而去。

一番耽搁，董遵诲部又不紧不慢地尾随，隔阵子就换马骑，一直跟到了晚上，距离败军却越来越远。

……辽军骑兵大队中，杨衮已不知去向。辽军援兵有契丹骑兵约一万、奚兵步兵一万，当时骑兵在北面战场上冲阵，杨衮在西边山上；骑兵战败后就各自逃奔了。战阵上死了不少人，沿途又跑散了一些，现在辽军只剩几千骑，另外还有大量党项马兵也一起，整个马群虽然比刚败那时好多了，却依旧乱糟糟的。

到了晚上，战马经过冲杀奔跑，又驮着人奔走了一整天，不断有马匹累死了。

众骑是从战阵上直接溃败而跑，什么都没有，粮秣短缺；更要命的是没有帐篷等物……大伙儿上阵冲杀，不可能驮着帐篷冲锋！连多余的马匹也不能带太多。

大量人马陆续停下来后，很快冻得发抖。

此时已到正月间，照时节是春天了，但西北的初春夜晚，照样能冻死人！不到半个时辰，已有党项骑兵悄悄逃跑。

契丹人倒少有私自跑掉的，他们是辽国人，战败后唯一的想法就是北上回辽国。长途跋涉，显然与大队人马一起结伴而行才是最好的选择。党项骑兵也多是夏州北面草原上的牧民，他们也不想留在绥州这边。

众人冻得簌簌发抖，荒郊野岭一片漆黑，山上很荒，砍树木也得用马|刀等兵器，因为没带斧头柴刀这些工具。完全不能满足大军所需。

契丹武将和党项武将交流困难，只能各自找会说汉话的人翻译。

众将围在好不容易升起的一个火堆旁，周围挤满了人。大伙儿商议，有人说道：“加紧赶路，明日就能到绥州，到绥州补给。”

但契丹将领不同意：“此战一败，整个平夏之地都不能挡住许军。我们累死了马，就算到了绥州，怎么走？”

又有人道：“到绥州后，许军万一也跟到，咱们要守城？”

党项武将忍不住说道：“你们想走，平夏完了，我们去哪？”

众人听罢唉声叹气，一片无望的气氛。

甚至有人建议歇口气，找许军追兵决战，因为许军骑兵人数不多。不过这法子很快也被人否定，

商议了一番，一群人毫无办法。最后诸部陆续动身继续走，黑漆漆的山谷，幸好可以通过观察无定河来确定路线，不然非得迷路不可。

许多契丹骑兵开始下马步行，众人依样牵马步行，谁都知道，骑的马若是累死了，没有人会分马给他们，最后可能永远留在这破地方！

一路走到天亮，简直是人困马乏。这时，契丹人发现路边有几座茅草房子，正想派人去弄点补给，却见一些党项士卒早已捷足先登，他们把一些衣衫褴褛的妇孺老人赶了出来，正“叽里哇啦”地逼问粮食藏在哪里，连破衣服也给抢了，大概是因为记得昨夜的寒冷。

忽然见那些士卒拿着刀在一个老头身上捅了几刀，又扬起马|刀对准一个孩童，大声叫骂。

契丹人默默地看着，也没过问，乱兵路过，还管是不是自己人。再说党项骑兵和这边的农耕部族不是一路的。、

……

……

（纵横的年终盘点，投票的地方在本书封面下方。

每天都有免费票，APP投票或用手机验证一下账号就能投；请大家多多支持，感谢万分。期间我会尽量每天两更。）

第八百一十四章 尝尝滋味

曰军日夜掘沟，从堡垒上眺望，晴天尘雾弥漫，雨天也没停息。

昝居润与武将们一起观察了几天，确定曰军掘沟的法子是类似一个个“之”形，似乎从船只逆风航行中得到的感悟。两条相邻的横沟之间，又有许多条斜进的竖沟相连。

但饶是如此，曰军也无法做到斜侧暴露在许军火炮之下。只不过远距离上，火炮的威胁着实小了很多。

昝居润拿出工部官员建造土堡时的图纸、以及炮规图表对照，拿着木尺在上面比划着角度，抬头对几个文武说道：“难以避免敌兵靠近堡垒。在图上可以攻击到壕沟，但炮弹打得稍远，没法如此精准……更何况，咱们的弹药也不足以使用太多火炮。”

张建奎道：“我部今后更得防范夜袭。”

昝居润听罢看了他一眼，点头称是，用木尺指着上面的黑线，估计别的武将看不懂，但昝居润认为张建奎能懂，“张指挥所言极是。在远处，角度不佳，更何况火炮发射越远，不可能预料的偏移越大，很难正好击中壕沟；但是只要靠近角墙之后，诸位请看……”

他拿着直尺一指，“无论沟壕怎么挖，必有其侧背暴露在一面角墙火力之下。铜炮有准星，百步之近偏斜极小，定能对其造成有效杀伤。因此曰军的沟壕靠近之后，只能在夜里偷袭投入兵力，否则便在我炮火覆盖之下。”

他说罢又重复了一句，“只是弹药会渐渐不足……”

许军目前面对的窘境不是粮食，却是火炮使用的火药、铁丸的短缺！当初修建此堡，虽然配备了大量火器装备，但是铜制火炮需要的弹药太大，光靠储备消耗非常快，所以许军的火炮一直连一半威力都不能发挥出来……就是为了节省弹药。

昝居润在卷宗里写道：臣亲身观摩六花堡之实战，以为目前之堡垒至少存在两大缺陷。其一，太赖火炮火力，而火炮耗费弹药巨大，若无增援通路，堡垒难以久持。其二，堡垒太小，极易被敌军围困，远射程的炮火也无法有效延伸方圆，挖掘沟壕可破；臣以为，要在大军围困下支撑防守，必应设外围数层工事、以火|枪弥补火炮火力，增大防卫距离。

结果果然如昝居润所料，曰军将沟壕抵近堡垒外围后，虽也在炮火下冒死掘沟，但并不进攻。一到晚上，便有小股人马袭扰，专用弓|箭射|杀许军。

袭扰不能对许军造成太大破坏，但是许军也拿他们没办法，每日夜都有兵员和弹药在逐渐消耗。

……一个月后，连普通士卒都感觉到了情况的不妙。许军火炮极少轰鸣了，有人说火药炮弹已快消耗殆尽。

因为重武器火力不足，到了晚上，曰军开始时不时地用木梯攻城。而且隐隐之中，远处敌军大营似乎正在赶造云梯。

许军将士轮番值守，每天吃饭睡觉的时间只有四个时辰，而且四周十分嘈杂。

伤兵营里有个士卒的右臂要砍掉，郎中通知十将俞良去商议此事。许军将士受伤后，郎中会清洗并处理伤口，避免化脓；但依旧不能完全避免一些人化脓。一旦比较深的伤口化脓，如果是躯干必死无疑，若是四肢，只能砍掉，不然好不了！

俞良虽是武将，却是读书人，在伤兵营亲眼看到砍手臂的场面，震撼很大……而且后来那人还是死了。

俞良好几次休息时辰都睡不好，脑子里一直闪过那伤兵的脸庞，心情十分压抑。

嘈杂的环境，近三十个汉子挤在一栋房子里，从围困之前开始，大伙儿已经憋在这里好几个月了，洗澡也不方便，里面的气味相当了得。

俞良躺在木床的毛毡垫子上，眼睛盯着灰黑的屋顶，一动不动。

这时有人问：“俞十将，上头有没有说援兵啥时候来？”

俞良没好气地说道：“谁知道？以前听说江宁船坊在建造木兰舰，那大船排水数千料，能装载几百人，但这么大的船建造缓慢，没个一年两年怕是难成！”

那人失望地应了一声，又道：“不是说高丽人和俺们一伙的，会在海上增援俺们？”

俞良冷笑道：“孰不闻非我族类其心必异？”

那人愣道：“啥意思？”

俞良依旧看着房顶，不用转头瞧，就听出说话的人是张大，这厮斗大字不识一箩筐。俞良这才无趣地解释道：“意思便是，对高丽人没多少好处的事，别人凭啥卖命帮你？”

“那倒也是。”张老大似乎很失落。

俩人沉默下来，昏暗的房屋里混杂着各种奇怪的气味，空气里弥漫着呼噜声……俞良所部卫军士卒几乎都出身贫苦，这些过惯苦日子的人也挺好，完全适应这样的环境，毕竟能吃饱。但俞良就不行了，他最近面黄肌瘦。

俞良翻了个身，见张老大还醒着。

张大发现俞良瞧着自己，也转过头来，说道：“俺在想，幸好没让老三来，不然他新娶的媳妇连种都没留，就要守|寡啦！”

忽然冷不丁一个声音道：“都张家的，你接手不就成了。”

房间里顿时响起压抑的憋笑，倒让这里显得没那么沉重了。

张大道：“俺们还能活着回去？”

没人能回答上这个问题。孤军孤悬东岛，若无增援，神仙也得耗死，何况大伙儿大多不过是庄稼汉，并非神仙！

过了一会儿，张大又强笑道：“不过也不亏，俺们家现在房屋修葺过，又置了一些地，老三也娶妇了。俺穷命一条，换这些也值当！”

俞良听罢，忍不住道：“你没想过自个？”

张大愣了愣，摸了一下脑袋颇有些懊恼地说道：“那曰本小娘不该放走，现在要还在，俺掏光所有值钱的，也要去睡一宿！”

俞良听罢感觉有些奇怪，上下打量了一眼张大，此人的真实年纪似乎也就三十出头，但看起来更老……“张大，你不会还没碰过女人罢？”

张大不以为然道：“以前俺家饭都吃不饱，哪个妇人给弄？从军后修屋置地，给老三娶媳妇的钱还不够（卫军收入不高，几乎全靠打仗），邻村李财主家的母羊，俺倒是弄过一次……”

话还没说完，几个人忍不住哄然大笑。

如此尴尬之事，俞良也觉得听着不太好，但张大似乎并没有那感受，他依旧一本正经。俞良道：“老张挺有乐子的一个人。”他觉得这种人才颇有道行，便是让别人笑得肚子疼，自个却不笑。

张大道：“就只这事儿让俺死得不太舒坦，活了娘|的那么大，没尝过滋味……”

说到这里，没睡着的几个人再度扯到了喜闻乐见的话题上。俞良这时候才觉得这些粗|糙的汉子也有细致的一面，便是说起妇人时。

“干这行着实不易。”俞良说起话，却没士卒们那么粗|俗，他颇有些感叹道，“想想没啥好的，可老子为啥干到了如今？”

俞良也说不清楚，但是总有一些难以言表的东西，让俞良很舍不得。许军整体的某种情怀，胜利与尊严带来的荣光，以及内部兄弟般的关系，比起别的行当、其它时候的军队，确实很好了。

俞良呼出一口气，微笑着对张大道：“咱把话撂在这儿，只要咱们活着回去，我出钱让老张尝尝滋味！”

张大听罢立刻说道：“嘿，你们几个都听到了，俞十将可得说话算数！”

就在这时，忽然有人道：“张指挥，张将军……”

没睡着的几个人急忙站了起来，睡着的一些人也醒了。站着的人忙抱拳执礼。

张建奎抬起手道：“免了。本将只是四处瞧瞧兄弟们，没别的事。”

“日子挺苦。”张建奎一进来就明白的。他是禁军中层武将，收入很不错的，在东京时肯定过的是好日子，比俞良也不见得差。

张建奎又道：“不过一回大许，本将包你们吃香喝辣！”

这次的反应却完全不如之前那么热|烈，大伙儿每天都亲临工事防守，再傻的人也能大概感受到战局是怎么一回事。

张建奎见状，又道：“朝廷在造船，本将向诸位保证，援军一定会来！”

还是没人吭声。

张建奎在石见堡鼓舞士气的法子就只有这么两句话，重复了很多次。没别的话，但确实只有这两句话才是实实在在的，别的话再好都是扯淡。

或许有人受了一些大义气氛的影响，但对于一个个普通士卒来说，有钱有粮改善生存才是最重要的事，所以要谈奖赏……可是有钱有粮，还得有命花，所以要谈援军。简单直接粗暴。

就在这时，昝居润也走进这间营房了。昝居润是个文官，但与军队打交道比较多，进来也是十分直接痛快，他说道：“就算那些为国战死的兄弟，朝廷依旧会兑现赏赐，到时候论功行赏，兵部和军司会把兄弟们应得的给予你们的家眷。”

第八百一十八章 最后一夜

“禀小野君，曰本水军已战败！”一个骑马的人用力勒住坐骑，迫不及待地说道。

站在营外观战的小野好古和杨衮脸色都是一变。来人从马背上翻身下马，走上前来。

小野好古的目光从远处高大的云梯和白烟弥漫的战场收回，转过头来，铁青着脸问道：“什么时候的事？”

来人鞠躬道：“三天之前。我国水军聚集一千余艘战船，在下关水道附近拦截迎战许国水师，决战失利，伤亡惨重，半数战船沉没、损毁、不知所踪……”

小野好古和杨衮面面相觑，说不出话来。

“不太可能罢……”杨衮愣愣道。

小野好古脑袋里“嗡嗡”直响，他忽然仰头“哇……”地大吼了一声。远近不知状况的曰军将士纷纷侧目，诧异地看着主帅发疯了一般。

这，并非只是战败的耻|辱！

小野好古此时觉得世间最痛苦之事，并非赌输战败，而是付出了惨重代价之后，发现毫无意义……围困这座该死的土堡多少个日夜！付出了多少心血、努力和鲜血，完全是用人命去消耗敌军的弹药军需；现在前功尽弃，得到了什么？难道一条人命就只值几枚小小的铅丸那么卑贱？

他吼叫之后大|张着着嘴，良久后忽然站正了身体，神情也仿佛恢复了冷静。杨衮惊讶地看着他。

小野好古冷冷道：“决不能放弃！今夜，主力聚集于北面，分别轮流强攻，不计代价攻破此堡，杀光所有的活物，将他们碎|尸万段！”

杨衮觉得他疯了，心下琢磨这样做也毫无作用……无论胜败。就算真的攻破了堡垒，也就杀死几百许军，援军已到、海上失势，最终也不能阻止许军重新占领这里。

但是杨衮没有劝诫，他感觉小野好古已经疯狂，多说无益。

及至旁晚，曰军在小野好古的命令下，布下了新的战阵。

……城墙上的张建奎等人也发现了曰军的调动，大量高大的云梯聚集在了北面，成片的人马聚在一片战场上！

大伙儿尚不知海上的状况，此时石见堡弹尽粮绝，张建奎等人猜测，曰军今夜是发动最后一击的时候！

张建奎对旁边的昝居润道：“火炮弹药、猛火油、桐油、箭矢一点没剩，没有任何办法再摧毁那些云梯了。现在连火|枪用的火药也所剩无几，我部实在山穷水尽，丢了此堡也未负皇恩。”

昝居润在此时已不顾体面，小声道：“功败垂成！可惜了，但愿下辈子还能出身好点，有今世之皇恩浩荡，荣华富贵……”

张建奎听明白了昝居润的意思：真的不想死！

太阳刚一下山，天地间还又黯淡的光线，曰军便迫不及待地推着云梯，人群涌动着向堡垒靠近，大量的篝火、火把在天还没黑就点燃了……此时许军没有任何办法能阻止他们靠近到石见堡百步以内。

今夜便是最后的一夜，没有人相信还能坚持到明早！

连火绳|枪的弹药也打不了几轮了，没有远程火器，这么个低矮的土堡、几百人，不可能顶住数十倍敌军的进攻。

“我大许禁军，最善者乃战阵，非单打独斗。”张建奎临时作出了一个决定，“传来各部，放弃工事，到北门列阵，本将今夜要与曰本军打开城门决一死战！”

下令之后，城堡内奏响了《将军令》，传令兵四下传出军府分司的凋令，诸部陆续从墙上、营房里到城堡中聚集。

一些亲兵抬着东西走进了疗伤营房，里面躺满了呻|吟的伤兵。亲兵们走进去，挨着把短刀放在伤兵的枕头上。一个武将大声道：“张指挥说了，城破之后，想结束痛楚者，自行了断！想活命者，也不强求。何去何从，尔等好自为之！”

有人有气无力地骂|道：“娘|的，兄弟们弄|死那么多曰本兵，能被放过？”

营房里有人叹息，有人相互叙话，“此番一别，下辈子再见了。”“当兵吃粮，总有这一天，没啥大不了。”“自然不能投降，当年张骞在草原上几十年也没变成匈奴人，这天下没有活在大许朝更好……”

进来发兵器的武将有些哽咽地抱拳道：“诸位，告辞！”

中军衙署内，所有人都走光了，只剩下昝居润。昝居润把一直留着舍不得喝的好茶叶拿出来，等着炉子上的水烧开。过了一会儿，他又从怀里掏出一个小瓶子来摆在桌子上，伸手把头上的官帽扶正。年轻时无数个日夜寒窗苦读，苦是吃了不少，但皮肉之苦昝居润还真是一点都没尝过，也不愿意尝，作为养尊处优的士大夫，他觉得还是喝毒药比较体面一点。

外面响起了一声嘶声的大喊：“开……城……门！”

“嘎……”城门艰涩地被好几个人才推开，上面的尘土唰唰掉下来，这里仿佛一座古墓似的，城门仿佛从来都没打开过。

城门后，数百披坚执锐的战兵列队整齐地走向城门。

城门外火光通明，照在许军的甲胄上泛着光辉。无数的敌兵见城门已开，便省得去爬土墙了，他们很快向城门这边聚集。涌动的火把，仿佛火龙一般。

“啊！板载……”一片怪叫声传来，曰军蜂拥冲了过来，火光中，人群仿佛潮水一般。

“噼噼啪啪……”城门口火药燃爆一排闪光，很快又是两轮齐射。气势汹汹的潮水便退潮了……

张建奎抬头左右看着城墙，认为曰军在城门口吃亏一次，会爬云梯从城墙上下来。而且现在所剩的弹药已不足以再次齐射。

他当下便下令道：“换刀盾！将火|枪扔出来！”

一些亲兵便陆续上去，拾起“啪啪”丢出军阵的火器，往城内的一堆篝火上扔。

没一会儿，第二批敌军已涌了上来，喊叫声再次弥漫在夜空中。张建奎大喊：“准备……站着死，不负虎贲军威名！”

“喝！”众军齐声大喊。

“啪啪……嗖嗖……”蝗虫一般的箭矢撞了上来，在盾牌上、甲胄上仿佛冰雹一般，时有人受伤哼声。

少顷，疯狂的人群便冲到跟前了！乒乒乓乓一顿撞击声，两军短兵相接，顿时仿佛炸开了锅。

许军东岛指挥大部分出身旧禁军，本身就是步军近战人马，此时以密集的阵型，与曰军拼杀起来。人们瞪圆了双目，提着单刀只顾乱砍，肩膀抵着肩膀，根本不需要招数，只需要力道！

“啊！”一个曰军士卒双手捂着脸，叫得嘶声裂肺，却被后面的人猛力掀了一把，一个踉跄扑将上来，前胸立刻被许军的单刀刺|穿！后面的曰军士卒也扑上来，一下子将许军士卒按翻在地。许军士卒刀已拔不出来，瞪眼看着一把锋利的弧形长刀对着自己的面门，他径直伸出双手抓住刀锋！鲜血立刻顺着刀面流淌下来，刀尖也稍稍偏了方向，“钉”地一声刺在胸甲上，那曰军士卒借助全身的重量，将刀尖刺穿了板甲！但是忽然脑袋上的凉帽“啪”地就变成了两瓣，那厮惨叫一声，满头是血地扑倒下去。

许军士卒的板甲被刺穿，却挡了力道刺得不深，挣扎着从地面上爬了起来，双手都是血。头盔也掉了，披头散发满脸的血迹不是他的。

他胸上插着一把刀，痛苦地站在那里，瞪着眼一看，周围的刀刃在火光中挥舞，所有人都像发疯了一样厮杀劈砍，人们恐惧的叫喊拼命地发出最大的声音，此地仿佛一座修罗场。

许军士卒双手只有疼痛和麻木，握不住任何东西了。背后全是密密麻麻的盔甲，前面的敌兵大张嘴冲上来了！他一时间不知所措。

“啊！啊……”那士卒张开双臂，大吼着冲出去。面对的几个曰军士卒吓得倒退了几步！太他|娘吓人了，一个披头散发一脸是血的大汉扑上来，双手也是鲜血直滴，大张着嘴，口水和血水一起沿着牙齿流出来！

要不是周围都是人的战阵，这大半夜的若是看到这样一个人，非得被活活吓死！

“钉！”一个曰军士卒拿长枪刺过来，木杆一弯，愣是没刺|进去！“哐！”一声撞击，火花点点，一把武士|刀劈在士卒的肩甲上……肩甲同样是板甲，刀锋都崩裂了，那披头散发的士卒还一脸痛苦地站在那里没死！

终于“咔嚓”一声坚物碎裂般的声音，一把刀对着他的脑袋竖劈下来，士卒立刻沉重地向前倾倒。

“嚓！”一声恐怖的声音，闪烁着火光的刀锋从一个曰军士卒的面门扫过，那士卒的脸上，从腮部、嘴角到另一边脸全部被撕开，鲜血横流。他从喉咙里发出惊惧的惨叫，下巴再也合不拢，声音非常奇怪，完全不像是人发出的声音……

城门口短兵相接的狭窄之地，尸体很快堆积起来了！血水在尸|首之间与泥土混成一片，人马仿佛在稀泥里痛苦地跋涉，又好像在黑暗的地狱中挣扎。

827第八百二十章 天诛许寇

数日后，本州岛某地下起了淅淅沥沥的小雨，天气越来越冷了。

一座山林上的寺庙内，一群浑身泥污的武士站在门里和屋檐下，静静等着里面的人。周围很安静，寺庙里的和尚没有再敲木鱼，只剩下屋顶瓦片上“沙沙沙”的声音，以及屏风后稀里哗啦的水声。

良久，沐浴更衣好的小野好古走出来了。众人依旧默默地站着，前面的几个部将向其鞠躬。

小野好古走上前来，众人纷纷让开一条路。他在房屋外的木料檐下站定，转身回顾左右道：“本帅不能回京了，无颜再见天皇陛下！”

众军听罢羞愧地低下头。

小野好古一声不吭地抬起头，看着天空上朦胧的雨帘，脑海中又浮现出无数个日夜在石见堡前倒下的人，以及此战后的严重后果……他此时已无法想象究竟会为曰本国带来什么！

他不愿意再去面对，也自觉承担不起责任。

“看来大限已到。”小野好古缓缓吐出一句话，冷静而没有丝毫犹豫。

立刻有人道：“末将等也该死……”

“不。”小野好古叹了一口气，“死的人已够多了，该死的只有我一人。”

一死了之、逃避现实，此时对小野好古是一种摆脱痛苦的解脱。他想起了被自己驱赶上阵，败退后北刨开肚子的将领，顿时觉得最该享用那种痛苦的人，应该是自己……

众目睽睽之下，侍从端着一个木盘子上来了。几十号人站在旁边围观。

小野好古先摆好纸笔，提起笔跪在那里奋笔疾书。有愧于天皇和曰本臣民，但坚信举国大和子民之忠心，必为保卫天皇的尊荣为战至一兵一卒！

“天皇陛下万岁！”小野好古瞪圆了双目，用力在纸上写下最后一行字：天诛许寇！

小野好古情绪激动，闭上双眼沉默了许久，才平息下来。

此时还没听过有人自己剖|腹，一般都是被别人施刑。小野好古怀着极大的恐惧，咬着牙缓缓拿起了一把锋利的短刀。

众人瞪圆了眼睛屏住呼吸瞧着。

他心里鼓着一口气，若是放开那股血气，肯定下不了手！

“小野君！”部将们跪伏在地。

小野好古瞪眼目视他们：“尔等活着继续奋战，勿辜负战死的大和勇士！”

话音刚落，他猛地挥起短刀，用力捅进了自己的腹|部！血立刻溅出来洒在写满字的白纸上，小野好古满脸通红，牙关“咯咯”直响，发出“唔”地一声痛苦的闷|哼，额头上的青筋都鼓起来了，汗水在寒冷的空气里浸出来！

“啊……”他用力向侧面一拉，眼睛都几乎鼓出了眼眶，接着又用力拉了好几下，被切开腹部，血水不断冒出来，肠子血污一起流出。

小野好古已没有力气，上身前倾跪伏在地面上，嘴里还在痛苦地呻|吟，四肢在时不时地抽搐。

一群人跪在廊芜上，“咚咚咚”不断磕头，有的人哭得泣不成声。

小野好古大瞪着眼，在极度的痛苦中过了近半柱香工夫，呻|吟和动静才渐渐平息……死亡的过程很久。

……但不再有人马能挡住许军数千人舰队航行。不久后，韩通部水师从下关水口进入了曰本国水道。

巨舰上黄色龙旗飘荡，整个舰队大摇大摆，并不知会任何曰本官府。监军卢多逊认为凡事“名不正则言不顺”，做任何事都应该正大光明，便在旗舰上挂了一面旗，上书：普天之下莫非王土。以此彰法礼，反正皇朝军队能到的地方，都是王土！

航行至一座港口城寨附近，忽然有几艘官船迎面过来，意欲盘问。

韩通认为两国此时是敌对战争状态，已经厮杀战死那么多人，没啥好问的。当即下令开炮。

前方十几艘轻舟舰从曰本官船侧面行驶而过，子母炮就近一阵阵齐射，轰鸣声中，那几艘官船被砸得木片翻飞，中弹无数，变成一堆破木头漂浮在海面上。

及至三艘木兰舰靠近了港口城寨，韩通担心曰本国官府反击，遂先发制人，先以千斤大炮对着城寨一通齐射。

那城寨如同一片低矮的村庄一般，原本平静的气氛立刻被电闪雷鸣般的巨大咆哮撕破，里面土墙藩篱千疮百孔，许多房屋倒塌，尘土腾空而起。

惨叫声和人的嘈杂声顿时响起，许多人到处乱跑，其间还夹杂着鸡的惊惧鸣叫和狗吠。少顷，又是炮响一片，大量子母铳的铅丸像冰雹一样砸下。

炮火齐射，弹丸精度又低，不论官军还是百姓都难逃灾难，一座城寨不到半时辰就变成了废墟，仿佛忽然遭了地|震。

韩通认为曰本国先杀使失礼，使东京君臣震怒，今日既已得手，必得惩戒才能让皇帝满意。此时随军的文官都没制止武夫的作为……许国的文官满口仁义道德，毕竟得遵循圣人之道，不断开疆辟土、几乎占完了四周所有农耕土地，都是教化之功感人至深。

整个小港上炮声轰鸣，烟雾弥漫，如云的风帆中一片闪亮。如此阵仗中，东北边水道上的大小船只纷纷调头就跑，像瘟疫一样避开这边的舰队。

城寨内有曰本国郡司官员，望着海面上的大片船只，回顾身后被炮击砸得屋顶坍塌的衙署废墟，站在那里悲愤不已。

周围都是惊慌失措的人，还有人在瓦砾中惨叫呼救。

“大许此等作为，与贼寇何异？！”那曰本官员仰头长叹，痛心疾首。话音刚落，忽然一枚硕|大的铁球从地面上弹起，呼啸而来。官员吓得一屁|股倒坐在地面，“砰”地一声巨响，那铁球撞到一堵泥糊的墙上，立刻击穿一个大窟窿，整堵墙也裂了摇摇欲坠。那铁球飞进洞穿了整个房屋，尘土纷纷腾起。

活下来的曰本官逃出城寨后，当即写奏章，将海港的惨状添油加醋大肆描述了一番，大骂许国水师将士形同禽|兽，不管老弱妇孺都以舰炮行屠戮之事，派马传信，上奏平安京。

第八百二十二章 凋零之樱

册封大典在平安京大张旗鼓地进行，无数的人涌上街头围观。曰本朝廷军队和许军水师都派遣了人马设防。

但是许多难以预料的事很快就开始发生。

不到一个月，藤原实赖的书案上就堆积了一大堆国司们的书信。诸国多地混乱，有盗贼攻打郡司官府，一些充满仇|恨和愤怒的人趁机劫掠庄官和富户，因为地方庄园里难免有中原的瓷器和铜钱；连郎中家也不能幸免，稍有地位的郎中都会储备中原药材。

平安京公卿十分震怒，一个参议当众说道：“既有如此大义，当初围攻石见堡尸山血海，他们怎不请缨上战场与敌军拼杀？”

另一个官员冷笑道：“乱贼甚至也不敢靠近平安京，因平安京附近有战力强悍的许国人马。”

藤原实赖身边脸上有刀疤的武士头领冷冷道：“真之勇士，已用血肉之躯殒命于石见国战场，而现在作乱那些人，不过是色厉内荏的懦夫！”

藤原实赖正身跪坐在上位，闭着眼睛久久无言。他在冥想之中，感觉身边的一切如同是凋零飘飞的落樱，不安定的惶然笼罩着身心。

愤|怒的普通盗贼和武士并不可怕，他最担心的是出现一些有见识的人，趁机敛聚实力，利用现今朝廷软|弱之机，蛊|惑人心威胁平安京朝廷根基。

藤原实赖睁开眼：“吾等若不改变现状、为曰本国之前程励精图治，必有覆灭之忧！”

众人纷纷拜服。

藤原实赖冷静地说道：“许军前后东征，总兵力不过数千；但我举国之力竟无法还手。大许朝之强盛，远超吾等之意料。若敌对自封，难有长进，从今往后，我国应遣使观摩大许国强盛之因，学习其长以为我用。”

“左大臣目光远大，唯有从长计议方是长远之道……”“昔者我国遣唐使习习唐人，曰本国之衣冠礼仪，原出于中原，再学大许方是正途。”

官署内的气氛渐渐热烈起来了，大伙儿各抒己见，但主张都是亲和大许，毕竟亲眼所见实在差距悬殊！

此等基调影响了藤原朝成等官员，藤原朝成大声道：“朝廷国策正当改变之时，下官以为，从习俗到官制，全部仿照大许！”

马上有人附和：“中原方历乱世，何以强盛？”

藤原朝成正色：“我觉得本是人种的优劣！大和人不仅要学衣冠礼仪，而且得将血统换成高大的汉儿血统！”

藤原朝成道：“衣冠礼仪本是一脉，吾等以曰本国土，并入大许，成为许人有何不妥……”

大伙儿一听哗然，“如此太过啦！”“大和人应有羞耻之心……”

摄关大臣藤原实赖听到这等言论，眉头也皱了起来，当下之乱局，简直什么人什么想法都冒出来了。像藤原朝成还是公卿，居然也如此无知。

藤原朝成已无话可说，只沉声道：“知耻方能后勇。”

……大森城寨，一座破落的小城，但方圆百里也只有这里有商铺和集市。

一队许军将士正推着独轮车搬运粮食，从土路上经过。官府的人没有找他们的麻烦，因为两国已经停止了战争；大伙儿一面走，一面警觉地注意着周围……曰本国盗贼确实很多，不过还好，披坚执锐的许军将士没有遇到袭击。

他们搬运的粮食也不是抢的，是拿钱购买，没有上头的军令，大伙儿并未袭扰平民。在异国他乡已经觉得够不安全了，将士们也不愿意自找麻烦；许军一向军纪较好，很少有乱兵劫掠的习惯。

四下的东岛百姓都敬畏而好奇地观看着这些与众不同的人。

就在这时，忽然有人惊喜地喊道：“俞将军！”

十将俞良循声望去，竟然在这里遇到了熟人：美子。他顿时也是一喜，经过了那段艰苦的九死一生日子，在这异国他乡遇到任何一个活的熟人，都感觉更加亲切！

俞良忙走了过去，抱拳道：“美子，别来无恙？”

美子个子比较矮，看俞良要仰着头，当下又左右看了看，说道：“进来说话，被人瞧见了不好。”

俞良也没多想，径直就走进去。美子急忙把门关上了。

俞良寒暄道：“这边打了几个月仗，美子过得怎样？”

美子端着一只粗碗过来，用不太流畅的汉话道：“总算是结束了……我们这等草民，一点也不愿意看到两国交战，早点言和的好。之前那些来打仗的武士，到处劫掠，又有一些骗子浑水摸鱼。”

俞良听罢心道：那些武士与我们是敌人，可不管怎样，却也是为了曰本国流血作战。

但俞良读诗书明交际，显然不会在一个曰本国女子面前说这等话，平白让人尴尬。

美子又道：“我为了自保，已经出嫁了，这房子就是夫君家……他是一个武士。”

“哦！”俞良听完屁|股往上一抬，有种坐不住的感觉，这他|娘|的要是被那武士撞破，还不干起来？孤男寡女和他妻子呆在一个屋里，还关着门！

不过他马上又沉住气了，因为想起自己人刚刚战胜，这片土地已经属于许军管辖！

俞良抱拳道：“恭喜美子大喜。”

美子却撇了一下嘴，“没甚恭喜的。”

“你不满意？”俞良不禁问道。

美子低声道：“看到现在这个夫君，我忍不住会想起张寅恩公……汉儿知书达理，身材高大，又勤快努力、爱干净，对人很有诚信，一颗赤子之心，忠孝仁义信全有；性情温和，可在危急时却分外勇敢，张先生临死还让我先走。可现在这些男人，邋遢粗鲁，什么信义忠勇全挂嘴边，盗贼横行，遇事欺软怕硬，只知欺负良善毫无担当。”

她越说越伤心，还撩起袖子给俞良看伤，后来忍不住说道，“我一介小女子顾不上国家大义，只愿周围的人能好一点。难道曰本国人生来就是这样？”

俞良答不上来，唯有好言不痛不痒地宽慰几句，因为他没法说，毕竟美子也是曰本国人，她可以骂，俞良作为她的好友要是连东岛人一起骂，就有点侮|辱人了。

他完全不关心曰本国人如何，在这地方，他只对美子还有点兴趣。当下便随口安慰道：“两国虽曾有芥蒂，不过想来东岛人亦能自强罢。”

俞良虽在石见堡被围攻丢了半条命，但并不仇恨曰本国人……他和兄弟们不远千里跑来占别人的土地，虽然受了不少罪，但似乎也无理由恨起来。

但俞良心里忽然有点看不起美子了，妇人便是头发长见识短。这石见国守着一座银山，本可以富庶无比，现在被许军强占了，何必那么感激许国人？

殊不知，许军将士干净体面的衣甲、壮实的身体，都是朝廷花大量军费养起来的。大许皇帝想方设法来抢钱，不也是为了本国利益，否则哪来这一切？

俞良想到这里没头没脑地随口道，“诸将士甘为圣人而死，皆因今上以诚心为国家谋。”

俩人坐在一张破木桌前，短暂的冷场，一起从破旧的窗户望出去，外面是尘土飞扬凹凸不平的脏乱街道。唯有明媚的阳光，为这里增添了几分颜色。

美子喃喃道：“我听商人说，许国东京到处都是亭台楼阁，街巷上铺着平整的地砖，到处都干净整洁，人人都穿戴体面、有礼有节……”

俞良笑道：“乍看着实比大森好多了，不过每个地方都有穷困饥寒之人，不过所有人都过好日子。”

美子忽然道：“我最大的期望，就是去许国学歌舞。”

俞良道：“你没见过大许歌舞，怎么知道好坏？”

美子看了一眼俞良身上穿戴的锻造精良细密的衣甲，微笑道：“只要是许国的东西，想来一定是好的。”

俞良大笑道：“大梁的月亮也比东岛圆，哈哈！”

他随口应付几句，兴趣不大地想找借口离开，便道：“若是你夫君忽然回家撞见，怕有误会。在下先行告辞了。”

不料美子道：“他随庄官去国司了，一月两月不见得能回来。”

“哦？”俞良忽然想起了张大在石见堡说的话，说什么不该放曰本国小娘之类的。当下便不动声色道，“美子，在下给你引见一个好友何如？”

美子微笑着点点头。

俞良大喜，当下便从后门溜出去，追上运粮的人马。将士们见他回来，“嘿嘿”揶揄地笑起来，俞良不管他们，径直喊道：“步卒张大！”

“小的在！”魁梧的一个大汉走了过来，执军礼道。

俞良小声道：“听上头说石见堡要换防，咱们要回东京了，老子本来是想回去再兑现承诺，不过眼下有不要钱的，今后别怪老子有好事不想着兄弟。”

张大听罢似乎明白啥意思了，顿时涨红了脸。

“走！杵着干甚？”俞良喝道，“过了今天没机会出堡垒工事了。”...............

第八百二十五章 茶水代酒

充满各种植物的清淡香气的院子里，郭绍忍不住问道：“还不能把出脉象么？”

坐在对面的陆娘子脸上泛红，手指很不稳，皱眉道：“陛下莫急。”

郭绍只好闭嘴，便见陆岚深吸了一口气，微微闭上眼睛，指尖按在他的手腕上良久，终于说道：“换一边。”又过了一会儿，她眉头轻蹙：“陛下的脉象有些许凌乱，至今已月余，不能再拖延，定应好好调养才行。”

郭绍道：“陆娘子没给朕开药，如何调养？”

陆岚的小鼻子嗅了一下，“别喝酒了。”

郭绍沉吟道：“最近几天朝廷大宴。”

陆岚抿了抿小声道：“陛下高高在上，便是把酒换成茶水，又有谁知？”她沉吟片刻道，“不能太过操劳，夜晚……夜晚……”陆岚说到这里脸上唰地一红，声音变得仿若蚊子扇翅膀一般，“不要临幸嫔妃太过频繁……”

郭绍掏出一张手绢捂着嘴，隐忍地咳嗽了一声，便听陆岚立刻打住了话题。她提起笔，认真地写起药方来。或许，她认为郭绍是在暗示什么，然而她真的误会了。

看着陆岚红扑扑的脸蛋，认真的表情，郭绍不知怎地，忽然想起了几年前的李圆儿。当她第一次如在春风中绽开情怀，应该不会想得太多，但是等她发现那个男子内心最在意的人不是自己，会介怀的罢？

等陆岚嘱咐了随行来的宦官王忠，郭绍便淡定地离开了这座院子。他乘坐御辇，径直前往李贵妃宫中。

贵妃的宫中有一种树，春天的叶子也是红色的，夹杂在绿色的树木中分开漂亮，但不是枫树，郭绍知道枫叶要秋天才会变红，但他一直没问究竟是什么树。每次看见时好奇，但转眼就忘了，毕竟常有更多让他关心的事。

皇帝的到来，让贵妃非常喜悦，她率领整个宫殿的宦官宫女前来迎驾，热情惊喜的气氛十分强烈。

一番礼仪之后，李圆儿又叫宫妇把郭璋带过来拜见父皇。

郭绍伸出粗糙的手掌摸了一下儿子的脑袋，并未问学业，只道：“璋儿喜欢春天么？”

郭璋初时有点惧怕父亲，听到这里立刻点头。郭绍又问他为何喜欢，郭璋兴致勃勃地用稚气的声音道：“桃花很好看，还可以和皇弟一块掏鸟窝！”

“哈哈……”郭绍听罢大笑，连李圆儿和宫人们也不禁莞尔。

李圆儿责怪了小孩几句，又道：“出去玩罢！”

郭璋还有模有样地抱拳道：“儿臣告退。”

郭绍见状又是哈哈大笑，心道：要是翃儿肯定如释重负一溜烟就跑。

他转头对李圆儿道：“朕以为孩儿最重要的并非学业。”

“哦？”李圆儿饶有兴致地看着郭绍，一张圆润的脸很是期待。

郭绍沉吟片刻道：“最重要的是让他喜爱这个世上的万物，对人、对所有东西在内心深处怀有善意。”

李圆儿听罢柔声道：“孩子们张大了定能如陛下一般胸襟坦荡。”

郭绍看着窗外新芽之间粉红团花似锦，心下也似有一阵春风拂过，感到十分惬意，觉得世上美好的事物很多。只是忽然被如此美妙的景色和佳人感动，竟觉有点感怀，他转头又见李圆儿盘起的秀发，而今已为人母，早已不是当年情窦初开的美丽小娘。

那些最好年华的等待，那含蓄又大胆的话语，那雪中的楼阁上依依不舍的眼神，一幕幕涌上郭绍的心头。

他忍不住小声道：“圆儿，朕觉得对不起你。”

李圆儿听罢神情一变，看着郭绍抿了抿朱唇：“陛下待妾身很好，何出此言？”

郭绍低头沉思。这时李圆儿又柔声道：“唯有陛下，才能说出这样的话……”

郭绍呼出一口气道：“朕这些年忙于征战，对你们着实冷落了些。”

李圆儿微笑着摇摇头：“陛下万民之主，自当以国事为重。”

这时郭绍伸手从袖袋里掏出一只丝绸袋子来，亲手把袋口上系的红绳解开，放在桌案上往前一推：“朕给贵妃带了些小礼物。”

“谢陛下恩赏。”李圆儿高兴地打开袋子，从里面拿出一串白色的钱币来，好奇地拿在手里摩挲片刻，又忙抬起头道，“哎呀，妾身每月都有内库拨的花销，原不须陛下再行赏赐……”

郭绍淡定地说道：“银产自东岛曰本国，这批银币是第一批，贵妃也是第一个花销这种钱币的人。”

李圆儿听罢有点受宠若惊的表情，她白净的手指摸索着那钱币，惊叹道，“上面的花纹和字铸得真是精细……一圆？”

郭绍微笑道：“每一枚银币记作一圆，重三钱，值铜钱二百文。它们从石见银山到东京作坊，铸造出来后又两个去向，一是进入内库，二是进入海贸钱庄。它们就好像粮食一样，会给整个大许注入源源不断的动力！”

其实郭绍很想把银币比作燃油，而把机构比作巨大的机器。

内库是帝国战争机器的发动机，大许禁军、卫军将士只效忠于皇帝，因为他们的军费和兵饷直接来自内库！进入内库的“燃油”，将发动这部巨大的战争机器，为郭绍实现更大的梦想、荣耀！有了钱，运行战争机器将变得分外容易。

而钱庄的货币，则是发动工商业交易流通的动力，商贸的繁荣必将逐渐带动经济的锐变和活力！

……

可以预见的巨大货币量收入，让大许满朝气氛有些狂热，不仅六个国公等大将积极支持开疆辟土，连文官们的主张也有些转变。

枢密院和政事堂的官员策|划了几种国策方略，无不以开疆辟土为主。

但是郭绍对这些方略都不满意！因为无论进取方向如何，几套方略都太过呆板按部就班。

郭绍在议政殿当着二十几个大许最有权势的大臣道：“如果要等慢慢消化新的势力范围，过程太长，动辄以十年计。当此之时，我朝应先放开手圈定一个大框，然后再逐渐经营为时不晚！”

王朴执礼道：“陛下之意，向南要进取大理国？”

不料郭绍摇摇头。

王朴沉吟片刻，瞪眼试探道，“交趾？”

但郭绍依旧不点头，他站起身走下来，在两旁的大臣之间来回踱了几步，众人都纷纷起身。

郭绍走到魏仁浦刚才站的木架大图前面站定，伸出手指着大图最下面的空白处，“马六甲海峡！”

诸文武面面相觑，一些人一脸茫然，显是从未听过这个地名的缘故。

郭绍不动声色道：“大食、以及更西边的蛮夷万国要到东方来贸易，从海路必过此水口。我朝向南控制此关，则将整个东海、南海纳入东方贸易范围，一切规则由大许制定！”郭绍伸手在图上画了个大圈，“西边各国到来，商税、停靠港口，都可以由朝廷权衡各方利弊后制定。”

他一边踱步，一边沉思自己的宏大构想，“纵容大食人到本土贸易，恐有后患。蛟龙军应先在吕宋建立港口，让大许商人到吕宋；大食商人也到吕宋，然后进行交易。

以马六甲为界，东海南海将变成大许皇朝之内湖，势力范围内，无论大理的物产、交趾占城之粮食贸易，都可以与之商议，或以利弊得失说服。”

群臣听罢，不管是否赞同，先是一番称颂。杨彪听得兴起，大声嚷嚷道：“不服陛下，便用刀剑叫他们服气为止！”

郭绍似乎被大伙儿的歌功颂德鼓舞，当下又镇重其事地说道，“吕宋的海港城池，便命名‘马城’。”

众臣正在议论纷纷，郭绍话锋一转，又将目光投向北方，“西边，要完全控制中原到河西走廊的通道，将沿途的土地全部纳入版图，不得吐蕃、回鹘等诸部再威胁道路；通过河西走廊，获得西北、西域的良马物产贸易，将大许的势力进取至西域诸国。

东边，借履行征曰战争前的承诺，进军营州，先将兵力延伸至辽西，逐渐扩充至辽东……”

郭绍站在地图前，自己的心情也久久不能平息，这是一个宏大、伟大的企图，如果实现，半个地球将纳入他的势力范围！

马六甲现在连地图都没有，但有什么关系？多次的成功经验让他相信，皇帝的意志超出想象的强大，必定有办法能完成他的目标。

那一片地图上的空白，却并非无人触及之地……大食人能到南汉国沿海，风帆时代肯定是通过马六甲海峡。

这个时代的航海能力有限，但所有国家在海上的实力都很弱，许军只要比别国强一点，就能掌握主动权！

议政殿的大臣们神情震惊，有些茫然。郭绍也知道自己的想法接近疯狂，但是，不去尝试怎么知道在此世的力量究竟有多大？！

“朕，上天之子，普天之下莫非王土，率土之滨莫非王臣。只要所知之地，皆应遵循大许皇朝的秩序！”郭绍镇定地回顾左右，毫不谦逊地鼓动群臣的信心。

第八百三十二章 正义

午后，太阳在云层里，阳光并不明朗，空中没什么风，初夏时节已叫人感觉到些许闷热。

郭绍饭饱酒足从周宪宫里出来，转头对周宪笑道：“江南人的口味较中原淡一些，不过那道还是挺好吃。”

周宪轻声道：“陛下若是爱吃，下次妾身下厨做几个菜。”

郭绍又转头对陈佳丽道：“上值时间快到了，便让娥皇陪沈夫人说话。”

“恭送陛下。”

郭绍从宫殿正门的石阶上走下来，却见京娘一脸不高兴的样子，他愣了愣，心里顿时想起来，京娘从来都不喜欢陈佳丽。

他抬头看了一番天上的云层，对躬身站在一旁的宦官道：“朕要走走，尔等赶车先行。”

“喏。”宦官忙回应了一声。

郭绍遂与京娘一起沿着砖路慢行，俩人一前一后，京娘守规矩地在郭绍侧后方。一时间无话，郭绍也不知说什么好，便瞧路上的落叶，心道不是只有秋天才落叶，因为大部分树叶的生命无法从春天延续整整两个季节。

不料这时京娘主动开口了：“我一直有个事不太明白，陛下乃明君，心怀天下百姓，不过既得幽云、武功威仪盖世，江山稳固，为何依旧一心南征北战？”

“咦？”郭绍先有点意外。

这个问题若在公众场合，郭绍会用一大堆光鲜正义的话来说，但是和京娘在一起，说那些官话便没什么必要了。

“人多半是为自己。”郭绍转过头看着她，“皇朝并非看起来那么安全。”

他沉吟片刻道：“前些年天下乱世，国土不断缩小、人口凋敝，恐怕长了脑子的人都不会觉得安生，心里会有恐惧；若是自家羸弱凋零，谁能相信陌生的征服者会对咱们仁慈？这世上之所以有国家部族，无非语言、习俗、文化相近的人抱团求存而已，因为熟悉的人群、更能让人们感觉安生。”

郭绍低声道：“正义与否，不过立场不同罢了。”

京娘若有所思，沉默片刻开口道：“那辽国、西北诸部，此时恐怕很愤恨大许朝廷，不觉得咱们有什么大义。”

“理应如此。”郭绍坦言道，“那又怎样?敢情朕还能为了正义、帮别人威胁自己？”

说了一阵话，宣佑门已在前方，车驾侍从也等在那里了。郭绍便与京娘向那边走去，一会儿还得去金祥殿办公。

最近他要确定西征主帅人选。郭绍如今不必经常亲征，他已有的功绩没人比得上了，而风餐露宿不是什么好日子，且只要上战场或多或少总有风险。

郭绍更倾向李处耘，最大可能地保障西征胜利，李处耘办事可靠、有勇有谋。

……

大辽上京。萧府上一个仆人在萧思温耳边说了几句话，萧思温神色一变道：“把他带进来。”

过得一会儿，便见一个衣衫褴褛如同乞丐的人走进了屋子里，萧思温身边的丫鬟也赶紧拿袖子遮在口鼻前，气味实在有点难闻。

萧思温也掏出一张洁白的丝帕来，他一向很注重仪表，时有契丹人诟病萧思温不像带兵武将。

“扑通！”那汉子跪伏在地，颤声道：“在下有负萧公厚望，本愧对萧公……”

萧思温听到声音，确定是杨衮，“你还能活着回来。”

杨衮的声音也有些哽咽：“回来是死罪，不过只要能死在故土，也有些许欣慰。”

萧思温听罢叹了一气：“起来罢，本公不要你的性命，你便不必求死。”

杨衮道：“在下有辱使命，归途历尽千辛万苦，原不必偷生，不过在东岛见识了一些许军稀奇战术，欲告知萧公，方能安心。”

萧思温皱眉道：“赶紧去沐浴更衣，收拾干净来见本公。”

等杨衮被奴仆带出去，萧思温也推掉了今天要见的宾客，径直来到内宅院子里，准备与远道回来的杨衮详谈。

院子里那几颗桃树依旧，不过此时桃花已谢……以前在那里爬树摘桃花的萧燕燕也不在了。萧思温走到这里来，便不免生出伤情。

等了许久，杨衮总算干净了一些走进来，却见他面黄肌瘦，看样子是吃了不少苦头。

萧思温站在廊芜上，一直看那几颗绿意葱葱的桃树，一句话也没说。

杨衮以手按胸，执礼罢，开口道：“曰本国海上大败之前，在石见围攻过许军堡垒，五十倍兵力围攻数月，没拿下五百人防守的堡垒，最后被援军打得死伤过半！萧公明鉴，在下以为，许军最难打的是城堡工事！”

他说罢从衣服里掏出一个兽皮袋子来，里面装着一些纸，双手递给萧思温，“在下历经围城之战，将当时战术记录在册，请萧公过目。”

萧思温把东西接过来，却仍然看着那几棵树，一言不发。

杨衮说罢有点无所适从了，因为萧思温什么也没回应。

过得一会，萧思温终于转过身来：“幸好，堡垒不能自己跑，其火器步军也依旧是步军。”

杨衮忙道：“幽州之战时，许军修堡得当，让大辽军吃了不少亏；而今在曰本国的堡垒工事，比起以前有过之而无不及。石见国许军堡垒，形状巧妙，无论怎么进攻，都在其火器射|杀之内，其火器大致与平夏之战时等同，炮击一里，火铳射程至少五六十步；大军围攻，亦难以靠近。”

萧思温忽然沉声道：“谁也挡不住郭铁匠。”

杨衮顿时愣在那里。

萧思温看了他一眼：“而今不仅考虑堡垒。李彝殷在河西，许军若西征，必为战马而去；郭铁匠到处收罗良马，定是对付大辽！”

杨衮愣愣道：“南人……真能进攻草原？”

萧思温脸色铁青道：“汉朝时，匈奴大单于纵横草原，现在匈奴人在何处？”

杨衮不禁问道：“大辽该如何应对？”

萧思温冷冷道：“如今这局面，整个天下谁奈何得了郭铁匠？只能坐观其变。”

杨衮问道：“李彝殷可曾求助于大辽？”

萧思温道：“咱们帮不了他，河西太远，大辽自顾不暇，已增兵东面、早作准备。除非李彝殷能想办法挡住许军，在西边立住脚跟，不然大辽爱莫能助。”

俩人沉默下来。萧思温抬头便能隐约看到不远处山岗上的宫殿房顶，一时间百感交集。

诸契丹贵族尚无警觉，但萧思温却心中惶惶不安。曾经大辽雄霸草原南北，国势很盛，但现在萧思温有种风雨飘摇之感……契丹人不一定会被许军所灭，如果不能保持武力强盛，草原各族的反抗就能推翻他们的根基！

次日，萧思温带杨衮上王殿面圣，果然有人攻讦杨衮未立寸功。好在大汗耶律贤对萧思温言听计从，当场赦免了杨衮死罪。不过杨衮狼狈回国，要恢复官位和贵族身份是不指望了。

东岛数月臣服，事实摆在面前。大辽许多贵族已十分惧怕许军军力，陆续有人主张与许国议和。萧思温却反而不主张议和，因为担心大辽威信下降太快，反噬自身。

萧思温提出派遣密使前往高丽国，与高丽国修复关系。

有贵族反驳道：“高丽人贪图渤海国旧地，路人皆知。”

“此一时彼一时也，现在高丽人还蠢到想要渤海国旧地，无疑与虎谋皮！”萧思温道。

几个人附议道：“高丽与许国来往甚密，一时恐怕不会与大辽结盟，只愿他们不再助纣为虐。”

萧思温朗声道：“平夏行省就是前车之鉴！东海亦不能挡住许军，照此下去，以后从草原到大海，再也没国家了，全是许国行省！所有人都变成奴隶，仍由汉儿劫掠我们的矿石、牛羊！”

大殿上顿时安静下来，诸贵族瞠目结舌。

第八百八十二章 愿赌服输

许军西路主力出平州，通过辽西走廊几无抵抗。

郭绍来到了辽西堡附近的龙山，斥候探报龙山上尚存一个佛教寺庙，因辽军长期在此活动，庙中的和尚已经跑光了，只剩下一个老和尚看守寺庙房屋。郭绍决定在寺庙里住下。

卢成勇去处置此事，与老和尚承诺在东北边的连山山林里出资新盖寺庙，老和尚欣然把产业送给了许军……毕竟一般乱兵到来都是径直抢|杀。

郭绍遂沿着山路往山上爬时，真正感受到了春风已渗|透整个北方。草木绿意盎然，树上、路边的草丛里长出了各色野花。大多数花草他都不认识，不过相信要是陆岚在这里，一定能认出大部分植物，此时的郎中就是和各种草药打交道。

郭绍一时兴起，便弯下腰摘了一枝长势很好的黄色野花拿在手里，一开头就停不下来，很快他就从路边的草丛里和树枝上摘了一把花攥在左手。身边的将士和侍从都默默不做声，乐得郭绍心情不错，大伙儿也省心一些。

“杨士良，你这体力不太好哩。”郭绍回头随口道。

宦官杨士良气喘吁吁，正一边走一边拿手帕擦汗，而他后面的卢成勇等武夫穿着几十斤的盔甲爬山，仍旧没他那么累。

杨士良喘道：“陛下说得是，奴婢这……有点不支。”

郭绍一转身，便看到山下成片的帐篷，奔腾的马群，一副与山林全然不同的壮观景象映入眼帘。辽西堡匍匐在大地上，南北东西的几条大路一览无余。这也是郭绍选择此山山坡的原因，他站着歇口气，观赏了一番脚下的辽西堡，忽然猜测道：“辽军曾围攻辽西堡，萧思温若巡视此地，应该也在朕脚下的土地上站过。”

杨士良附和道：“萧思温不过陛下手下败将，现在大军压境，那厮怕是吓得在发抖哩。”

郭绍不置可否。

一行人继续爬了没多久，就到达了这座山坡的山顶，本来就不是很高的一座山坡。一座破落的寺庙映入眼帘，此时到处都是许军禁军岗哨。郭绍走进山门，一队将士“哗”地整齐将樱枪举了起来。

郭绍手里握着一把花，在门厅里捡起一只瓦罐，一齐递给杨士良。

等郭绍来到正殿时，那束野花插在瓦罐里，摆设到了一张桌案上。杨士良正带着几个宦官和将士在收拾屋子，将郭绍常用的地图挂起来，还有一个麻袋里装的许多纸片，也贴到顺眼的墙上。

“萧思温那张，贴在最上面。”郭绍道。

杨士良忙道：“遵旨。”

郭绍又道：“国与国之间没有恩怨，只有利弊，但人和人的矛盾和愤恨就太容易产生了。”

少顷有人进来禀报：“辽西堡守将张建奎、监军郑贤春奉旨觐见。”

杨士良侧目见郭绍点头，便向禀报的侍卫挥了挥手。不一会儿，张建奎等二人便走进来，“扑通”跪倒在地，大声道：“末将等拜见陛下，陛下万寿无疆。”

郭绍放下手里的东西，上前两步，亲手将二人扶起：“尔等固守辽西堡数月，不负朕望。”

张建奎拜道：“陛下重托，末将无一日敢忘。”

郑贤春这枢密院文官，郭绍倒不怎熟悉，见他的脸上已被海风吹得皮肤黝黑。郑贤春道：“陛下，兵曹司派往高丽国的人，前阵子坐船到辽西堡，送来了一份消息。”

“哦？”郭绍转身在一条凳子上坐下来。

郑贤春躬身呈上书信，说道：“渤海国灭之后，许多粟末靺鞨人、女真人逃亡高丽，被安置在平京（平壤）。高丽人利用渤海国遗民，游说了鸭绿江等地诸多‘生女真’部落，联合起兵反叛辽国。”

郭绍听罢一怔，转头问杨士良：“高丽使者在东京提过此事？”

杨士良道：“奴婢从未听闻。”

郭绍又问郑贤春：“女真部落怎会被说动？”

郑贤春道：“听说女真部落要上供所有采集的珍珠，七成庄稼出产和鱼干。高丽人与他们议盟，等高丽占领辽东渤海国旧地，只对女真人征收两成所得。”

这时侍卫又在门外抱拳道：“禀陛下，魏副使、李相公、史国公、高国公等已至山门前。”

郭绍道：“叫他们进来。”

张建奎当即拜道：“末将告辞。”

郭绍转头道：“你们俩且留下。”

张建奎和郑贤春都有点意外的模样，答应：“臣等遵旨。”

郭绍不动声色道：“大许立国只数年，哪些人来统|治这个国家，为之制定规则、维持秩序，尚需时日验证。有的人忠心不够，有的人能耐有限。不过一旦这些人握稳了权|力，绝对不会愿意轻易让出来的，那时候再有抱负就难了。尔等现在勿要妄自菲薄。”

张建奎和郑贤春听罢，脸色通红，态度更加恭敬。

没一会儿魏仁浦等前营军府官员和军中大将入内，大伙儿无不侧目瞧张建奎等二人……这是中军的中枢议事，一个军都虞候和一个枢密院小官站在这里，显然地位不够，但郭绍没吭声，大伙儿无人提那茬。

“陛下万寿无疆！”众人无视泥菩萨神像，在神殿中齐声大呼。

郭绍径直说道：“此地视线开阔，地势较高。可在龙山建一粮仓，修建工事防御，与辽西堡成掎角之势；又能防潮，增加军粮储备。”

魏仁浦拜道：“臣等即可布置事宜。”

郭绍又将郑贤春呈报的消息送到魏仁浦等人手里察看。随军的卢多逊看完便道：“高丽国如此动静，竟未告知大许朝廷！陛下，是否遣使去高丽国，质问王氏？”

“不必。”郭绍道，“高丽国既然不想对朝廷解释，朕何必逼他？将来朕自然也不用对高丽国主解释了。”

他起身走到一副地图前，踱了两步，说道：“如此一来，原来的方略应该作一些调整。”郭绍伸出手指着“锦州”的圆圈道：“可以节省步骤，立刻进攻锦州，加大对辽国的压力。”

……次日，郭绍站在寺庙外面的山坡上，看着山下浩荡的营地，人马动静已经很明显了。郭绍的意图通过前营军府的具体部署，十分有效地掌控调动着数万人的活动。

魏仁浦作为前营军府长史，明白郭绍的意思之后，具体对各部下达调令。指挥以上的武将直接听命军府的军令，武将和军中各级监军文官共同效验战役主将的兵权。高怀德出任此战的统帅。

无数的人马在宽广的各处军营营地里聚集，纷乱中逐渐形成方阵。一些零星马兵从道路上率先向远方散去。整个大地仿佛有一双无形的大手在操|纵着一切。

在山坡高处眺望的郭绍，再也不用像以前那样身先士卒冲锋陷阵。但他得不断思索每一级的规则，并通过实际状况来效验可行性。

轰鸣的马蹄声和人声，与远处的海浪混为一体。

郭绍转身走进寺庙，在前营军府里走动了一回。魏仁浦等人都起身作拜，郭绍没理会他们，一面拿起各色字样的印符，一面低头寻思。这些兵符的字，定期更换抽签；再加上传令兵和监军官吏认人，以此来保证军令系统的可靠。或许还能继续简化。

郭绍的脑子里，从对付萧思温的策略、战场战术、军队制度，一直想到将士的军心，无数线条都在延伸。

着实有些累，但他不会那次对下毒行刺的阴谋服气，他要用自己的路数，真正让辽国、萧思温愿赌服输！

第八百八十三章 野人之祸

鸭绿江北岸大火弥漫，黑烟滚滚，女真大王府外的军寨全都燃起了大火，漫山遍野全是穿着兽皮的“野人”。

城门口一众契丹骑兵挥舞着兵器，惊惧地大声喊叫着。周围全是衣衫褴褛的部落野人，一个契丹兵被从马上拽下去了，顿时一大群人疯狂地围上去，“啊……”瘆人的惨叫随着鲜血腾起。

旁边还有几个野人按着一个拼命折腾的契丹兵，野人双手抱起大石块，“砰砰”往那契丹兵脑袋上砸，鲜血脑浆溅得到处都是。

城内烟雾滚滚，四处低矮的房屋和帐篷都烧起来了，许多惊慌失措男女老少在烟雾中逃奔求饶。野人从房屋里大肆劫掠，一袋袋的珍珠、毛皮、人参等物被乱哄哄的人群背出来，然后放火烧房子。一个契丹文官被木叉插|得浑身都是血，他还没死，一面在地上爬一面嘶声惨叫，接着削尖的木棍又往他身上招呼，被打得血肉模糊。

一个骑着马赤膊的大汉扬起双拳，瞪圆眼睛“哇啦”地大吼一声，周围的人群也跟着手足舞蹈地叫喊起来。

四处衣衫狼藉的妇人被驱赶出来了，她们吓得浑身发抖，低着头仍由野人们鞭|打叫骂。从几岁到五六十的老妇都有。而男子全都被杀光，地上到处都是尸体和呻|吟的没死透的人。

……几天后，东北面来的快马直接报入大辽王帐。

急报奏来，高丽军队越过了边境！鸭绿江女真大王府被十几个部落围攻攻陷，城池、村寨被洗劫一空，兵马总管和诸官吏被屠|杀殆尽！

“这是谋逆，造反！一定要给那些野蛮人血的教训！”王帐中的贵族们怒不可遏。

这时有人说道：“镇守鸭绿江女真大王府的兵马总管是大辽驸马，公主也在大王府……”

这么一提醒，诸大臣这才想起了那位公主……先帝耶律璟的同父异母妹妹、越王耶律必摄的同母妹妹。

站在王帐中间的人脱口道：“大王府全部女人都被抓到野人部落去了，听说十几个部落首领在山里聚众取乐，大部分妇人都被活活折磨而死！”

顿时王帐里哗然，契丹贵族大臣们无不恼羞成怒！愤怒的大骂，羞辱的叫嚷，让大帐中仿佛炸开了锅。

“暴|君”耶律璟被刺|死后，义宗一党的人当政，那个公主既是当朝政敌那边的人，又已经失势……但是，无论如何也是太祖的血脉，事关皇室颜面。发生这样的事，无论哪一派的人都是无法接受的耻|辱！

闹哄哄一片声音中，杨衮见北院枢密使耶律斜轸回头过来，杨衮便提醒道：“越王与他同父同母的妹妹关系最好，等他知道了这个消息肯定非常伤心。”

萧思温就站在耶律斜轸的身后，听到杨衮的话，马上想起了之前在上京得到的那份密信：越王必反。

就在这时，瘦弱的耶律贤把手里的权杖举了起来，大帐中愤怒的吵闹渐渐才消停了一些。耶律贤的目光里带着与他年纪不太相符的忧郁，开口道：“当如何复仇、抵挡外寇，可有良谋？”

耶律氏的一个贵族鞠躬道：“许国汉儿虽是大敌，但最可恨的是生女真野人。许军从南面来，多是步军，东丹国府从辽阳迁走，可避许军锋芒。臣主张，先发大军报复生|女真和高丽人！”

耶律斜轸开口道：“东丹国府迁到何处？”

那贵族道：“迁回忽汗城。”

耶律斜轸道：“忽汗城附近尽是生女真部落，最大的完颜部相距不远，如果那些部落也跟着谋反，又待如何？”

耶律虎儿附和道：“高丽和女真叛军是咱们的首要敌人。”

站在后面的杨衮也鞠躬道：“高丽国几年前就向许朝纳贡，还送了一些美人给郭铁匠。如今这境况，高丽国可能已经和许国窜通，东西夹击大辽。”

大汗耶律贤望向萧思温，问道：“萧公有何对策？”

众人顿时住嘴，纷纷侧目，气氛变得有点微妙。

萧思温抬起头，缓缓说道：“既然此前朝廷已有所部署，不如再等等齐王的消息。若能先逼退许国人，乱局可迎刃而解。”

……齐王罨撒葛，原来的封爵是太平王，先帝耶律璟的弟弟；但是他也是萧思温的女婿，娶的是萧思温的长女萧胡辇。耶律贤执政后，安抚拉拢了他，封他为齐王，仍然镇守西京。

今年初，罨撒葛带西京部落军加入了王帐的人马，不久前被派遣南下：攻击辽西走廊，断许军陆路粮道。

罨撒葛部过大辽霸州（朝阳），沿灵河（大凌河）南下。他决定先到灵河边的柳城（喀喇沁左翼，在辽西走廊北面）找奚族人，联合当地奚兵从这条辽西走廊的重要北面通道南下攻掠……当地奚人更熟悉地形。

不料前锋刚到柳城，却见柳城城寨紧闭，一副大敌当前的样子。

罨撒葛与部将说道：“契丹与库莫奚百年杂居，奚人是咱们最值得信赖的部族，他们不会轻易背叛我们。快派人去问问怎么回事。”

等到辽军大股人马布满了灵河北岸，奚人总算开门派人出来了。

一个奚族首领带着一队马兵奔来，见到契丹大将，神情惊慌道：“大帅恕罪，起初我们以为又是汉儿来了。”

罨撒葛忙问：“许军攻打过你们？”

首领说道：“三天前才来过，他们烧毁帐篷和村庄，抢走牛羊。有的族人和牧民进城请求庇护，有的向北躲进山里去了。”

“许军哪一部人马？”罨撒葛又问。

首领比划着说道：“逃回来的族人说，汉儿个个穿精甲骑大马，带头的武将比别的人大一倍！”他夸张地抬起手想描述个头，“浑身铁甲，手持通身精铁的巨|枪，无人能当，像地府逃出来的鬼怪……”

立刻有部将在罨撒葛旁边沉声道：“许军第一猛将史彦超在附近！”

罨撒葛听罢神色一变，忙回顾四下。灵河对岸，山势起伏，树林葱郁，周围的地形十分复杂。他循着灵河的流向，向柳城南边的大路看去，河流两岸山势耸立，地形逐渐收窄……

许军在幽州、平夏、河东几次大战都以埋伏和围攻的战术来弥补步兵的机动不足，就在前不久的河东大战，数万辽军陷入重围死伤惨重，震动天下，罨撒葛如何不知？

“嘎！”空中忽然传来一声禽类的长啸，叫声在对岸山林中回荡。罨撒葛回过神来，忙挪动身体，下意识抬头看天寻找那只鸟。座下的战马也刨动前蹄，后退了一步。

罨撒葛到处看，怎么也没看到那只鸟，只觉山影在周围晃动一般！

忽然有部将道：“大王，咱们应先派斥候搜查四野。”

罨撒葛回头见灵河北岸如同长龙一样的马兵，瞪目道：“调头！先离开此地！”

数骑冲出中军，大声吆喝着军令，大军人马哗然。许久后，后军成前军，策马向东北大路奔走；各部人马也纷纷调头后撤。

罨撒葛带兵一路奔出百里，大军陆续到达大辽霸州方才停下，天色早已黑了。

霸州地形起伏，四面都是山和丘陵。但总算没有成片的大山堵塞道路，骑兵在此尚且能够驰骋，大军也能摆开，罨撒葛心下稍安。

他这才下令扎下大营，次日调前锋千骑返回柳城，下令他们与奚族人一起打探军情。

西京部落军数万众在霸州一停留就是五天，前锋陆续派人回来禀报，有时说在山路上发现了余烬和羊骨头，有时又说水草丰盛的山坡上竟无人烟……都是些无甚价值的消息。

罨撒葛依然不知史彦超在何处，或是劫掠之后已经退走了。

不久，他又得到消息，许国大军已抵锦州，正在围攻锦州城。只要翻过东边的山岭，就能听见炮声了。

他在中军与各部落首领和武将商议：“敌情不明，我等又在此逗留太久，出其不意的突袭机会已不复存在，不如谨慎行事，先退兵与王帐大军会和。”

众人意见不一，但也有人附议罨撒葛的看法，“比起战功，先自保更加英明。”

罨撒葛权衡再三，从松岭山区南下的打算有被伏击的危险；就近去救锦州又没得到王帐的允许。于是罨撒葛决定先退走再说。

……而此时的锦州城，小灵河与屠河（女儿河）河面上全是浮桥，数万大军将这座城池团团围住，围攻工事和藩篱如同长墙。

此城起初乃唐朝修建，后几经修葺改建而成，古老陈旧的城楼在人山人海的兵营之间，仿佛摇摇欲坠。入夜后火光冲天，城池又像随时会被火烧毁。

许军在四面构筑炮阵，铜炮炮口黑洞洞地对着城墙上。攻城尚未开始，守将已是满怀绝望，据说高大牢固的幽州大城也挡不住许军的火器，何况锦州古城？

守将在围城之前，就已经派出几次快马北上告急求援。现在他唯一的希望，便是大辽皇帝遣援军前来相救解围！.

第八百九十三章 舞曲

宴席上戏子的表演仍在继续。封疆大吏指着前方眼睛一亮：“围城有个缺口，我要快突围！”

他急忙跨上一只草扎的马，身体上下耸|动起来：“快跑，快跑啊！”旁边有人用铁板敲击石块，发出“哒哒哒……”有节奏的声音。

片刻后，封疆大吏一拍脑门：“糟了！我的女儿没来得及救走。不过现在保命要紧，顾不上啦！”

他从草马背上离开时，一个小孩戏子把那顶插着高高羽毛的毛皮帽子戴上。封疆大吏上去扶住小孩的手臂，把他按在了虎皮椅子上，单膝跪倒道：“大马汗国有新的大汗啦，大汗英明神武！”

别的戏子也都拜道：“大汗英明神武！”

封疆大吏转过身来，对观众说道：“我丢下的女儿年轻貌美，新大汗早已看上；我本打算让女儿做国后，就更能控制新大汗……可惜，事情不太顺心。”

说完，所有戏子都站成一排，向上位鞠躬执礼。郭绍抚掌赞许，接着厅堂上的大许官吏便抚掌叫道：“好！好！”

坐在席位上的萧思温等人脸色青一阵白一阵，已是十分难看。

一帮戏子就如小丑一样上蹿下跳，指|桑骂槐歪|曲事实，萧思温恨不得把他们全都杀光！他终于硬生生咽下了恨意，这时候自己一跳出来，就是把自己往浪尖推，一点好处都没有……与戏子当众争执？何况能争出个什么输赢，戏子表演的是“大马汗国”，有很多借口狡辩。

诛心的戏，萧思温真切地感觉到胸口上的冰冷，仿佛被一把利刃插在心口。

……演戏的戏子们搬起道具退下。这时宦官王忠转头看向上位，坐在旁边的符金盏也投去了目光。郭绍稍作犹豫，与王忠对视一眼。王忠微微一愣，便击掌两声。

一群身作舞衣的娇|娘在琴声中迈着轻快的步子上场来了。

站前面领舞的女子不是别人，正是周宪。她的身段婀娜美妙，美貌艳冠群芳，厅堂中几乎所有人的目光从在她身上；她偶然一瞥，看的人只有郭绍。

不过其中有一个宾客萧思温，注意的却是另一个小娘，因为她是萧燕燕。萧燕燕不再是秃顶发式，打扮已与中原女子无异，只不过面貌变化不大。

萧思温端坐在那里，依旧一言不发。即使如坐针毡，他似乎也没别的办法。萧燕燕在转动舞姿时，也在看萧思温，她分心之下明显跟不上别人的节奏。

郭绍坐在上位，若无其事津津有味地观赏着舞蹈。舞台上纵有百般悲欢离合、纵有感情交织，他并无必要感同身受。

清脆的琴声、起伏的旋律，轻快的舞姿随之挥洒。郭绍不懂音律符号，但听出了这幽美的丝竹声虽然清脆，却既不悠扬又不恢弘，它的节奏很快，变化多端又一气呵成，仿佛有种神秘而紧张的气息蕴藏其中，且演绎得十分优雅。

这首曲子是郭绍第一次听到，心里猜测是否出自周宪之手。

郭绍不禁好奇，难道周宪已看出此番议盟暗藏的凶险、恩怨，以及背地里那些操|纵？所以此曲竟显得如此契合气氛。

他一边猜测那微小的心思，一边注意着周宪，就好像平静水面的一圈圈小小涟漪，稍纵即逝。

就算郭绍是个外行，也能看出周宪的舞姿与一般舞姬全然不同，她并不靠不断凸出美貌和身材来增加观赏性。相反她的动作和韵味浑然一体，表现的不是胸和腰身，却是意境。

郭绍兴致盎然，希望从这个时代最高超的舞蹈艺术中看出一点门道。他有自己的方法，那便是拿周宪和她旁边的舞姬对比。

气质和姿态差别很大，还有表情，她不仅在用舞蹈动作表现，那目光也随之变幻。身心的投入让周宪的舞很有灵魂。

郭绍还喜欢她眼睛里不经意流露出的感染力、身体里蕴含的力气。别看她的裙摆如此飘逸、身体如此轻盈，这样的快舞运动量非常之大，更需要力量和速度让动作不会软绵绵……显然相比那些浅薄的小娘，郭绍更欣赏周宪的丰富和敏感。

难怪无论今古，人们常会沉迷于声、色，确实有其让人着迷的地方。

一曲舞罢，郭绍仿佛觉得自己的身心都被弹过一遍，十分受用。周宪带着一排舞姬款款上前，屈膝向郭绍和金盏行礼，周宪的气息有点沉|重，与刚才在舞台中表现的轻盈轻松有些不同，她款款道，“妾身等献丑了。”

郭绍随口道：“曲子和舞都十分应景。”

周宪抬起头，意味深长地投来一个眼神。

这时宦官王忠站到前面来，说道：“多谢周夫人与萧娘子亲自献舞，让大伙儿大饱眼福。”他指着一排舞姬里的一个小娘道，“这位便是辽国使节萧使君之女，萧绰。”

厅堂上顿时哗然，议论声随之充斥此间。人们原来关注着艳绝群芳的周宪，一下子目光几乎都投向了萧燕燕，因为她的身份在此时实在非常有意思。

萧燕燕的脸“唰”地红了，垂下头时耳|根也绯红，一副恨不得找地缝钻进去的模样。而萧思温之前的羞愤已淡去，好一会儿眼睛里只有死灰，显得比较呆滞。

酒过数巡、两个节目演完，郭绍与符金盏便起身离席。郭绍御赐宴会常常如此，这样有个好处，皇帝暂时离席能让宾客们随意一些，想大吃大喝、想如厕、想休息的顾及都少了。

郭绍与金盏一起从堂后出来，沿着走廊进了一道月洞门。金盏便屏退了左右。

她双手握在身体前面，缓缓走着，依旧用舒缓的声音说道：“每次看了周娥皇的歌舞，我就会照照镜子，觉得她的美貌并不比我强多少。不过她有个我没有的长处，就是能歌善舞。”

“金盏乃皇后，何必与人比能歌善舞？”郭绍道。

金盏的眼睛似笑非笑，用半开玩笑的口气道：“我不是自贬身份，不过在有些时候，身份是最不能自持的长处。”

“什么时候？”郭绍小心问道。

金盏把玉白的手从袖子里伸出来，指着郭绍的胸口，“让你动心的时候。”

哪怕是一些最微小的动静，也不能瞒过最关心自己的人。郭绍从金盏如月光般的目光里，感受到了醋意。

郭绍一面走，一面琢磨；虽然金盏说得那么轻松，好像午后的一次玩笑，但郭绍不敢大意，他太了解金盏了，这是她表达心迹的方式，总是那么润物细无声。

他很快打了个腹稿，诸如朕的一切都是彼此共同努力而来的，没有人能与金盏相提并论。但他马上否决了这句话。

他沉吟道：“有些心动，并不一定要用歌舞表现。我喜欢听金盏说话，胜过欣赏歌舞。”

果然符金盏的笑意更明显了些，她饶有兴致地问道：“我说话很有意思？”

郭绍稍停脚步，转身看着她的脸道：“不是说了什么话，而是说话的声音本身就有一种魅力。音色美妙，语气抑扬顿挫，节奏舒缓，富有味儿，就好像在听一首动听的艳|诗。”

金盏轻掩朱唇，笑道：“这么多年了，绍哥儿对付女子倒一点都没变。”

郭绍一本正经道：“朕只是实话实说。”

这时他察觉斑驳的树荫下似有一个影子晃过，他便回头看了一眼，见宦官王忠正在后面观望。郭绍便向王忠挥了一下手。

王忠躬身快步走过来，拜道：“萧燕燕想见她爹一面，奴婢本来拒绝了，但她又求奴婢来问官家。”

郭绍正稍加思索，金盏便先开口道：“让她见罢。”

王忠顿了一下，似乎确定郭绍不准备开口了，才抱拳道：“奴婢谨遵懿旨。”

王忠先倒退着走了好几步，这才弯着腰转身离去。

郭绍转头道：“想起朕当初的凶险，金盏的伤心担忧，还有在动荡中失去的兄弟，朕的怒火一直找不到出口。于是今日复仇之时，朕丝毫没有心软和怜悯。”

符金盏道：“萧思温彻底完了，不过他也是咎由自取。”

郭绍仰起头呼出一口气：“为身边的人、为自己出一口恶气，感觉还是很痛快的！”

那些在册子上潦草的谋划，时至今日办得差不多了，郭绍渐渐放松下来。他饶有兴致地欣赏着这座园林的亭台、草木、假山，一座弯弯的石桥架在池塘之上，建造得颇为美丽。

不过这些建筑，比皇宫还是差了点气势。

郭绍忽然开口道：“我觉得最好的宅子，并不是皇宫。金盏可知是哪栋？”

符金盏似乎没怎么想，就笑道：“当年我送你的那座别院？”

“正是。”郭绍赞道，“并非怀旧，我现在对原来自己攒钱买的铁匠铺面就完全不念想。”

他说罢伸手从符金盏的袍袖里找到了她柔软的手，握在手里。符金盏的脸上微微一红，侧目看了一眼周围的光景。宾客在前院，这里并无闲杂人等。她在人前确是一个十分端庄守礼的人。

第八百九十四章 从没觉得对

“嘎吱！”木板门被萧绰掀开，她一面掏出一块手巾捂住头发，一面走进了门口。

坐在茶几旁的蒲团上的萧思温立刻站了起来，瞪大眼睛看着她。

“爹！”萧绰用契丹话唤了一声，脸上表情复杂，几乎要哭出来，“他们逼我上台跳舞……头发也不是我自愿弄成这样。我在许国无时无刻不想回家……”

“为父明白，明白。”萧思温一脸惆怅道，上前拉住萧绰的手臂，“没工夫述说那些，坐下，为父有话与你说。”

萧绰似乎猜到了什么，问道：“女儿能为爹做什么？”

萧思温上下打量了一番她，低声问道：“郭绍对你如何？”

“他没有为难我，白姨娘和陆姐姐很照顾我。”萧绰道。

萧思温皱眉道：“为父不是说的这个，郭绍可曾……让你侍寝？”

萧绰立刻摇头，接着便道：“不过许国皇帝对我还好，我去求他，放爹一马！”

“晚了！”萧思温马上摇头道，“现在做什么都晚了。为父不是要他放，而是……”他很难以启齿的样子，“为父想与燕燕一起留在许国。”

萧绰愣在那里，一时没回过神来。

萧思温沉声道：“为父回国死里一条，只有留在东京让许国皇帝庇护，尚有一线生机。”

“爹要投降许国？”萧绰道。

萧思温脸上涨|红，眼睛也布满了血丝，“燕燕，无论你身在何处，只有父母才是你的依靠，你不能看着爹死！”

萧绰听罢忙道：“女儿马上去求许国皇帝。”

……宦官王忠走到湖边的水榭，拜道：“禀官家，萧绰在月洞门外求见，奴婢不通报她就不走。”

这时符金盏已回去整理仪容去了，郭绍还留在湖边看风景休息。他随口问王忠：“见朕作甚？”

王忠躬身道：“回官家，萧绰没说，奴婢不知。”

“这时候一定为她爹来的。”郭绍站起来，沉吟道，“现在朕还能怎样帮上萧思温……难道萧思温要认输投降？”

郭绍转过头：“把萧绰带到这里见朕。”

没多久，王忠将萧绰带进来，抱拳一拜便退出去了。萧绰眼巴巴地看着郭绍，还不忘向下一蹲，唤道，“陛下……”

郭绍的语气变得温和，十分有诚意地说道，“宴席上发生的事，朕向你道歉。无论萧思温与朕有何恩怨，朕也不该怪罪到无辜的人身上。”

萧绰想了想，“周夫人也在场，她能献舞，我为大家跳舞也不算过分。”

郭绍这样说，并非高尚博爱，仅仅因为萧绰是个美女。她的肌肤白净紧致，虽然身体还没长开，脸也带着几分稚气，但郭绍认为她是个漂亮的小娘，如同含苞待放的花|蕾，散发着清香。

他用细致的目光打量着萧绰的身体，对自己的念头丝毫不掩饰。

自古在权力和财富集中的地方，从来不乏美女，郭绍此时并没有多少欲|望，但他依旧保持着怜香惜玉之心。就好像一个从忍饥挨饿中走出来的人，哪怕每天都有大鱼大肉，看到倒掉食物时依旧会觉得可惜。

郭绍沉吟片刻，看着萧绰直截了当问道：“你想要什么？”

萧绰沉默片刻，说道：“家父想留在东京，请陛下开恩。”

“哦……”郭绍恍然，果然如同自己猜测的一样，萧思温无法给他惊艳的意外。

郭绍道：“燕燕，朕不能那么做。”

“为何？”萧绰一脸哀求之色，脸上一红，眼睛依旧大胆地看着郭绍不回避，“只要陛下答应这件事，燕燕愿意答应陛下的要求……任何要求！”

一个十几岁的小娘能拿什么什么交换？郭绍用脚趾头都想得出来……甚至这种时候可以更放纵一点，他的脑海中不禁浮现出诸各种荒|淫的物什，甚至想象眼前纯洁带着稚|嫩的小娘表现出各种各样的与外貌反差的事。

郭绍的眼睛没从她身上移开，手却下意识端起几案上的茶杯，抿了一口茶水，打湿燥|热的嘴唇和口舌。

他很快意识到金盏在同一个院子里，思绪略有些混乱。他想起自己的山盟海誓，从来没觉得眼前的想法是对的……只是诚挚的感情，也不能完全压制那些面对诱惑时的本能欲|望。

“燕燕。”郭绍的声音很轻，“朕就算是皇帝，也不能单凭个人喜好来左右国家大事。”

他无须对一个十几岁的小娘解释其中关节。

萧绰一脸失望，又道：“那……陛下还能见家父一面么？”

郭绍深吸一口气，又呼出来，道：“这个要求对朕不难，可以。你出去时见到随便一个宦官，便说是朕的意思。”

萧绰听罢屈膝告退。

郭绍没挪地方，在水榭里等着。果然没等多久，便听见开门的声音，郭绍把目光从湖面上收回来，转过身，见萧思温和宦官王忠站在门口。郭绍挥了一下手，王忠退出了房间。

郭绍不动声色，看着萧思温反手把木门掩上。

忽然萧思温“扑通”一声跪倒在前面，“萧某对以前的所作所为追悔莫及，求皇帝陛下留一条生路！”

萧思温这么痛快，完全出乎郭绍的意料。因为在郭绍的印象里，萧思温是个很在意脸面尊严的人。

看着对手羞愧的红|脸，仿佛忍受着极大的痛苦。郭绍忽然觉得胸中一口气豁然了，他久久未语，仿佛在品味着此时的彻底胜利、至少是对一个特定的人的胜利。

“萧使君，朕怎样放你一条生路？”郭绍缓缓道。

萧思温道：“以前契丹人投效中原王朝者不少。罪臣悔不该与陛下作对，现在败得心服口服，已然走投无路，恳求皇帝陛下不计前嫌，留罪臣以效犬马之劳！”

郭绍直着身体站在窗前，眼睛小瞟，俯视着跪在脚下的人，面无表情地说道：“萧使君乃辽国使臣，与我国签订盟约。如果现在你背叛辽国，留在东京变成大许之臣，那合约……同左手与右手相互签约何异？”

萧思温抬起头，神情复杂道：“陛下此举，难道不是为了设计让罪臣背黑锅，真为了两国议和？”

郭绍叹道：“萧使君，你把自己看得太重要了。”他顿了顿又口齿清楚道，“与辽国的和平，符合我朝的好处；议盟首先是国家战略，顺带回应萧使君以前的下作作为！就算不考虑这些，萧使君一旦叛|逃，就不再是辽国北院大王，朕留你有何用处？”

萧思温听罢羞|辱不已，他的牙齿都快咬出血来，胸襟一阵起伏，双手紧紧握成拳头；郭绍只是冷眼看着。屋子里冷场了好一会儿，萧思温低声道：“陛下对罪臣手下留情，燕燕至少不会怨陛下……”

郭绍笑而不语。

萧思温的脸色已变得如同猪肝一样，又道，“如果放我回去，我并不会马上就死。我在大辽仍有人脉，陛下不怕我设法破坏盟约？”

郭绍作思虑状稍许，接着便道：“今天早上，朕就与萧使君说了，很期待你的应对之策。萧使君不如回去，让朕等着刮目相看如何？要是还有什么起伏浪子，一定十分有趣。”

萧思温听到这里抬起头来，神色简直丰富复杂得如变幻的云彩。他“腾”地站了起来，但郭绍依旧站着一动不动，饶有兴致地看着他。

萧思温站了片刻，以手按胸鞠躬道：“大辽使节告退。”

郭绍挥了一下手：“免礼，送客。”

……萧思温回到礼馆，见剩下的两个副使正在收拾行李，准备次日离开澶州。

一个副使见到萧思温，完全没有了尊敬的表现，冷眼相看，嘴里“哼”了一声。萧思温手脚发凉，已顾不上在意副使的态度。

这时杨衮却上前见礼招呼，开口道，“许国君臣没什么诚意，不过是设计羞辱大辽使节。”

刚才的副使忍不住说道：“杨副使，他已是大辽罪人，难道你还不明白？”

杨衮道：“宴席上羞辱萧公的事，有何凭据？”

副使冷冷道：“过不了多久事儿就会传开，还用什么凭据？”

萧思温听到这里，忍不住用感激的口气道：“不想到头来，唯有杨将军是知己。”

杨衮叹道：“萧公救命之恩，下官没齿难忘。况下官与萧公认识那么久，还不了解萧公的忠心么？”

行馆里安静下来，杨衮等两个副使不开口了，萧思温也无言以对。这座古朴的建筑里，好像一下子就陷入了死寂。

之前萧思温获知自己被迫要出使许国，心里已明白十分糟糕，充满了各种恐惧和绝望，感觉十分恐慌……可是真正的死|期可以预见了，反而有点麻木了。

他此时居然没什么强烈感受，只是不知身在何处，仿佛看到了前面深不见底的深渊，黑暗得没有一丝光，仿若永不会天亮的长夜。

真正的绝望大概就是这样，并不是害怕得拼命挣扎，而是屏住呼吸，等着那一刀降临，所有的心思和注意力都在那一刀。..

第八百九十六章 恐惧

回到府邸后，只有萧氏去沐浴更衣的短暂时间，萧思温得到了片刻的安宁。除此之外，他的耳边都是女人的哭诉。

终于萧思温做下了一个毫无意义的承诺，答应明天继续为耶律喜隐想办法，这才让女儿去睡了。

世间好不容易清净下来了，他回到卧房，唯剩雨声。

萧思温一路回来身心十分疲惫，心慌无力，偏偏又睡不着，脑袋也开始发痛，十分难受。他嗅到了死亡的气息，可精力不济，没有多少精神去品味死亡的感觉。

契丹人信佛，也信萨满教，无论哪种信仰，都认为人死后有灵魂。但真正对这些深信不疑的人都是目不识丁的牧民，越到高位、越思考得多人的人，如萧思温，反而不怎么相信。

有时萧思温想象中一种黑暗中的混沌和神秘，仿若看到黑暗中涌动的岩浆。有时他又仿若闻到泥土里的腐烂气息，觉得自己正化为尘埃，然后无影无踪……将来无论过去百年、还是千年，他都不会再出现，得到的只有这好像短暂的一场梦的一生。

雨夜中他簌簌发抖，不是因为寒冷，而是巨大的恐惧。他恐惧死亡，但具体是在怕什么，却无所适从……他都不知道死亡是什么，又如何想象？

但人最怕的不是鬼怪，反而是未知之物。

不知不觉中，外面已泛白。萧思温觉得自己好像一整夜没睡着，又觉得或许迷迷糊糊打过几次盹儿。

他是被女儿的哭闹吵起来的，听到哭声和吵闹，萧思温只觉得头痛欲裂。他完全没听明白女儿究竟在哭诉什么，只有时不时的一两句有点印象，什么“喜隐要是有个三长两短，她就不活了”之类的话。

萧思温穿好衣裳走出卧房，收拾得十分凌乱。平素他十分在乎仪表，但今天心情实在太糟糕了，没有心思。

这时奴仆禀报，萧·阿不底在门外求见。

萧思温毫不犹豫地急忙道：“快请他到大堂，立刻！”

他一拍脑门，这才意识到，昨晚整整一夜竟然都在无用的伤春悲秋中虚耗，为何没好好想想逃亡的谋划？真要走上那条不归路，也需要一些准备，阿不底这样的忠实部下还能帮上最后一点忙。

“别哭了！”萧思温大怒，马上语气又稍缓，“为父先去见阿不底，一会再说喜隐的事。”

不料女儿一听，说道：“女儿也要一起见阿不底叔叔。”

萧思温无奈，父女二人一前一后来到大堂，见阿不底已在堂上站着等候，只有他一个人。现在萧思温的情况，府上几乎没有宾客了。

阿不底以手按胸，向萧思温行哑礼。

萧思温在上面的一把椅子上坐下，说道：“都是兄弟，不必多礼了。”

阿不底长得五大三粗，一口黄牙，脸黑肤糙，一副没什么大见识的武夫憨样。恐怕也只有这样忠厚的武夫，这时候还愿意来见旧主。萧思温颇有些感慨道：“以前本公嫌你鲁|莽，现在回想起来，至始至终还愿跟着我，也只有你们这些老兄弟了。”

“阿不底叔叔……”萧氏跑到阿不底跟前，哭|腔中带着几分嗲声。

阿不底摸了一下脑门，看了一眼萧氏，说道：“俺有话与萧公说。”

萧氏却道：“阿不底叔叔，你也想想办法救救喜隐罢……”

阿不底不予理会，任萧氏在旁边哭诉，径直往萧思温座位上走去。萧思温偏过头，做出要倾听的准备。

忽然，阿不底伸手从怀里掏出一把短剑来！萧思温感到眼前寒光一闪，下意识觉得不妙，马上想从座位上跳起来，但是阿不底的动作太快，太出乎意料！萧思温感觉肩膀上被按了一掌，胸口便传来一阵刺骨的寒意！

阿不底把左手从萧思温肩膀上挪开，转而按住萧思温刚刚张开的嘴。“噗|嗤！噗|嗤……”他手上片刻也停，用尽全身力气不断在萧思温胸膛上连续捅了十几刀。

萧思温瞪圆了眼睛，用难以置信的眼神望着阿不底，瞳孔渐渐放大，手脚在血珀中乱蹬乱抓。

阿不底满脸和整个胸襟全是血，又捅|了两下，这才喘息几口气，把左手从萧思温嘴上拿开。萧思温仰在椅子上，全身是血，瞪着眼睛张着嘴不动了。

“铛！”阿不底把铁剑丢在墙角去，转身离开。

他转头一看，萧氏已停止了哭诉，脸上带着泪痕，全身僵直地站在那里，盯着浑身是血萧思温惊呆了。

阿不底又看了她一眼，一声不吭地脱下血衣在脸上擦了几下丢在地上，快步离开大堂。

刚出大堂门没多远，就遇到了一个奴仆正往大堂快步走。奴仆打量了一番阿不底道：“发生了何事？”

“你去看看不就知道了。”阿不底道。

奴仆忙向大堂跑。阿不底也撒腿就跑，萧府已没剩几个人，大门口看门的很惊讶，却竟然没阻拦。于是阿不底急忙奔出了萧府。

……耶律斜轸正在几个部下的帮忙下披甲，便有人进来禀报：“主公，北院大王萧思温被其同族部下萧阿不底刺|死。”

耶律斜轸手上微微一停，片刻后才问：“杀萧思温的人怎么会是阿不底？”

来人道：“阿不底被审讯，称以前被萧思温蒙骗，没看出萧思温是大奸若忠之人，十分恼羞，杀之泄|愤。”

旁边的部将不动声色道：“末将看他是不想被萧思温牵连，取首邀功。”

耶律斜轸“嘶”地吸口气，作回忆状，“阿不底这个人，我与他认识，以前真没看出，他还有这样的头脑。”

他摇摇头，也懒得管了。

耶律斜轸换盔甲时身边的人不多，但都是他的新圈子里的干将！身边的部将有他的同父异母兄弟耶律虎儿，耶律虎儿旁边站着的是杨衮。

刚才说起萧思温之死，杨衮没吭声，这时他才开口道：“大帅出征后，若是大汗问起宋王和越王如何处置，下官等该如何主张？”

耶律斜轸侧目看着杨衮：“杨府事有何主张？”

他这句话似乎在试探杨衮，毕竟杨衮以前和萧思温恩怨交织、走得比较近。

杨衮面不改色道：“越王既无实力又无勇武，倒像个文人，倒是可以为他求情网开一面。但宋王（喜隐）生性暴|躁胆大，不是第一次谋|反……”

耶律斜轸问道，“杨府事的意思，杀掉喜隐？”

杨衮沉声道：“喜隐所仗者，其父乃太祖嫡子（耶律李胡），业已离世；其祖母淳钦皇后（述律平），也已去世。喜隐之妻萧氏，乃萧思温之次女，可是萧思温彻底倒了……现在实在想不出宽恕喜隐的理由，留着却是个引祸的隐患，实在有弊无益。”

耶律斜轸听罢用十分细微的动作点了一下头，不置可否。

杨衮又躬身道：“大帅此番只要施展手脚，在东面建立军功威望，统摄诸部无人不服也！”

耶律斜轸问道：“高丽军已过鸭绿江，生女真也在鸭绿江大王府作乱，大辽铁骑应先定哪一方？”

一个部将抢着表现道：“今许国刚与大辽盟约，应抓住机会先击高丽，一来谨防高丽重新与许国修复关系，二来只要败高丽，生女真野人可不战而定。”

杨衮等那部将说完，才不紧不慢道：“在下不敢苟同。高丽军有一国之力为后盾，较难马上就取得效果；相比之下，生女真野人不过一群凶狠一些的乌合之众，大军一到即可立竿见影！况生女真部落辱我大辽公主，烧杀淫|掠无恶不作，皇室与诸贵族无不恨之，大帅先为大辽雪耻，声威可震！”

耶律斜轸听罢，用十分欣赏的目光打量着杨衮：“萧思温以前非得保杨府事的性命，认为你是个人才。这一点看法上，我与萧思温甚同，杨府事不仅精于兵法战阵，谋略也颇有眼光。”

这句话杨衮听得出来，既是表示爱才，又是敲打，告诉杨衮有污|点，必须要抱大腿才能安生。

杨衮忙鞠躬道：“多谢大帅美言，只要大帅看得起，下官敢不鞍前马后效犬马之劳？！”

耶律斜轸意味深长地拍了拍杨衮的肩膀，提起铁剑，举止果断地转身走出大帐。大帐外面，雨后初晴空中十分清晰干净，绿色的草原上成片的帐篷，一大股宫帐军已聚集在眼前，刀枪如林，旌旗如云。

耶律斜轸翻身上马，提剑大喊：“背叛大辽的贼人，必将在大辽勇士的铁骑下颤抖求饶！”

无数骑士顿时高声呐喊，草原上顿时又被粗犷而浩大的气势所笼罩。

第九百零三章 月光

半个月后，曹彬和杨业完成了前营军府的建立、禁军的聚集，他们将要离京。

此时风里充满了凉意，秋天在不知不觉中悄然降临。郭绍在皇城宣德门送别，赐酒践行。待二人拜别皇帝，他们将奔赴两个不同的方向；杨业向西，曹彬向南。

郭绍站在城头，望着城下的战马远离。每天颇有规律地在庙堂和后宫中生活，早习惯了，忽然有点羡慕他们的远行。

他在城头站了良久，直到御街上的大将们消失在视野。

郭绍不再是任性的人，不会不顾大臣的劝诫、出京去干些微服私访的事。虽然安全隐患很小，但郭绍曾真切地体会过他的生命危险会带来什么严重的后果……上次中毒的风浪，余波仍不远。

而且在他看来，皇帝做那样的事主要的作用无非就是好玩，基本起不到什么实质的作用。大许王朝治下，四百余州，县数以千计，庶民无数。他要为民做主，又能亲自干得了几件事？真正有意义的，反而是在中枢，在大略层面上的手段。

这便是在其位、谋其政。

郭绍回到金祥殿，继续每天做的事。

一直到酉时回万岁殿，郭绍便寻思今晚是谁侍寝。在这皇宫里，山珍海味早已不稀罕，寻常最大的乐趣便只剩美色，美女倒是宫廷中最不缺的东西。若非还剩奢|淫，恐怕皇城对皇帝也是牢笼。

就在这时，宦官王忠进来禀报道：“禀官家，周昭仪得了风寒，可今晚刚好轮上她……但出了这事儿，要不奴婢重新为官家传嫔妃侍寝？”

“不可。”郭绍毫不犹豫道。

他顿了顿又道：“备车，朕去娥皇宫里看看她的病情。”

王忠立刻躬身道：“奴婢遵旨。”

来到周宪宫中，只有宦官宫女出来迎接。郭绍不理会他们，径直进周宪的卧房。房里有两个宫女行跪礼，周宪躺在床上，挣扎着坐起来，坐在旁边的陆岚也站起身作万福。

“妾身不能给陛下执礼……”周宪脸色苍白，一缕乱发沾在额头上。

郭绍大步上前，扶住她的肩膀道：“你只消好生养病。”

这时陆岚道：“陛下，风寒会染上旁人，此时不宜靠得太近了。”

周宪听到这里，脸上闪过一丝微妙的表情，马上又道：“陆婉仪医术精妙，亲自来为妾身诊治，还是听她的好。官家国事繁忙，要是被妾身染上风寒可不是妾身的罪过？”

郭绍很熟练随意地转头道：“娥皇的病要紧么？”

陆岚道：“季节更替，忽冷忽热，最易伤风，周昭仪不过偶染风寒，宫中有人照顾，只需服药调养旬日，自然而愈。陛下不必太担心。”

“那就好，那就好。”郭绍道，又看着陆岚的脸道，“多谢陆娘子。”

陆岚脸有点红，小声道：“妾身已是宫里的人，陛下谢什么呀。”

郭绍这才想起称呼没改过来，称“娘子”（相当于女士小姐的称呼）未免有点见外。他此前经过权衡思量，给身边一些女子封了名位，陆岚就是其中之一，不过名分有了、到现在她还没侍寝过。

“那是。”郭绍笑了一下掩饰自己的口误。

周宪躺在那里，郭绍和陆岚却旁若无人地说了好几句话，大概是他们早就熟悉了的原因。

周宪开口道：“陛下对咱们还是那么好，一点小病就急着亲自过来看我。”

郭绍这才转过头看她。

周宪又道：“妾身正有事相商，本想等病好了再说。今日陛下来了，妾身便趁此时说说罢。”说罢看了一眼陆岚。

郭绍好言道：“陆婉仪先去歇一会儿，朕来照看周昭仪。”

陆岚屈膝一礼，转身出门去了。屋子里的两个宫女也知趣地退下。

郭绍把床边的腰圆凳拉过来，坐在床前，等着周宪说事儿。

周宪沉默了好一会，才开口道：“妾身今日不能服侍陛下，就让周二妹代妾身……”

郭绍忙道：“不必如此的。”

周宪抿了一下嘴唇道：“周二妹不小了，若不能服侍陛下，该何去何从？”

郭绍沉默下来。

周家二姐妹是南唐后主的姻亲，本身仍是郭绍的俘虏，只不过因为念及情谊，郭绍没把她们当俘虏对待而已。郭绍灭国后，正大光明地霸占了周宪，她的妹妹周嘉敏也养在宫中……若周嘉敏再出宫，从各方面也不太妥当了。而郭绍也舍不得把自己掳回的绝色美人送人。

让他意外的是，这事却是周宪主动提出来……郭绍的记忆里，本来这二姐妹还会因争宠吃醋而生芥蒂，周宪在病中因此被气死了。

转念一想，她们现在的处境已不同于南唐国宫廷。在南唐国周宪是国后，与后主是平等的感情；别人，哪怕是亲妹妹来争，会让周宪失去很多宠爱。

但现在，周宪争也争不到妹妹头上，因为还有别的嫔妃的地位不比她低。周二妹若得宠，周宪不一定心里就好受，至少还是自家人，不会让周宪失去什么。

正道是处境不同，不可同日而语。

郭绍想到这里，心下便恍然了。

周宪道：“陛下今晚便别走了罢，先到后面的房里用膳更衣。妾身会安排此事。”

郭绍答应了下来，离开周宪的寝宫后，走在门外的廊芜下，忽然看到了上次与周二妹偶见的亭子。一时间他倒有些期待起来，在后宫中久了，这样的期待十分难得。

一个改变了命运之路的年轻灵魂，那充满青春活力的生命正在渐渐靠近。郭绍期待的不仅是美色，却还有那一份邂逅。

……入夜后，郭绍在一间卧房里心情复杂纷乱地等着周嘉敏。

今夜的天气很好，半透明的纱窗外，月亮和稀疏的星星朦朦胧胧；冷清的月光透过纱窗，涂上了暖暖的红色。

正当郭绍在窗前踱来踱去，一边观赏夜色，一边思量之时。房门“吱”地一声被掀开了，郭绍回头一看，果见周嘉敏走进了房里。

“拜见陛下……”周嘉敏的声音因紧张而颤抖，半蹲在那里。她穿着薄如蝉翼的浅红罗裙，头发也挽了起来。

郭绍大步走过去，将她扶起。等周嘉敏站起来，她的个头才刚即郭绍的肩，这才显得她更加娇小稚|嫩。果然堪称罕见佳人的姿色，那玉白的肌肤如缎子一般，好像会融化在月光里，秀丽的眉宇间，水灵的灵气叫人赏心悦目，如尘脱俗。

郭绍虽常年征战风吹日晒，不过长相皮肤也是寻常的样子，但站在周嘉敏面前，他的脸和手掌显得十分粗粝，俩人仿佛根本不是一个种族一般。

周嘉敏站在那里就像生根了一样，脸色绯红动弹不得，身体僵直，被扶起来后连谢恩客套都忘了，语气生硬道：“我姐姐叫我来……”

郭绍随口道：“你知道来做什么吗？”

周嘉敏低头一声不吭，便再也没说一句话。

郭绍这才醒悟，刚才那句问错了？

他顿了好一会儿，为减少冷场的尴尬，便语气温和地说道：“今晚的月色不错。”

周嘉敏仍不吭声。

一时间郭绍觉得今晚见面的光景完全出乎想象，想起那天在雨中的亭子里相遇，交谈相处得还很融洽……但不知怎地，现在就成了这般模样。小姑娘只是很紧张恐慌？又或是这小娘根本没就把郭绍当作情人之类的人，只是大哥哥或长辈一般?

都很有可能。按照郭绍的经验，当年中学年纪的女生，情窦初开最看重的是长得帅。郭绍这般高壮魁梧的大汉，脸也普普通通，年龄又大了，就算拥有很多好处，但还真的不一定招不懂事儿的小姑娘喜欢。

渐渐地郭绍感觉有点失望，发现自己与一个十几岁的古代小姑娘，或许根本就没有共同语言。自从住进皇宫，面对成千上万的女人争宠，他不自觉地对女子也越来越缺乏耐心了。

郭绍放下了自己幻想出来的不切实际的东西，不过口气仍然习惯性地比较温和，他随口道：“随朕看看月亮。”说罢试探地伸出手拉她的手腕。

见周嘉敏没有反抗，他便握住她的手腕，带她到窗边。郭绍粗糙的大手掌，与周嘉敏携手非常之不协调，大小相差太大了，好像郭绍轻轻一用力，就能把她整个身子提起来。不过他倒没用力，抓得很温柔，小心地不想弄疼了她。

俩人站在窗前赏月，完全没有话说。周嘉敏应该很会一些诗词歌赋，但郭绍的模样看起来就对那文墨毫不相干似的。

郭绍在脑子里寻思有没有赞美月光的古诗，拿出来应景，但一时脑子里竟一片糊涂，怎么也想不出来。久不想一些东西，突然去想很容易卡住。

于是他便干脆直奔今晚的主题，用很随意的动作放开周嘉敏的手腕，把手掌放在她的肩膀上。那柔弱娇美的削肩上放上一只鼓着筋的粗糙大手，简直不能直视。

郭绍缓缓地挪动手指，一面看她的反应，小心翼翼的。实在是下意识的心态，郭绍一点都不想强迫凌|辱周二妹。

就在这时，周嘉敏的身子轻轻一动。郭绍忙把手拿开。

不料她忽然一下子扑到郭绍的怀里，把脸贴在郭绍的大胸肌上。郭绍愣在那里，十分意外。

周围一点声音都没有，也没人说话。周嘉敏的脸和鼻子在郭绍怀里不断磨蹭，还在嗅他的气味，身子在微微地发抖。

无声的时刻，郭绍完全没明白是什么状况，片刻后他用手臂搂住了她，静静地呆在朦胧月光中。

第九百零七章 回溯之门

看着夕阳从舒展姿态的檐牙间慢慢沉落，一天又要过去了。

郭绍在威压的金祥殿台基下面，提起黄缎袍服下摆走上黄盖御辇，周围一大群人立刻弯下腰恭敬地面对。锦衣玉食、受人尊重、光鲜华丽，这所有一切当得到之后，郭绍已经习惯，并不能再产生多少感觉。

“起驾！”宦官长声吆吆地大声喊道，颇有仪式感。上到世家大族，下到宦官奴婢，他们想手握大权的皇帝能给他们带来恩惠。郭绍也愿意施与，因为施与他人也能得到自我满足感。

郭绍端坐在车上，不经意地想到，如果能将这一切，能与前世身份卑微的姐姐分享，能让饱受屈辱无奈艰辛的她看到、感受到，该有多好！

刹那间，郭绍心里很堵。他有时候感觉自己拥有天子，无所不能，但有时候却感觉自己依然如此渺小，就这么一个简单的愿望，依然不能达成。

或许，对金盏好，善待更多的人，才能稍许弥补他的遗憾。

坐在车里，沿着笔直的长街行进的一段路程，他恍然中回忆起自己这些年所作所为，发动了无数次战|争，死者不计其数，但他自问从来内心从来没有以戾气对待世人；怜悯同情是人道，死亡淘汰却是天道，人只能顺应天道。但无论做什么，他心中想到的都是改善的期待……就如同金盏那笑起来如月亮一样弯弯的目光，融化了郭绍的愤怒与仇恨。

御辇停在滋德殿外，郭绍步行正殿门口。见殿上正有一群嫔妃出来迎接，纷纷半蹲行礼，“陛下万寿无疆。”

郭绍作了个扶的动作道：“都平身罢。”

站在前面符金盏先站了起来，她微微侧头面对郭绍，目光谦恭地偏下，脖子肩背挺拔，雍容尊贵的气质中，却并无骄纵之感。郭绍看了一眼，心道符金盏的美并不止相貌身段，就算是不经意间的小小动作都颇有韵味。

郭绍伸手携符金盏到北面的御座上同坐，周围一群嫔妃全是他的妻妾。

一开始郭绍也对如此状况很迷惑。但现在，他的内心已经豁然了。什么事都有时代背景，这种事若在现代社会不可理喻，因为男女平等；但在此时的皇室则是常态，此时的女子地位本就是依附关系，君|权制度、繁衍皇室子嗣更是国家需要……就像原始时期根本不存在夫妻，子女的父亲都不知道是谁的母系社会、如今的人就难以接受；而到了更远的未来，说不定人们还会觉得夫妻关系根本就违背人性。

金盏的声音缓缓道：“张太妃刚才说曹彬怎么了？”

张氏上身微微前倾，语气也十分温柔，“曹彬说，当朝天子受命于天，深得民心，对咱们家恩重如山甚于前朝，劝我忠于皇帝皇后。我便嫌他啰嗦……”

“哦？”金盏带着浅浅的微笑。

张氏笑道：“皇后如此待我，还用他专程见我说这些么？”

金盏听罢掩嘴笑出声来，周围的女子也跟着陪笑。郭绍坐在那里没有插嘴，心里却什么都听明白了。

金盏又转头问郭绍，曹彬新近送来的奏章，郭绍随意地当众说了几句。

他言语中，不经意地在人群里看到了周佳敏，二人眉目间仿佛在打招呼……郭绍想起那夜周佳敏侍寝，本来以为她并不情愿、只是迫于无奈，但后来发现并不是那么回事。他们的言语交流还是存在一些问题，但是郭绍能从她的片言只语中揣度一些心意，周佳敏说过一句话：我并不怕官家，只担心你把我弄得很疼，没想到多虑了。

一众人在殿中留了一会儿，便纷纷知趣地告退。只留下陆岚，她来给二皇子把脉的。

郭绍跟了过去，等她从房里出来，询问病情。陆岚的表情比较放松，说道：“二皇子淘气，大冷天玩水凉着了，调养旬日无大碍。”

郭绍听罢也松了一口气。

这时陆岚的神色伤感，忽然低声道：“以前我还以为陛下怜惜，所以久久不碰我。现在才明白，陛下原来是嫌我不够年轻美貌……”

“何出此言？”郭绍差异道。

陆岚低头咬着嘴唇道：“陛下不是对周昭仪的妹妹挺好，当着那么多人还眉目传情！”

郭绍愣了愣，心道这些小娘的心思果然细致，连一两个眼神都逃不过，他还以为没人发觉自己多看了周佳敏几眼。但他不禁笑了几声。

这下该陆岚不解地看着他。

郭绍笑着摇摇头，又打量着陆岚，她确实没有周佳敏那么细|嫩美艳，但娇小婀娜的身段线条却别有一番美妙，水灵的眼睛、皮肤有一种蕴藏山川灵秀的灵气。

陆岚轻声问道：“陛下，有何可笑？”

郭绍也不知怎么解释，便说道：“过两天朕要出宫，你随朕同行罢……朕现在要去见皇后。”

及至金盏的寝宫，天色还没黑，郭绍与她坐在一起，又随口|交待道：“先前杨士良说要告诉曹泰，金盏应知道了，朕想去旧宅住几日，见两个人方便说些事。这阵子，便请金盏到前殿帮朕处理政务。”

符金盏柔声道：“若有军国大事，妾身定先派人请奏陛下，再作决定。”

郭绍听她马上这样说，这才意识到刚才不该提曹泰，金盏何等聪慧，岂能不多想？郭绍忙道：“凡事你都可决定，江山本也属于金盏，你要什么我都愿意给。”

“陛下……”金盏流转的目光打量着郭绍。

郭绍道：“我所言乃真心，金盏明白的。”

……两天后的清晨，天还没亮，只因冬日日短。不过御街上上值的官员已点燃了一串灯火，街上卖汤饼糕点的铺子也开了。皇城东华门这时也打开，一队禁军骑兵簇拥着马车出城。

郭绍带着玉莲和公主金锁、还有陆岚，前往旧宅。

府邸一直有人看管，郭绍几年后走进这里，一种亲切感油然而生。不知怎地，他觉得自己才刚刚离开这里不久，而不是好几年时间。

郭绍与玉莲走进那片没有名字的湖泊湖畔房子。如同以前一样，他拉开厅堂的后门，顿时朝霞中湖光水色便在清新的凉风中映入眼帘，周围一片安宁。那如梦的橙光，仿佛打开了回忆之门，郭绍有种时光回溯的错觉。

玉莲把两条木凳拿了出来，二人便坐在后门外，看着湖水。

“妾身与陛下有多久没这样坐在一起了。”玉莲喃喃道。

过得一会儿，她又转头道：“最初只有我们二人在这里，后来人越来越多……”她接着又道，“妾身从不敢奢望独占陛下，只求自己这样的人还能留在陛下身边。现在这样也正是妾身想要的，陛下这么多年了对妾身仍很好……”

郭绍伸手握住她的手，细|嫩的手背，手心里的茧似乎也少了。他无法让所有人想要什么、就能得到什么，不过对待身边的人都尽量宽容温和。

他也与玉莲随口闲聊，开口道，“着实想不到。当年朕还坐在这里时，真想的只是拥有这座宅子和一份军职。是什么让朕不满足？”

除了贪|婪和欲|望，各种各样的欲|望、包括靠近符金盏的欲|念，还有很重要的心态：安全。

“彼时大周朝，命运握他人之手，并非遵纪守法就能平安无事。”郭绍回想起来，当自己的性命和自己关心的家眷都处于危险之中，那还有什么事不能干？

他沉吟道，“如果治理天下有一套合理的理念和规则，让恶人会受到惩治，让本分尽责的人能受到保护，让有才能的人公平地竞争，能者多劳多得；而不是肆无忌惮的恃强凌弱，世上的戾气仇|恨和不安定还会那么多吗？”

郭绍渐渐陷入沉思。

……显然不顾时代基础、强行推行民主法治不合时宜，粗暴地把富人的土地财产分给穷人更会导致混乱，早在王莽时期，王莽就用实际行动推演了失败的过程。

郭绍在这里，忽然觉得历朝历代无数的统|治者，肯定不止一个人坐在中原腹地的一个地方、如同自己一样思考。不能无视宗族和忠孝文化，推行科举制度，或许就是他们思考的答案。只不过科举的内容或许应该稍加改革。

世道秩序应该是一个庞大的体系，并没有一剂良药就包治百病，只能通过无数的修修补补才能逐渐完善进步。

每当郭绍静下来，便在寻思，自己能从后世千年的经验教训中、筛选出哪些适应实际的具体法子。科举、摊丁入亩、发展工商收商税等，似乎都是可以动点心思的地方；只是每一样都不简单，就算出于好心，天道规则仍然可能惩罚渺小的人。

但他愿意尽力尝试这些事业、这些对他个人的利益和欲|望没什么好处的事业。因为在遥远的从前，曾经有一个人让他真正感受到了人间的善意和诚挚，她想要的不仅仅是回报，更想当初的他变成一个对世人有用的人。

若那个人知道郭绍如此作为，一定会很高兴。

第九百一十二章 阔海扬帆（结尾）

陈佳丽没有留下过夜，只在枕头上留下几丝长发和些许没有散去的气味。

这栋湖畔的木房子，很快又来了一个人，董夫人高氏。高氏送了金锁公主一对碧玉镯子，金锁张口便叫姑姑，高氏先是一愣，接着便一边笑一边夸。她非常喜欢郭绍的小女儿，在这里的多半时间都是陪金锁玩儿。

腊月初，一支蛟龙军的船队将从海州南下，为广南的曹彬运送更多的军备。郭绍打算离京再走远一点，亲自前往海港巡视自己的战舰，为蛟龙军将领践行。

东京下完第一场雪又晴了，正是出行的好天气。街边的树枝上还挂着积雪，如同白花绽放，在明媚的阳光中泛着娇|美的颜色，风一吹又如柳絮轻扬，为万物沉寂的冬日增添了几分生机。

龙津桥地接外城南北中轴大道，北望内城门朱雀门，大队伞盖旗仪仗浩浩荡荡经过这里，护卫的马兵盔甲闪亮，火红的肩巾在风中飘荡，十分醒目。

如此排场阵仗，一看便是皇室的人出行。行人皆避到横街街口，让道观望，市井间的百姓也站在路边围观看热闹。

一辆四驾马车被宫人和武将团团围着，车上的帘子被轻轻掀开了一角。

郭绍从马车里看出去，径直看到了熟悉的景象。横街街口一间铺子前，锄头、铲子、菜刀等等都摆到了铺子外面，房顶上冒着烟，里面火光闪烁。

这间铁匠铺的门口挂着旗幡，上面只写了一个字：黄。并不须写铁匠铺等字样，摊位上的东西和铺面上的物什就是招牌。

铁匠铺外的板凳上坐着一个头发苍白的老头，抬起头虚着昏花的眼望过来。这时一个大冬天还裸着膀子的中年汉子从铺子走出来观望，后面跟着个包着头发的妇人，捧着碗走到老头面前。

郭绍的脸上露出一丝不经意的微笑，仿佛在向那个老头打招呼，完全没有居高临下的心情，或许换个角度看人生，那老头完整平静的一生并不比谁卑微。郭绍观察了一会儿，这里只剩一个熟人，不再有他关心的人，车马也渐渐驶过横街，他便放下了车帘。

宽大的马车上还有一个人，昭容陆岚，她也是此行唯一随驾的女人。郭绍见她也在看外面的景象，便开口道：“陆昭容看到那间铁匠铺了么？”

陆岚把头转回来，点头道：“看到了。”

郭绍笑道：“朕以前的家就在那里。”

陆岚愣了愣，掩嘴笑道：“陛下以前不是住郭府么？我刚到东京时也在府上住过。”

郭绍收住笑容，一本正经道：“更早以前。朕年少时在大名府和河中府呆过，没有属于自己的房子，和兵丁们住营房。辗转到东京后，最初的旧宅是那家铁匠铺。禁军军饷赏钱发的是现钱，朕积攒军饷买的。”

陆岚白里透红的脸上有诧异之色：“从没听陛下提起过。”

郭绍道：“不信你回去了问玉莲。朕不用和别人提起，因为那段日子遇到的人并不多，对别人毫无意思。”

陆岚忙道：“陛下说的话，我哪能不信。”

郭绍用随意的口气道：“那条横街后面有一道小巷子，玉莲家以前就在那里，朕雇她洗衣做饭干杂活。刚才门口坐的那个白胡子老头姓黄，也是朕曾雇的老铁匠。现在这世道日渐太平，黄铁匠家在闹市有铺子，有手艺，估计过的还殷实。”

陆岚轻声道：“原来陛下还有如许多回忆。”

郭绍伸手握住她的小手，陆岚的手心也有茧，和玉莲一样。他摩挲着茧，说道：“我和你也有很多回忆，记得初见时你还是个十几岁的小娘。有时候朕觉得人并非只是一具躯壳，而是一个过程，而回忆便是辨别自己的过程。”

陆岚静静地听着，若有所思的模样。郭绍与她呆在一起，最特别的感觉便是总能找到宁静的心态。

外面马车的木头轮子“叽咕”直响，车厢里微微地摇晃，路还在继续，过程还没有中断。郭绍回顾过去，也在展望没有走过的路程。

……大队人马出东京，要先沿汴水到宋州，再经徐州，然后前往海州。

东京城外还有大片的房屋城厢，市面繁华人口密集，此乃“附城”。大城的人口非常多，不过居住比较集中，农业为主的国家尚不能形成城市带。人马走过城厢，便是大片的农田原野了，村落点缀其间。

原野村庄之上，时不时就有一处冒着黑烟的土院子，那是用石炭煮粪的作坊。许军使用的火药硝石，来源于硝石矿的已不多，更多的就是出自这样的堆粪作坊；残料则是附近大片农庄必需的肥料。

汴水之畔，更有数座城池耸|立，仿佛东京的卫城，不过城池上空，许多股黑烟上升。远在驿道上也能听到“哐当”的巨大金属撞击声。

沉静的农田原野上，这些冒烟的怪物十分突兀。过了如许多年，附近的人们可能早已习惯了。

但在郭绍眼里，这些作坊正是星星之火。它们打破了鸡犬相鸣的宁静，将惊醒沉睡的大地，郭绍相信有一天更大的生产力会让大许帝国变得更加繁华热闹。

浓烟在染黑湛蓝的天空，就像郭绍在这里镌刻的与众不同的痕迹。

郭绍沿着驿道东去，一路上巡视自己的江山，沿途的土地不过是江山一隅，照样花了好几天。

等到达海州时，蛟龙军已在港口整船待发，正因恭候皇帝才推迟行程。郭绍调来猪羊犒军，当晚在港口蛟龙军行辕赐宴，宴请南下的指挥使以上武将。海州港一晚上热闹喧嚣，仿佛欢度佳节。

第二天一早，郭绍在海边送武将们登船，自己并不上船。建立蛟龙军，无论经手编制、武器、战船，郭绍做了不少事，但他从没坐过海船，将来也可能不会坐……没人允许这样的事，无论蛟龙军的战船多大，海路依旧是目前风险最大的路线。

于是他只能站在岸上观看。码头上的海风不断，天气却是晴朗，海天一片明净。郭绍身上的斗篷和羊皮大衣被风吹得贴在身体上摇摆，年富力壮的他依然稳稳当当地昂首站在码头。

明媚的阳光下，天和水的蓝颜色愈发秀丽，白帆布满海面，就好似天上的白云。海浪的哗哗声中钟、鼓、号角齐奏，船上的无数将士呐喊喧嚣，海鸥优雅的翅膀在水面上滑过留下鸣叫，大海才是最热闹的地方。

郭绍眯着眼睛看着巨舰轻船缓缓远去，望向船队无边无际的征程，胸中空前开阔。

这里不是结局，而是一个世界崭新的开始。

（全书完）

……

……

这本书写完了，有写得好的地方，也有不尽人意的地方，无论如何，书友们这么长时间的陪伴才是最重要的，我心怀最真诚的感谢和感动。

西风的码字生涯不是结束，而将是一个新的开始。完本后的短暂时光，我会总结一下经验和教训，从知识和人生阅历中汲取营养和感悟，力求在新书中有进步的表现。缓一口气，新书大约一个月之后上传，一般新书的更新都比后期稳定。

亲爱的书友，西风紧很期待短暂的分别后，能在新的篇章中重逢，再次感受到你们熟悉的心跳。

西风紧2016.7.26『还在连载中...』

关注更新请访问:http://www.ixdzs.com/d/71/71704/

手机访问:http://m.ixdzs.com/d/71704

========================================